<?xml version="1.0"?>
<document>
  <author>marcus tullius cicero</author>
  <title>academica</title>
  <source>http://latin.packhum.org/</source>
  <page id="0">
    <paragraph>ACADEMICI LIBRI QUATTUOR LIBER PRIMUS  In Cumano nuper cum mecum Atticus noster esset, nuntiatum est nobis a M. Varrone venisse eum Roma pridie vesperi et, nisi de via fessus esset, continuo ad nos venturum fuisse. quod cum audissemus, nul- lam moram interponendam putavimus quin videre- mus hominem nobiscum et studiis eisdem et vetustate amicitiae coniunctum; itaque confestim ad eum ire perreximus. paulumque cum ab eius villa abessemus, ipsum ad nos venientem vidimus; atque illum com- plexi, ut mos amicorum est (satis enim longo inter- vallo * * * ), ad suam villam reduximus. hic pauca primo. atque ea percunctantibus nobis ecquid forte Roma novi.  &lt;Tum&gt; Atticus 'Omitte ista quae nec percunctari nec audire sine molestia possumus quaeso' inquit 'et quaere potius ecquid ipse novi. silent enim diutius Musae Varronis quam solebant, nec tamen istum cessare sed celare quae scribat existimo.'  'Minime vero' inquit ille; 'intemperantis enim arbi- tror esse scribere quod occultari velit; sed habeo magnum opus in manibus, quae iam pridem; ad hunc  enim ipsum' (me autem dicebat) 'quaedam institui, quae et sunt magna sane et limantur a me poli- tius.'  Et ego 'Ista quidem' inquam 'Varro iam diu expec- tans non audeo tamen flagitare; audivi enim e Libone nostro, cuius nosti studium (nihil enim eius modi celare possumus), non te ea intermittere sed accuratius trac- tare nec de manibus umquam deponere. illud autem mihi ante hoc tempus numquam in mentem venit a te requirere. sed nunc postea quam sum ingressus res eas quas tecum simul didici mandare monumen- tis philosophiamque veterem illam a Socrate ortam Latinis litteris illustrare, quaero quid sit cur cum multa scribas genus hoc praetermittas, praesertim cum et ipse in eo excellas et id studium totaque ea res longe ceteris et studiis et artibus antecedat.'  Tum ille: 'Rem a me saepe deliberatam et mul- tum agitatam requiris. itaque non haesitans respon- debo, sed ea dicam quae mihi sunt in promptu, quod ista ipsa de re multum ut dixi et diu cogitavi. nam cum philosophiam viderem diligentissime Graecis litteris explicatam, existimavi si qui de nostris eius studio tenerentur, si essent Graecis doctrinis eruditi, Graeca potius quam nostra lecturos, sin a Graecorum artibus et disciplinis abhorrerent, ne haec quidem curaturos, quae sine eruditione Graeca intellegi non possunt. itaque ea nolui scribere quae nec indocti intellegere possent nec docti legere curarent. Vides autem eadem ipse; didicisti enim non posse nos Ama- finii aut Rabirii similes esse, qui nulla arte adhibita de rebus ante oculos positis vulgari sermone disputant, nihil definiunt nihil partiuntur nihil apta interrogatione concludunt, nullam denique artem esse nec dicendi nec  disserendi putant; nos autem praeceptis dialecticorum et oratorum etiam, quoniam utramque vim virtutem esse nostri putant, sic parentes ut legibus verbis quoque novis cogimur uti, quae docti ut dixi a Graecis petere malent, indocti ne a nobis quidem accipient, ut frustra omnis suscipiatur &lt;labor&gt;. Iam vero physica, si Epicurum id est si Democritum pro- barem, possem scribere ita plane ut Amafinius. quid est enim magnum, cum causas rerum efficientium sustuleris, de corpusculorum (ita enim appellat atomos) concursione fortuita loqui? nostra tu physica nosti; quae cum contineantur ex effectione et ex materia ea quam fingit et format effectio, adhibenda etiam geo- metria est; quam quibusnam quisquam enuntiare verbis aut quem ad intellegendum poterit adducere? Haec ipsa de vita et moribus et de expetendis fugiendisque rebus illi simpliciter, pecudis enim et hominis idem bonum esse censent; apud nostros autem non ignoras quae sit et quanta subtilitas. sive enim Zenonem se- quare, magnum est efficere ut quis intellegat quid sit illud verum et simplex bonum quod non possit ab honestate seiungi (quod bonum quale sit negat omnino Epicurus &lt;se&gt; sine voluptatibus sensum mo- ventibus ne suspicari &lt;quidem&gt;); si vero Academiam veterem persequemur, quam nos ut scis probamus, quam erit illa acute explicanda nobis, quam argute quam obscure etiam contra Stoicos disserendum. To- tum igitur illud philosophiae studium mihi quidem ipse sumo et ad vitae constantiam quantum possum  et ad delectationem animi, nec ullum arbitror, ut apud Platonem est, maius aut melius a diis datum munus homini; sed meos amicos in quibus est studium in Graeciam mitto id est ad Graecos ire iubeo, ut ex [a] fontibus potius hauriant quam rivulos consectentur. quae autem nemo adhuc docuerat nec erat unde stu- diosi scire possent, ea quantum potui (nihil enim magnopere meorum miror) feci ut essent nota nostris; a Graecis enim peti non poterant ac post L. Aelii nostri occasum ne a Latinis quidem. et tamen in illis veteribus nostris, quae Menippum imitati non inter- pretati quadam hilaritate conspersimus, multa ad- mixta ex intima philosophia, multa dicta dialectice, quae quo facilius minus docti intellegerent, iucundi- tate quadam ad legendum invitati; in laudationibus, in his ipsis antiquitatum prooemiis philosophiae &lt;more&gt; scribere voluimus, si modo consecuti sumus.'  Tum ego 'Sunt' inquam 'ista Varro. nam nos in nostra urbe peregrinantis errantisque tamquam hospi- tes tui libri quasi domum deduxerunt, ut possemus aliquando qui et ubi essemus agnoscere. tu aetatem patriae tu descriptiones temporum, tu sacrorum iura tu sacerdotum, tu domesticam tu bellicam discipli- nam, tu sedum regionum locorum tu omnium divi- narum humanarumque rerum nomina genera officia causas aperuisti; plurimum quidem poetis nostris omninoque Latinis et litteris luminis et verbis attulisti atque ipse varium et elegans omni fere numero poema fecisti, philosophiamque multis locis inchoasti, ad im-  pellendum satis, ad edocendum parum. Causam autem probabilem tu quidem affers: aut enim Graeca legere malent qui erunt eruditi, aut ne haec quidem qui illa nescient. sed eam mihi non sane probas; immo vero et haec qui illa non poterunt, et qui Graeca poterunt non contemnent sua. quid enim causae est cur poetas Latinos Graecis litteris eruditi legant, phi- losophos non legant? an quia delectat Ennius Pacu- vius Accius multi alii, qui non verba sed vim Graeco- rum expresserunt poetarum&#x2014;quanto magis philo- sophi delectabunt, si ut illi Aeschylum Sophoclem Euripidem sic hi Platonem imitentur Aristotelem Theo- phrastum. oratores quidem laudari video si qui e nostris Hyperidem sint aut Demosthenem imitati. Ego autem Varro (dicam enim ut res est), dum me am- bitio dum honores dum causae, dum rei publicae non solum cura sed quaedam etiam procuratio multis offi- ciis implicatum et constrictum tenebat, animo haec inclusa habebam et ne obsolescerent renovabam cum licebat legendo; nunc vero et fortunae gravissimo per- cussus vulnere et administratione rei publicae libera- tus doloris medicinam a philosophia peto et otii oblec- tationem hanc honestissimam iudico. aut enim huic aetati hoc maxime aptum est, aut his rebus si quas dignas laude gessimus hoc in primis consentaneum, aut etiam ad nostros cives erudiendos nihil utilius, aut si haec ita non sunt nihil aliud video quod agere possimus. Brutus quidem noster excellens omni genere laudis sic philosophiam Latinis litteris persequitur ni-  hil ut isdem de rebus Graeca desideres; et eandem quidem sententiam sequitur quam tu, nam Aristum Athenis audivit aliquamdiu, cuius tu fratrem Anti- ochum. quam ob rem da quaeso te huic etiam generi litterarum.'  Tum ille: 'Istuc quidem considerabo, nec vero sine te. sed de te ipso quid est' inquit 'quod audio?'  'Quanam' inquam 'de re?'  VA. 'Relictam a te veterem Academiam' inquit, 'trac- tari autem novam.'  'Quid ergo' inquam 'Antiocho id magis licuerit nostro familiari, remigrare in domum veterem e nova, quam nobis in novam e vetere? certe enim recentissima quaeque sunt correcta et emendata maxime. quam- quam Antiochi magister Philo, magnus vir ut tu existi- mas ipse, &#x2020;negaret in libris, quod coram etiam ex ipso audiebamus, duas Academias esse, erroremque eorum qui ita putarent coarguit.'  VA. 'Est' inquit 'ut dicis; sed ignorare te non arbi- tror quae contra Philonis Antiochus scripserit.'  CIC. 'Immo vero et ista et totam veterem Academiam, a qua absum tam diu, renovari a te nisi molestum est velim', et simul 'adsidamus' inquam 'si videtur.'  VA. 'Sane istuc quidem' inquit, 'sum enim admodum infirmus. sed videamus idemne Attico placeat fieri a me quod te velle video.'  'Mihi vero' ille; 'quid est enim quod malim quam ex Antiocho iam pridem audita recordari et simul videre satisne ea commode dici possint Latine?'  Quae cum essent dicta, in conspectu consedimus omnes.   Tum Varro ita exorsus est: 'Socrates mihi vide- tur, id quod constat inter omnes, primus a rebus occultis et ab ipsa natura involutis, in quibus omnes ante eum philosophi occupati fuerunt, avocavisse phi- losophiam et ad vitam communem adduxisse, ut de virtutibus et de vitiis omninoque de bonis rebus et malis quaereret, caelestia autem vel procul esse a nostra cognitione censeret vel, si maxime cognita essent, nihil tamen ad bene vivendum. hic in omnibus fere sermonibus, qui ab is qui illum audierunt per- scripti varie copioseque sunt, ita disputat ut nihil affirmet ipse refellat alios, nihil se scire dicat nisi id ipsum, eoque praestare ceteris, quod illi quae nesciant scire se putent, ipse se nihil scire id unum sciat, ob eamque rem se arbitrari ab Apolline omnium sapientissimum esse dictum, quod haec esset una hominis sapientia, non arbitrari sese scire quod nesciat. quae cum diceret constanter et in ea sententia per- maneret, omnis eius oratio tantum in virtute laudanda et in hominibus ad virtutis studium cohortandis con- sumebatur, ut e Socraticorum libris maximeque Pla- tonis intellegi potest. Platonis autem auctoritate, qui varius et multiplex et copiosus fuit, una et con- sentiens duobus vocabulis philosophiae forma instituta est Academicorum et Peripateticorum, qui rebus con- gruentes nominibus differebant. nam cum Speusip- pum sororis filium Plato philosophiae quasi heredem reliquisset, duo autem praestantissimo studio atque doctrina, Xenocratem Calchedonium et Aristotelem Stagiritem, qui erant cum Aristotele Peripatetici dicti sunt, quia disputabant inambulantes in Lycio, illi  autem, quia Platonis instituto in Academia, quod est alterum gymnasium, coetus erant et sermones habere soliti, e loci vocabulo nomen habuerunt. sed utrique Platonis ubertate completi certam quandam disciplinae formulam composuerunt et eam quidem plenam ac refertam, illam autem Socraticam dubitanter de omni- bus rebus et nulla affirmatione adhibita consuetudinem disserendi reliquerunt. ita facta est, quod minime Socrates probabat, ars quaedam philosophiae et rerum ordo et descriptio disciplinae. Quae quidem erat primo duobus ut dixi nominibus una; nihil enim inter Peri- pateticos et illam veterem Academiam differebat. abun- dantia quadam ingenii praestabat, ut mihi quidem videtur, Aristoteles, sed idem fons erat utrisque et eadem rerum expetendarum fugiendarumque partitio.  Sed quid ago' inquit 'aut sumne sanus qui haec vos doceo? nam etsi non sus Minervam ut aiunt, tamen inepte quisquis Minervam docet.'  Tum Atticus 'Tu vero' inquit 'perge Varro; valde enim amo nostra atque nostros, meque ista delectant cum Latine dicuntur et isto modo.'  'Quid me' inquam 'putas, qui philosophiam iam pro- fessus sim populo nostro me exhibiturum.'  VA. 'Pergamus igitur' inquit, 'quoniam placet. Fuit ergo iam accepta a Platone philosophandi ratio tri- plex, una de vita et moribus, altera de natura et rebus occultis, tertia de disserendo et quid verum quid falsum quid rectum in oratione pravumve quid con- sentiens quid repugnet iudicando.   Ac primum illam partem bene vivendi a natura petebant eique parendum esse dicebant, neque ulla alia in re nisi in natura quaerendum esse illud sum- mum bonum quo omnia referrentur, constituebantque extremum esse rerum expetendarum et finem bonorum adeptum esse omnia e natura et animo et corpore et vita. corporis autem alia ponebant esse in toto alia in partibus, valetudinem vires pulchritudinem in toto, in partibus autem sensus integros et praestan- tiam aliquam partium singularum, ut in pedibus ce- leritatem, vim in manibus, claritatem in voce, in lingua etiam explanatam vocum impressionem; animi autem quae essent ad comprehendendam ingeniis virtutem idonea, eaque ab his in naturam et mores divide- bantur. naturae celeritatem ad discendum et memo- riam dabant, quorum utrumque mentis esset proprium et ingenii; morum autem putabant studia esse et quasi consuetudinem, quam partim assiduitate exercitatio- nis partim ratione formabant, in quibus erat ipsa philo- sophia; in qua quod inchoatum est neque &lt;absolu- tum&gt; progressio quaedam ad virtutem appellatur, quod autem absolutum, id est virtus, quasi perfectio naturae omniumque rerum quas in animis ponunt una res optima. ergo haec animorum; vitae autem (id enim erat tertium) adiuncta esse dicebant quae ad virtutis usum valerent. Iam virtus in animi bonis et in cor- poris cernitur et in quibusdam quae non tam naturae quam beatae vitae adiuncta sunt. hominem enim esse censebant quasi partem quandam civitatis et universi generis humani, eumque esse coniunctum cum homini- bus humana quadam societate. ac de summo quidem  atque naturali bono sic agunt; cetera autem pertinere ad id putant aut adaugendum aut [ad] tenendum, ut divitias ut opes ut gloriam ut gratiam. Ita tripertita ab his inducitur ratio bonorum, atque haec illa sunt tria genera quae putant plerique Peripateticos dicere. id quidem non falso; est enim haec partitio illorum; illud imprudenter, si alios esse Academicos qui tum appellarentur alios Peripateticos arbitrantur. commu- nis haec ratio, et utrisque hic bonorum finis videbatur, adipisci quae essent prima in natura quaeque ipsa per sese expetenda aut omnia aut maxima; ea sunt autem maxima, quae in ipso animo atque in ipsa vir- tute versantur. itaque omnis illa antiqua philosophia sensit in una virtute esse positam beatam vitam, nec tamen beatissimam nisi adiungerentur etiam corporis et cetera quae supra dicta sunt ad virtutis usum ido- nea. Ex hac descriptione agendi quoque aliquid in vita et officii ipsius initium reperiebatur, quod erat in conservatione &lt;sui et in appetitione&gt; earum rerum quas natura praescriberet. hinc gignebatur fuga desi- diae voluptatumque contemptio, ex quo laborum do- lorumque susceptio multorum magnorum&lt;que&gt; recti honestique causa et earum rerum quae erant con- gruentes cum praescriptione naturae; unde et amicitia exsistebat et iustitia atque aequitas, eaeque et vo- luptatibus et multis vitae commodis anteponeban- tur. Haec quidem fuit apud eos morum institutio et eius partis quam primam posui forma atque de- scriptio.  De natura autem (id enim sequebatur) ita dice- bant ut eam dividerent in res duas, ut altera esset  efficiens, altera autem quasi huic se praebens, eaque efficeretur aliquid. in eo quod efficeret vim esse cense- bant, in eo autem quod efficeretur tantum modo ma- teriam quandam; in utroque tamen utrumque: neque enim materiam ipsam cohaerere potuisse si nulla vi contineretur, neque vim sine aliqua materia; nihil est enim quod non alicubi esse cogatur. sed quod ex utroque, id iam corpus et quasi qualitatem quandam nominabant&#x2014;dabitis enim profecto ut in rebus inusi- tatis, quod Graeci ipsi faciunt a quibus haec iam diu tractantur, utamur verbis interdum inauditis.' 'Nos vero' inquit Atticus; 'quin etiam Graecis licebit utare cum voles, si te Latina forte deficient.' VA. 'Bene sane facis; sed enitar ut Latine loquar, nisi in huiusce modi verbis ut philosophiam aut rhetoricam aut phy- sicam aut dialecticam appellem, quibus ut aliis mul- tis consuetudo iam utitur pro Latinis. qualitates igi- tur appellavi quas &#x3C0;&#x3BF;&#x3B9;&#x1F79;&#x3C4;&#x3B7;&#x3C4;&#x3B1;&#x3C2; Graeci vocant, quod ipsum apud Graecos non est vulgi verbum sed philosopho- rum, atque id in multis; dialecticorum vero verba nulla sunt publica, suis utuntur. et id quidem commune omnium fere est artium; aut enim nova sunt rerum novarum facienda nomina aut ex aliis transferenda. quod si Graeci faciunt qui in his rebus tot iam saecla versantur, quanto id nobis magis concedendum est, qui haec nunc primum tractare conamur.' 'Tu vero' inquam 'Varro bene etiam meriturus mihi videris de tuis civibus, si eos non modo copia rerum auxeris, ut effecisti, sed etiam verborum.' VA. 'Audebimus ergo' inquit 'novis verbis uti te auctore, si necesse erit.&#x2014;earum igitur qualitatum sunt aliae principes  aliae ex his ortae. principes sunt unius modi et sim- plices; ex his autem ortae variae sunt et quasi multi- formes. itaque aer (hoc quoque utimur enim pro La- tino) et ignis et aqua et terra prima sunt; ex his autem ortae animantium formae earumque rerum quae gig- nuntur e terra. ergo illa initia et ut e Graeco vertam elementa dicuntur; e quibus aer et ignis movendi vim habent et efficiendi, reliquae partes accipiendi et quasi patiendi, aquam dico et terram. quintum genus, e quo essent astra mentesque, singulare eorumque quat- tuor quae supra dixi dissimile Aristoteles quoddam esse rebatur. Sed subiectam putant omnibus sine ulla specie atque carentem omni illa qualitate (facia- mus enim tractando usitatius hoc verbum et tritius) materiam quandam, ex qua omnia expressa atque ef- fecta sint, quae tota omnia accipere possit omnibusque modis mutari atque ex omni parte eoque etiam interire, non in nihilum sed in suas partes, quae infinite secari ac dividi possint, cum sit nihil omnino in rerum natura minimum quod dividi nequeat. quae autem moveantur omnia intervallis moveri, quae intervalla item infinite dividi possint. et cum ita moveatur illa vis quam qualitatem esse diximus, et cum sic ultro citroque versetur, et materiam ipsam totam penitus commutari putant et illa effici quae appellant qualia; e quibus in omni natura cohaerente et con- tinuata cum omnibus suis partibus unum effectum esse mundum, extra quem nulla pars materiae sit nullum- que corpus. Partis autem esse mundi omnia quae insint in eo, quae natura sentiente teneantur, in qua  ratio perfecta insit, quae sit eadem sempiterna (nihil enim valentius esse a quo intereat); quam vim ani- mum esse dicunt mundi, eandemque esse mentem sa- pientiamque perfectam, quem deum appellant, om- niumque rerum quae sunt ei subiectae quasi pruden- tiam quandam procurantem caelestia maxime, deinde in terris ea quae pertineant ad homines; quam inter- dum eandem necessitatem appellant, quia nihil aliter possit atque ab ea constitutum sit, inter&lt;dum&gt; * * * quasi fatalem et immutabilem continuationem ordinis sempi- terni, non numquam quidem eandem fortunam, quod efficiat multa improvisa et necopinata nobis propter obscuritatem ignorationemque causarum.  Tertia deinde philosophiae pars, quae erat in ra- tione et in disserendo, sic tractabatur ab utrisque. Quamquam oriretur a sensibus tamen non esse iudi- cium veritatis in sensibus. mentem volebant rerum esse iudicem, solam censebant idoneam cui credere- tur, quia sola cerneret id quod semper esset simplex et unius modi et tale quale esset (hanc illi &#x1F30;&#x3B4;&#x1F73;&#x3B1;&#x3BD; appel- labant, iam a Platone ita nominatam, nos recte spe- ciem possumus dicere). sensus autem omnis hebetes et tardos esse arbitrabantur nec percipere ullo modo res eas quae subiectae sensibus viderentur, quod essent aut ita parvae ut sub sensum cadere non possent, aut ita mobiles et concitatae ut nihil umquam unum esset &lt;et&gt; constans, ne idem quidem, quia continenter la- berentur et fluerent omnia. itaque hanc omnem partem  rerum opinabilem appellabant; scientiam autem nus- quam esse censebant nisi in animi notionibus atque rationibus. qua de causa definitiones rerum probabant et has ad omnia de quibus disceptabatur adhibebant; verborum etiam explicatio probabatur, id est qua de causa quaeque essent ita nominata, quam &#x1F10;&#x3C4;&#x3C5;&#x3BC;&#x3BF;&#x3BB;&#x3BF;&#x3B3;&#x1F77;&#x3B1;&#x3BD; appellabant; post argumentis quibusdam et quasi rerum notis ducibus utebantur ad probandum et ad concludendum id quod explanari volebant. in qua tradebatur omnis dialecticae disciplina id est oratio- nis ratione conclusae; huic quasi ex altera parte ora- toria vis dicendi adhibebatur, explicatrix orationis perpetuae ad persuadendum accommodatae.  Haec forma erat illis prima, a Platone tradita; cuius quas acceperim dissupationes si vultis exponam.'  'Nos vero volumus' inquam, 'ut pro Attico etiam respondeam.'  ATT. 'Et recte quidem' inquit 'respondes; praeclare enim explicatur Peripateticorum et Academiae veteris auctoritas.'  VA. 'Aristoteles igitur primus species quas paulo ante dixi labefactavit, quas mirifice Plato erat am- plexatus, ut in iis quiddam divinum esse diceret. Theo- phrastus autem, vir et oratione suavis et ita mora- tus ut prae se probitatem quandam et ingenuitatem ferat, vehementius etiam fregit quodam modo auctori- tatem veteris disciplinae; spoliavit enim virtutem suo decore imbecillamque reddidit, quod negavit in ea sola positum esse beate vivere. Nam Strato eius auditor quamquam fuit acri ingenio tamen ab ea  disciplina omnino semovendus est; qui cum maxime necessariam partem philosophiae, quae posita est in virtute et in moribus, reliquisset totumque se ad in- vestigationem naturae contulisset, in ea ipsa plurimum dissedit a suis. Speusippus autem et Xenocrates, qui primi Platonis rationem auctoritatemque susceperant, et post eos Polemo et Crates unaque Crantor in Academia congregati diligenter ea quae a superiori- bus acceperant tuebantur. Iam Polemonem audiverant assidue Zeno et Arcesilas. sed Zeno, cum Arcesi- lam anteiret aetate valdeque subtiliter dissereret et peracute moveretur, corrigere conatus est disciplinam. eam quoque si videtur correctionem explicabo, sicut solebat Antiochus.'  'Mihi vero' inquam 'videtur, quod vides idem signifi- care Pomponium.'  VA. 'Zeno igitur nullo modo is erat qui ut Theo- phrastus nervos virtutis inciderit, sed contra qui omnia quae[que] ad beatam vitam pertinerent in una virtute poneret nec quicquam aliud numeraret in bonis idque appellaret honestum quod esset simplex quoddam et solum et unum bonum. cetera autem etsi nec bona nec mala essent tamen alia secundum naturam dicebat alia naturae esse contraria; his ipsis alia interiecta et media numerabat. quae autem secundum naturam essent ea sumenda et quadam aesti- matione dignanda docebat, contraque contraria; neutra autem in mediis relinquebat, in quibus ponebat nihil omnino esse momenti. sed quae essent sumenda, ex iis alia pluris esse aestimanda alia minoris. quae pluris ea praeposita appellabat, reiecta autem quae minoris. Atque ut haec non tam rebus quam vocabulis com-  mutaverat, sic inter recte factum atque peccatum offi- cium et contra officium media locabat quaedam, recte facta sola in bonis actionibus ponens, prave id est peccata in malis; officia autem conservata praeter- missaque media putabat ut dixi. cumque superiores non omnem virtutem in ratione esse dicerent sed quasdam virtutes quasi natura aut more perfectas, hic omnis in ratione ponebat. cumque illi ea genera virtutum quae supra dixi seiungi posse arbitrarentur, hic nec id ullo modo fieri posse disserebat, nec virtu- tis usum modo ut superiores sed ipsum habitum per se esse praeclarum, nec tamen virtutem cuiquam adesse quin ea semper uteretur. cumque perturbatio- nem animi illi ex homine non tollerent naturaque et condolescere et concupiscere et extimescere et efferri laetitia dicerent, sed ea contraherent in angustumque deducerent, hic omnibus his quasi morbis voluit carere sapientem. cumque eas perturbationes antiqui natura- les esse dicerent et rationis expertes aliaque in parte animi cupiditatem alia rationem collocarent, ne his quidem assentiebatur; nam et perturbationes volun- tarias esse putabat opinionisque iudicio suscipi et om- nium perturbationum matrem esse arbitrabatur im- moderatam quandam intemperantiam. Haec fere de moribus.  De naturis autem sic sentiebat, primum ut in quat- tuor initiis rerum illis quintam hanc naturam, ex qua superiores sensus et mentem effici rebantur, non adhiberet; statuebat enim ignem esse ipsam naturam quae quidque gigneret et mentem atque sensus. discre- pabat etiam ab isdem, quod nullo modo arbitrabatur quicquam effici posse ab ea quae expers esset cor-  poris, cuius generis Xenocrates et superiores etiam animum esse dixerant, nec vero aut quod efficeret aliquid aut quod efficeretur posse esse non corpus.  Plurima autem in illa tertia philosophiae parte mu- tavit. in qua primum de sensibus ipsis quaedam dixit nova, quos iunctos esse censuit e quadam quasi im- pulsione oblata extrinsecus, quam ille &#x3C6;&#x3B1;&#x3BD;&#x3C4;&#x3B1;&#x3C3;&#x1F77;&#x3B1;&#x3BD;, nos visum appellemus licet, et teramus hoc quidem ver- bum, erit enim utendum in reliquo sermone saepius&#x2014; sed ad haec quae visa sunt et quasi accepta sensibus assensionem adiungit animorum, quam esse vult in nobis positam et voluntariam. visis non omnibus adiungebat fidem sed is solum quae propriam quan- dam haberent declarationem earum rerum quae vide- rentur; id autem visum cum ipsum per se cerneretur, comprehendibile&#x2014;feretis haec?' ATT. 'nos vero' in- quit; 'quonam enim alio modo &#x3BA;&#x3B1;&#x3C4;&#x3B1;&#x3BB;&#x3B7;&#x3BC;&#x3C0;&#x3C4;&#x1F78;&#x3BD; diceres?'&#x2014; VA. 'sed cum acceptum iam et approbatum esset, com- prehensionem appellabat, similem is rebus quae manu prenderentur; ex quo etiam nomen hoc duxerat [at], cum eo verbo antea nemo tali in re usus esset, pluri- misque idem novis verbis (nova enim dicebat) usus est. Quod autem erat sensu comprensum id ipsum sensum appellabat, et si ita erat comprensum ut con- velli ratione non posset scientiam, sin aliter inscien- tiam nominabat; ex qua existebat etiam opinio, quae esset imbecilla et cum falso incognitoque commu- nis. sed inter scientiam et inscientiam comprehen- sionem illam quam dixi collocabat, eamque neque in rectis neque in pravis numerabat, sed soli credendum  esse dicebat. E quo sensibus etiam fidem tribuebat, quod ut supra dixi comprehensio facta sensibus et vera esse illi et fidelis videbatur, non quod omnia quae essent in re comprehenderet, sed quia nihil quod cadere in eam posset relinqueret, quodque natura quasi normam scientiae et principium sui dedisset unde postea notiones rerum in animis imprimerentur; e qui- bus non principia solum sed latiores quaedam ad rationem inveniendam viae reperiuntur. errorem autem et temeritatem et ignorantiam et opinationem et suspi- cionem et uno nomine omnia quae essent aliena fir- mae et constantis assensionis a virtute sapientiaque removebat.  Atque in his fere commutatio constitit omnis dis- sensioque Zenonis a superioribus.'  Quae cum dixisset [et], 'Breviter sane minimeque obscure exposita est' inquam 'a te Varro et veteris Academiae ratio et Stoicorum. horum esse autem arbitror, ut Antiocho nostro familiari placebat, cor- rectionem veteris Academiae potius quam aliquam novam disciplinam putandam.'  Tum Varro 'Tuae sunt nunc partes' inquit 'qui ab antiquorum ratione desciscis et ea quae ab Arcesila novata sunt probas, docere quod et qua de causa discidium factum sit, ut videamus satisne ista sit iusta defectio.'  Tum ego 'Cum Zenone' inquam 'ut accepimus Arce- silas sibi omne certamen instituit, non pertinacia aut studio vincendi ut quidem mihi videtur, sed earum  rerum obscuritate, quae ad confessionem ignorationis adduxerant Socratem et [vel ut] iam ante Socratem Democritum Anaxagoram Empedoclem omnes paene veteres, qui nihil cognosci nihil percipi nihil sciri posse dixerunt, angustos sensus imbecillos animos brevia curricula vitae et ut Democritus in profundo veritatem esse demersam, opinionibus et institutis omnia teneri, nihil veritati relinqui, deinceps omnia tenebris circum- fusa esse dixerunt. itaque Arcesilas negabat esse quic- quam quod sciri posset, ne illud quidem ipsum quod Socrates sibi reliquisset, ut nihil scire se sciret; sic omnia latere censebat in occulto neque esse quicquam quod cerni aut intellegi posset; quibus de causis nihil oportere neque profiteri neque affirmare quemquam neque assensione approbare, cohibereque semper et ab omni lapsu continere temeritatem, quae tum esset insignis cum aut falsa aut incognita res approbaretur, neque hoc quicquam esse turpius quam cognitioni et perceptioni assensionem approbationemque praecur- rere. huic rationi quod erat consentaneum faciebat, ut contra omnium sententias disserens de sua pleros- que deduceret, ut cum in eadem re paria contrariis in partibus momenta rationum invenirentur facilius ab utraque parte assensio sustineretur. Hanc Academiam novam appellant, quae mihi vetus videtur, si quidem Platonem ex illa vetere numeramus, cuius in libris nihil affirmatur et in utramque partem multa disserun-  tur, de omnibus quaeritur nihil certi dicitur&#x2014;sed tamen illa quam exposuisti vetus, haec nova nomine- tur. quae usque ad Carneadem perducta, qui quartus ab Arcesila fuit, in eadem Arcesilae ratione perman- sit. Carneades autem nullius philosophiae partis ignarus et, ut cognovi ex is qui illum audierant maximeque ex Epicureo Zenone, qui cum ab eo pluri- mum dissentiret unum tamen praeter ceteros miraba- tur, incredibili quadam fuit facultate et to * * *' Non .   65 quid autem stomachatur Mnesarchus, quid Antipater digladiatur cum Carneade tot voluminibus?</paragraph>
  </page>
  <page id="1">
    <paragraph>LIBER SECUNDUS Non .   162 s . atqui si id crederemus, non egeremus perpendiculis non normis non regulis Non .   121 s . quid lunae quae liniamenta sint potesne dicere [ne]. cuius et nascentis et inseniscentis alias hebetiora alias acutiora videntur cornua. Non .   65 quid tam planum videtur quam mare; e quo etiam aequor illud poetae vocant  Non .   162 quid mare nonne caeruleum? at eius unda cum est pulsa remis, purpurascit, et quidem aquae tinctum quo- dam modo et infectum Non .   395 alius adultis, alius valentibus alius aegris, alius siccis alius vinulentis Non .   474 si quando enim nos demersimus ut qui urinantur, aut nihil superum aut obscure admodum cernimus Non .   545 quibus etiam alabaster plenus unguenti putre esse videtur Non .   43 quae cum similitudine veri concinere maxime sibi vide- retur  August .   c .  Acad .   2.11.26 . . . talia mihi videntur omnia quae probabilia vel veri similia putavi nominanda; quae tu si alio nomine vis vocare, nihil repugno; satis enim mihi est te iam bene accepisse quid dicam, id est quibus rebus haec nomina imponam; non enim vocabulorum opificem sed rerum inquisi- torem decet esse sapientem. Non .   104 frangere avaritiam, scelera ponere, vitam suam expo- nere ad imitandum iuventuti Non .   69 qui enim serius honores adamaverunt, vix admittuntur ad eos nec satis commendati multitudini possunt esse. </paragraph>
  </page>
  <page id="2">
    <paragraph>LIBER TERTIUS Non .   123 in tanta animantium varietate homini ut soli cupiditas ingeneraretur cognitionis et scientiae Lactant .   Div .  Inst .   6.24.1 quod si liceret ut iis qui in itinere deerravissent sic vitam deviam secutos corrigere errorem paenitendo, facilior esset emendatio temeritatis  Non .   65 digladiari autem semper, depugnare in facinorosis et audacibus quis non cum miserrimum tum etiam stul- tissimum dixerit? Non .   419 aliqua potestas sit, vindicet se in libertatem Lactant .   Div .  Inst .   3.14.15 mihi autem non modo ad sapientiam caeci videmur sed ad ea ipsa quae aliqua ex parte cerni videantur hebetes et obtunsi August .   C . D .   6.2 homine omnium facile acutissimo et sine ulla dubi- tatione doctissimo Diom .   GL   1.377 fixus </paragraph>
  </page>
</document>
