<document><author>marcus tullius cicero</author><title>arati phaenomena</title><source>http://latin.packhum.org/</source><page id="0"><paragraph>&lt;CARMINA ARATEA&gt; &lt;PHAENOMENON FRAGMENTA&gt; Cic .   Leg .   2.7 A Ioue Musarum primordia. Prisc .   GL   2.504 K Quem neque tempestas perimet, neque longa uetustas interimet stinguens praeclara insignia caeli. Cic .   N . D .   2.104 Cetera labuntur celeri caelestia motu, cum caeloque simul noctesque diesque feruntur. Cic .   N . D .   2.105 Extremusque adeo duplici de cardine uertex dicitur esse polus.  Isid .   Nat .   12.6 Hic [est qui] terra tegitur. Cic .   N . D .   2.105 Quas nostri Septem soliti uocitare Triones. Ex is altera apud Graios Cynosura uocatur, altera dicitur esse Helice. Cic .   N . D .   2.106 Hac fidunt duce nocturna Phoenices in alto; sed prior illa magis stellis distincta refulget, et late prima confestim a nocte uidetur. Haec uero parua est, sed nautis usus in hac est: nam cursu interiore breui conuertitur orbe.  Has inter, ueluti rapido cum gurgite flumen, toruu' Draco serpit supter superaque reuoluens sese, conficiensque sinus e corpore flexos. Cic .   N . D .   2.107 Huic non una modo caput ornans stella relucet, uerum tempora sunt duplici fulgore notata, e trucibusque oculis duo feruida lumina flagrant, atque uno mentum radianti sidere lucet; obstipum caput, a tereti ceruice reflexum, obtutum in cauda Maioris figere dicas. Cic .   N . D .   2.108 Hoc caput hic paulum sese subitoque recondit, ortus ubi atque obitus parti[m] admiscetur in una.  </paragraph></page><page id="1"><paragraph>defessa uelut maerentis imago uertitur. Engonasin uocitant, genibus quia nixa feratur. Hic illa eximio posita est fulgore Corona. Cic .   N . D .   2.109 Quem claro perhibent Ophiuchum nomine Grai. Hic pressu duplici palmarum continet Anguem atque eius ipse manet religatus corpore torto: namque uirum medium Serpens sub pectora cingit.  Ille tamen nitens grauiter uestigia ponit atque oculos urget pedibus pectusque Nepai. Arctophylax, uulgo qui dicitur esse Bootes, quod quasi temone adiunctam prae se quatit Arctum – ⏑ ⏑ – subter praecordia fixa uidetur stella micans radiis, Arcturus nomine claro.  Sub pedibus †profertur† finita Booti, Spicum illustre tenens, splendenti corpore Virgo. Lactant .   Div .  Inst .   5.5.5 Malebant tenui contenti uiuere cultu. Cic .   N . D .   2.159 Ferrea tum uero proles exorta repentest  ausaque funestum primast fabricarier ensem, et gustare manu iunctum domitumque iuuencum. Lactant .   Div .  Inst .   5.5.9 Et Iouis in regno caelique in parte resedit Prisc .   GL   3.55 K Huic supera duplices umeros adfixa uidetur stella micans tali specie talique nitore Prisc .   GL   2.210 K Tertia sub cauda ad genus ipsum lumina pandit. Cic .   N . D .   2.110 Et natos Geminos inuises sub caput Arcti; subiectus mediaest Cancer, pedibusque tenetur magnu' Leo tremulam quatiens e corpore flammam.  Cic .   Orat .   152 Hoc motu radiantis etesiae in uada ponti Prisc .   GL   2.351 K Nauibus absumptis fluitantia quaerere aplustra. Cic .   N . D .   2.110 Sub laeua Geminorum obductus parte feretur; aduersum caput huic Helice truculenta tuetur, at Capra laeuum umerum clara obtinet. Verum haec est magno atque illustri praedita signo, contra Haedi exiguum iaciunt mortalibus ignem. Corniger est ualido conixus corpore Taurus  Cic .   N . D .   2.111 Has Graeci stellas Hyadas uocitare suerunt. Iam Tauri laeuum cornu dexterque simul pes Namque ipse ad tergum Cynosurae uertitur Arcti Obscura specie stellarum Cassiepia Hanc autem illustri uersatur corpore propter Andromeda, aufugiens aspectum maesta parentis. Huic Equus ille iubam quatiens fulgore micanti summum contingit caput aluo, stellaque iungens una tenet duplices communi lumine formas, aeternum ex astris cupiens conectere nodum.  Exin contortis Aries cum cornibus haeret. e codicibus E quibus hunc subter possis cognoscere fultum: nam caeli mediam partem terit, ut prius illae Chelae, tum pectus quod cernitur Orionis. </paragraph></page><page id="2"><paragraph>Et prope conspicies paruum sub pectore clarae Andromedae signum, Deltoton dicere Grai quod soliti, simili quia forma littera claret: huic spatio ductum simili latus extat utrumque; at non tertia pars lateris: namque est minor illis, sed stellis longe densis praeclara relucet.  Inferior paulo est Aries et flamen ad Austri inclinatior, atque etiam uehementius illi Pisces, quorum alter paulo praelabitur ante  et magis horrisonis Aquilonis tangitur alis; atque horum e caudis duplices uelut esse catenas dices, quae diu diuersae per lumina serpunt atque una tamen in stella communiter haerent, quem ueteres soliti Caelestem dicere Nodum. Andromedae laeuo ex umero, si quaerere perges, adpositum poteris supra cognoscere Piscem.  E pedibus natum summo Ioue Persea uises, quos umeris retinet defixo corpore Perseus, cum summa ab regione Aquilonis flamina pulsant. Hic dextram ad sedes intendit Cassiepiae, diuersosque pedes, uinctos talaribus aptis, puluerulentus uti de terra elapsu' repente in caelum uictor magno sub culmine portat.   At propter laeuum genus omnis parte locatas parua[s] Vergilias tenui cum luce uidebis. Hae septem uulgo perhibentur more uetusto stellae, cernuntur uero sex undique paruae. At non interiisse putari conuenit unam, sed frustra, temere a uulgo, ratione sine ulla septem dicier, ut ueteres statuere poetae, aeterno cunctas sane qui nomine dignant, Alcyone Meropeque, Celaeno Taygeteque, Electra Asteropeque, simul sanctissima Maia. Hae tenues paruo labentes lumine lucent; at magnum nomen signi clarumque uocatur, propterea quod et aestatis primordia clarat, et post, hiberni praepandens temporis ortus, admonet ut mandent mortales semina terris. </paragraph></page><page id="3"><paragraph>Inde Fides posita et leuiter conuexa uidetur, Mercurius paruus manibus quam dicitur olim  infirmis fabricatus in alta sede locasse. Haec genus ad laeuum Nixi delapsa resedit, atque inter flexum genus et caput Alitis haesit.  Namque est Ales auis, lato sub tegmine caeli quae uolat et serpens geminis secat aera pinnis. Altera pars huic obscura est et luminis expers, altera nec paruis nec claris lucibus ardet, sed mediocre iacit quatiens e corpore lumen. Haec dextram Cephei dextro pede pellere palmam gestit; iam uero clinata est ungula uemens fortis Equi propter pinnati corporis alam.  Ipse autem labens mu[l]tis Equus ille tenetur Piscibus; huic ceruix dextra mulcetur Aquari. Serius haec obitus terrai uissit Equi uis, quam gelidum ualido de pectore frigus anhelans corpore semifero magno Capricornus in orbe;  quem cum perpetuo uestiuit lumine Titan, brumali flectens contorquet tempore currum.  Hoc caue te in pontum studeas committere mense: nam non longinquum spatium labere diurnum, non hiberna cito uoluetur curriculo nox, umida non sese uestris aurora querelis ocius ostendet, clari praenuntia solis; at ualidis aequor pulsabit uiribus Auster, tum fixum tremulo quatietur frigore corpus. Sed tamen anni iam labuntur tempore toto, nec ui signorum cedunt neque flamina uitant, nec metuunt canos minitanti murmure fluctus.  Atque etiam supero[s] naui pelagoque uacato mense, Sagittipotens solis cum sustinet orbem: nam iam tum nimis exiguo lux tempore praesto est. Hoc signum ueniens poterunt praenoscere nautae: iam prope praecipitante licebit uisere nocte ut sese ostendens emergat Scorpios alte,  posteriore trahens flexum ui corporis Arcum. Iam supera cernes Arcti caput esse minoris et magis erectum ad summum uersarier orbem. Tum sese Orion toto iam corpore condit extrema prope nocte, et Cepheus conditur alte, lumborum tenus a palma depulsus ad umbras. </paragraph></page><page id="4"><paragraph>Hic missore uacans fulgens iacet una Sagitta, quam propter nitens pinna conuoluitur Ales: haec clinata magis paulo est Aquilonis ad auras.  At propter se Aquila ardenti cum corpore portat, igniferum mulcens tremebundis aethera pinnis; non nimis ingenti cum corpore, sed graue maestis ostendit nautis perturbans aequora signum.  Tum magni curuus Capricorni corpora propter Delphinus iacet, haud nimio lustratu' nitore,  praeter quadruplicis stellas in fronte locatas, quas interuallum binas disterminat unum; cetera pars late tenui cum lumine serpit.  Illae, quae fulgent luces ex ore corusco, sunt inter partis gelidas Aquiloni' locatae atque inter spatium et laeti uestigia solis. At pars inferior Delphini fusa uidetur inter solis iter, simul inter flamina uenti, uiribus erumpit qua summis spiritus Austri.  Exinde Orion obliquo corpore nitens inferiora tenet truculenti corpora Tauri. Quem qui suspiciens in caelum nocte serena late dispersum non uiderit, haud ita uero cetera se speret cognoscere signa potesse.  Namque pedes subter rutilo cum lumine claret feruidus ille Canis stellarum luce refulgens. Hunc tegit obscurus subter praecordia uepres, nec uero toto spirans de corpore flammam  aestiferos ualidis erumpit flatibus ignes: totus ab ore micans iacitur mortalibus ardor. Hic ubi se pariter cum sole in lumina caeli extulit, haud patitur foliorum tegmine frustra suspensos animos arbusta ornata tenere. Nam quorum stirpis tellus amplexa prehendit, haec augens anima uitali flamine mulcet; at quorum nequeunt radices findere terras, denudat foliis ramos et cortice truncos. </paragraph></page><page id="5"><paragraph>Hunc propter subterque pedes quos diximus ante Orioni' iacet leuipes Lepus. Hic fugit, ictus horrificos metuens rostri tremebundus acuti: nam Canis infesto sequitur uestigia cursu, praecipitantem agitans; oriens iam denique paulo &lt; * * * &gt; curriculum numquam defesso corpore sedans.  At Canis ad caudam serpens prolabitur Argo, conuexam prae se portans cum lumine puppim:  non aliae naues ut in alto ponere proras ante solent, rostris Neptunia prata secantes, sed conuersa retro caeli se per loca portat, sicuti, cum coeptant tutos contingere portus, obuertunt nauem magno cum pondere nautae aduersamque trahunt optata ad litora puppim. Sic conuersa uetus super aethera uertitur Argo, atque usque a prora ad celsum sine lumine malum, a malo ad puppim clara cum luce uidetur; inde gubernaclum, disperso lumine fulgens, clari posteriora Canis uestigia tundit.  Exin semotam procul in tutoque locatam Andromedam tamen explorans fera quaerere Pistrix pergit, et usque sitam ualidas Aquilonis ad auras caerula uestigat finita in partibus Austri.  Hanc Aries tegit et squamoso corpore Pisces Fluminis inlustri tangentem corpore ripas.  Namque etiam Eridanum cernes in parte locatum caeli, funestum magnis cum uiribus amnem, quem lacrimis maestae Phaethontis saepe sorores sparserunt, letum maerenti uoce canentes. Hunc Orionis sub laeua cernere planta serpentem poteris, proceraque uincla uidebis quae retinent Pisces caudarum a parte locata Flumine mixta retro ad Pistricis terga reuerti. Haec una stella nectuntur, quam iacit ex se Pistricis spina eualida cum luce refulgens. </paragraph></page><page id="6"><paragraph>Exinde exiguae tenui cum lumine multae inter Pistricem fusae sparsaeque uidentur atque Gubernaclum stellae, quas contegit omnis formidans acrem morsum Lepus: his neque nomen nec formam ueteres certam statuisse uidentur. Nam quae sideribus claris natura poliuit et uario pinxit distinguens lumine formas,  haec ille astrorum custos ratione notauit signaque dignauit caelestia nomine uero; has autem quae sunt paruo cum lumine fusae, consimili specie stellas parilique nitore, non potuit nobis nota clarare figura.  Exinde Australem soliti quem dicere Piscem uoluitur inferior Capricorno uersus ad Austrum, Pistricem obseruans, procul illis Piscibus haerens.  Et prope conspicies, expertis nominis omnis, inter Pistricem et Piscem quem diximus Austri stellas, sub pedibus stratas radiantis Aquari. Propter Aquarius obscurum dextra rigat amnem, exiguo qui stellarum candore nitescit. E multis tamen is duo late lumina fulgent: unum sub magnis pedibus cernetur Aquari; quod superest, gelido delapsum flumine fontis, spinigeram subter caudam Pistricis adhaesit. Hae tenues stellae perhibentur nomine Aqua[r]i. Hic aliae uolitant paruo cum lumine clarae  atque priora pedum subeunt uestigia magni Arquitenentis, et obscurae sine nomine cedunt.  Inde Nepae cernes propter fulgentis acumen Aram, quam flatu permulcet spiritus Austri, exiguo superum quae lumen tempore tranat; nam procul Arcturo aduersa est de parte locata: Arcturo magnum spatium supero dedit orbe Iuppiter, huic paruum inferiore in parte locauit. Hic tamen aeterno inuisens loca curriculo nox signa dedit nautis cuncti quae noscere possent, conmiserans hominum metuendos undique casus. Nam cum fulgentem cernes sine nubibus atris Aram sub media caeli regione locatam, a summa parte obscura caligine tectam, tum ualidis fugito deuitans uiribus Austrum. Quem si prospiciens uitaueris, omnia caute armamenta locans tuto labere per undas; sin grauis inciderit uehementi flamine uentus, perfringet celsos defixo robore malos, ut res nulla feras possit mulcere procellas,  ni parte ex Aquilonis opacam pellere nubem coeperit et subitis auris diduxerit Ara. </paragraph></page><page id="7"><paragraph>Sin umeros medio in caelo Centaurus habebit ipseque caerulea contectus nube feretur, atque Aram tenui caligans uestiet umbra, a[t] signorum obitu uis est metuenda Fauoni. Ille autem Centaurus, in alta sede locatus, qua sese clare conlucens Scorpios infert, hac subter partem praeportans ipse uirilem cedit, equi partis properat subiungere Chelis. Hic dextram porgens, quadrupes qua uasta tenetur quam nemo certo donauit nomine Graium, tendit et inlustrem truculentus cedit ad Aram.  Hic sese infernis e partibus erigit Hydra, praecipiti lapsu flexo cum corpore serpens. Haec caput atque oculos torquens ad terga Nepai conuexoque sinu subiens inferna Leonis, Centaurum leui contingit lubrica cauda,  in medioque sinu fulgens Creterra relucet; extremam nitens plumato corpore Coruus rostro tundit; et hic Geminis est ille sub ipsis, ante Canem Graio Procyon qui nomine fertur.  Haec sunt quae uisens nocturno tempore signa aeternumque uolens mundi pernoscere motum legitimo cernes caelum lustrantia cursu. Nam quae per bis sex signorum labier orbem quinque solent stellae, simili ratione notari non possunt, quia quae faciunt uestigia cursu non eadem semper spatio protrita teruntur. Sic malunt errare uagae per nubila caeli atque suos uario motu metirier orbes.  Hae faciunt magnos longinqui temporis annos, cum redeunt ad idem caeli sub tegmine signum; quarum ego nunc nequeo tortos euoluere cursus: uerum haec, quae semper certo [e]uoluuntur in orbe fixa, simul magnos edemus gentibus orbes. </paragraph></page><page id="8"><paragraph>Quattuor, aeterno lustrantes lumine mundum, orbes stelligeri portantes signa feruntur, amplexi terras, caeli sub tegmine fulti: e quibus annorum uolitantia lumina nosces, quae densis distincta licebit cernere signis. Tum magnos orbis magno cum lumine latos, uinctos inter se et nodis caelestibus aptos, atque pari spatio duo cernes esse duobus.  At si nocturno conuisens tempore caelum, cum neque caligans detergit sidera nubes nec pleno stellas super ardet lumine luna, uidisti magnum candentem serpere circum, Lacteus hic nimio fulgens candore notatur. Is non perpetuum detexens conficit orbem, sed spatio multum superis praestare duobus dicitur et late caeli lustrare cauernas.   Quorum alter tangens Aquilonis uertitur auras, ora petens Geminorum inlustria; tum genus ardens in sese retinens Aurigae portat utrumque. Hunc su[pe]ra laeua Perseus umeroque sinistro tangit; at Andromedae hic dextra de parte tenetur, imponitque pedes duplices Equus, et simul Ales ponit auis caput et clinato corpore tergum. Anguitenens umeris conititur; illa recedens Austrum consequitur deuitans corpore Virgo. At uero totum spatium conuesti[t]et orbis magnu' Leo et claro conlucens lumine Cancer; in quo consistens conuertit curriculum sol aestiuos medio distinguens corpore cursus. Hic totus medius circo disiungitur, ille pectoribus ualidis atque aluo possidet orbem. Hunc octo in partis diuisum noscere circum si potes, inuenies supero conuertier orbe quinque pari spatio partis, tris esse relictas, tempore nocturno quas uis inferna frequentat.  </paragraph></page><page id="9"><paragraph>Alter ab infernis Austri conuertitur auris. [Arquitenens umeris conititur; illa recedens] Distribuens medium subter secat hic Capricornum atque pedes gelidum riuum fundentis Aquari, caeruleaeque feram caudam Pistricis, et illum fulgentem Leporem, inde pedes Canis, et simul amplam Argolicam retinet claro cum lumine Nauem, tergaque Centauri atque Nepai portat acumen; inde Sagittari deflexum possidet arcum. Hunc a clarisonis auris Aquilonis ad Austrum cedens postremum tangit rota feruida solis: exinde in superas, brumali tempore, flexu se recipit sedes; huic orbi quinque tributae nocturnae partes, supera tres luce dicantur.  Hosce inter mediam partem retinere uidetur tantus, quantus erat conlucens Lacteus orbis, in quo autumnali atque iterum sol lumine uerno exaequat spatium lucis cum tempore noctis. Hunc retinens Aries sublucet corpore toto, atque genu flexo Taurus conititur; ingens Orion claro contingens pectore fertur;  Hydra tenet flexu, Creterra et Coruus adhaerent et paucae &lt;e&gt; Chelis stellae; simul Anguitenentis sunt genua et summi Iouis Ales nuntius instat; propter Equus capite et ceruicum lumine tangit. Hosce aequo spatio deuinctos sustinet axis, per medios summo caeli de uertice tranans.  Ille autem claro quartus cum lumine circus partibus extremis extremos continet orbis et simul a medio media de parte secatur, atque obliquus in his nitens cum lumine fertur; ut nemo, cui sancta manu doctissima Pallas sollertem ipsa dedit fabricae rationibus artem, tam tornare cate contortos possiet orbis quam sunt in caelo diuino numine flexi, terram cingentes, ornantes lumine mundum, culmine transuerso retinentes sidera fulta. </paragraph></page><page id="10"><paragraph>Quattuor hi motu[s] cuncti uoluuntur eodem; sed tantum supera terras semper tenet ille curriculum, oblique inflexus tribus orbibus unus,  quanto est diuisus Cancer spatio a Capricorno; at subter terras spatium par esse necesse est. Et quantos radios iacimus de lumine nostro, quis hunc conixum caeli contingimus orbem, sex tantae poterunt sub eum succedere partes, bina pari spatio caelestia signa tenentes. Zodiacum hunc Graeci uocitant, nostrique Latini orbem signiferum perhibebunt nomine uero: nam gerit hic uoluens bis sex ardentia signa.  Aestifer est pandens feruentia sidera Cancer; hunc subter fulgens cedit uis torua Leonis, quem rutilo sequitur conlucens corpore Virgo; exin proiectae claro cum lumine Chelae, ipsaque consequitur lucens uis magna Nepai; inde Sagittipotens dextra flexum tenet arcum; post hunc ore fero Capricornus uadere pergit; umidus inde loci conlucet Aquarius orbe[m];  exim squamiferi serpentes ludere Pisces; quis comes est Aries, obscuro lumine labens, inflexoque genu, proiecto corpore, Taurus, et Gemini clarum iactantes lucibus ignem. Haec sol aeterno conuestit lumine lustrans, annua conficiens uertentia tempora cursu. Hic quantus terris consectus pellitur orbis, tantundem pandens supera mortalibus edit: sex omni semper cedunt labentia nocte, tot caelum rursus fugientia signa reuisunt. Hoc spatium tranans caecis nox conficit umbris, quod supera terras prima de nocte relictum est signifero ex orbi, sex signorum ordine fultum. </paragraph></page><page id="11"><paragraph>Quod si solis aues tectos cognoscere cursus, ortus signorum nocturno tempore uises: nam semper signum exoriens Titan trahit unum. Sin autem officiens signis mons obstruet altus aut adiment lucem caeca caligine nubes, certas ipse notas caeli de tegmine sumens,  ortus atque obitus omnis cognoscere possis: quae simul existant cernes, quae tempore eodem praecipitent obitum nocturno tempore nosces.  Nam simul ac primo supera se lumine Cancer extulit, extemplo cedit delapsa Corona et loca conuisit cauda tenus infera Piscis: dimidiam retinet stellis distincta Corona partem etiam supera, atque alia de parte repulsa est. Quam tamen insequitur Piscis, nec totus ad umbras iactus, sed supero contectus corpore cedit; atque umeros usque a genibus clarumque recondit Anguitenens ualidis magnum a ceruicibus Anguem. Iam uero Arctophylax non aequa parte secatur: nam breuior clara caeli de parte uidetur, amplior infernas depulsus possidet umbras. Quattuor hic obiens secum deducere signa signifero solet ex orbi; tum serius ipse, cum supera sese satiauit luce, recedit, post mediam labens claro cum corpore noctem. Haec obscura tenens conuestit sidera tellus. [Dimidiam retinet stellis distincta Corona] At parte ex alia claris cum lucibus enat  Orion, umeris et lato pectore fulgens, et dextra retinens non cassum luminis ensem. </paragraph></page><page id="12"><paragraph>Sed cum de terris uis est patefacta Leonis, omnia quae Cancer praeclaro detulit ortu cedunt obscurata; simul uis magna Aquilai pellitur; adflexo considens corpore Nixus iam supero ferme depulsus lumine cedit, sed laeuum genus atque inlustrem linquit in alto plantam. Tum contra exoritur clarum caput Hydrae, et Lepus et Procyon, qui sese feruidus infert ante Canem: inde Canis uestigia prima uidentur.  Non pauca e caelo depellens signa, repente exoritur pandens inlustria lumina Virgo. Cedit clara Fides Cyllenia, mergitur unda Delphinus, simul obtegitur depulsa Sagitta, atque Auis ad summam caudam primasque recedit pinnas, et magnus pariter delabitur Amnis. Hic Equus a capite et longa ceruice latescit. Longius exoritur iam claro corpore serpens Creterraque tenus lucet mortalibus Hydra.  Inde pedes Canis ostendit iam posteriores, et post ipse trahit claro cum lumine Puppim: insequitur labens per caeli lumina Nauis, et cum iam toto processit corpore Virgo, haec medium ostendit radiato stipite malum.  At cum procedunt obscuro corpore Chelae, existit pariter larga cum luce Bootes, cuius in aduerso est Arcturus corpore fixus, totaque iam supera fulgens prolabitur Argo, Hydraque, quod late caelo disparsa tenetur, nondum tota patet: nam caudam contegit umbra. Iam dextrum genus et decoratam lumine suram erigit ille uacans uulgato nomine Nixus, quem nocte extinctum atque exortum uidimus una persaepe, ut paruum tranans geminauerit orbem. Hic genus et suram cum Chelis erigit alte; ipse autem praeceps obscura nocte tenetur, dum Nepa et Arquitenens inuisant lumina caeli: nam secum medium pandet Nepa, tollere uero in caelum totum exoriens conabitur Arcus. Hic tribus elatus cum signis corpore toto  lucet; at exoritur media de parte Corona, caudaque Centauri extremo candore refulget. Hic se iam totum caecas Equus abdit in umbras, quem rutila fulgens pluma praeteruolat Ales; occidit Andromedae clarum caput, et fera Pistrix labitur, horribilis epulas funesta requirens. Hanc contra Cepheus non cessat tendere palmas; illa usque ad spinam mergens se caerula condit, at Cepheus caput atque umeros palmasque reclinat. </paragraph></page><page id="13"><paragraph>Cum uero uis est uehemens exorta Nepai, late fusa uolans &lt; * * * * * * &gt; per terras fama uagatur. Vir quondam Orion manibus uiolasse Dianam dicitur, excelsis errans in collibus amens quos tenet Aegaeo defixa in gurgite Chius, B[r]acchica quam uiridi conuestit tegmine uitis. Ille feras uaecors amenti corde necabat, Oenopionis auens epulas ornare nitentis. At uero, pedibus subito percussa Dianae, insula discessit, disiectaque saxa reuellens  perculit, et caecas lustrauit luce lacunas. E quibus ingenti existit ui corpori' prae se scorpios infesta praeportans flebile acumen: hic ualido cupide uenantem perculit ictu, mortiferum in uenas figens per uulnera uirus: ille graui moriens constrauit corpore terram. Quare cum magnis sese Nepa lucibus effert, Orion fugiens commendat corpora terris. Tum uero fugit Andromeda et Neptunia Pistrix tota latet; cedit conuerso corpore Cepheus, extremas medio contingens corpore terras. Hic caput et superas potis est demergere partes, infera lumborum numquam conuestiet umbra: nam retinent Arctoe lustrantes lumine summo. Labitur illa simul, gnatam lacrimosa requirens, Cassiepia, neque ex caelo depulsa decore fertur: nam uero contingens uertice primum  terras, post umeris euersa sede refertur. Hanc illi tribuunt poenam Nereides almae, cum quibus, ut perhibent, ausa est contendere forma. Haec obit inclinata. At pars exorta Coronaest altera, cum caudaque omnis iam panditur Hydra. At caput et totum sese Centaurus opacis eripit e tenebris, linquens uestigia parua antepedum contecta, simul cum lumine pandit ipse feram dextra retinens. Prolabitur inde Anguitenens capite et manibus, profert simul Anguis iam caput et summum flexo de corpore lumen. Hic ille exoritur conuerso corpore Nixus, aluum, crura, umeros simul et praecordia lustrans, et dextra[e] radios laeto cum lumine iactans. </paragraph></page><page id="14"><paragraph>Inde Sagittipotens superas cum uisere luces institit, e[t]mergit Nixi caput, et simul effert sese clara Fides et promit pectora Cepheus. Feruidus ille Canis toto cum corpore cedit; abditur Orion &lt; * * * * * * &gt; obiit simul abditus umbra [est];  inferiora cadunt Aurigae lumina lapsu[m]. Crus dextrumque pedem linquens obit infera Perseus in loca, tum cedens a puppi linquitur Argo.  Inde oriens Capricornus ab alto lumine pellit Aurigam instantemque Capram, paruos simul Haedos, et magnam antiquo depellit nomine Nauem. Obruitur Procyon, emergunt alite lapsu[m] e[t] terris Volucres, existit clara Sagitta.  Sed cum se medium caeli in regione locauit magnus Aquarius et uestiuit lumine terras, tum pedibus simul et supera ceruice iubata cedit Equus surgens. At contra signipotens nox cauda Centaurum retinens ad se rapit ipsa, nec potis est caput atque umeros obducere latos; at uero serpentis Hydrae caligine caeca ceruicem atque oculorum ardentia lumina uestit.  Hanc autem totam properant depellere Pisces. </paragraph></page></document>