<?xml version="1.0"?>
<document>
  <author>marcus tullius cicero</author>
  <title>de natura deorum</title>
  <source>http://latin.packhum.org/</source>
  <page id="0">
    <paragraph>DE NATURA DEORUM LIBRI TRES LIBER PRIMUS  Cum multae res in philosophia nequaquam satis adhuc explicatae sint, tum perdifficilis, Brute, quod tu minime ignoras, et perobscura quaestio est de natura deorum, quae et ad cognitionem animi pulcherrima est et ad moderandam religionem necessaria. De qua &lt;cum&gt; tam variae sint doctissimorum hominum tam- que discrepantes sententiae, magno argumento esse debeat &lt;ea&gt; causa, principium philosophiae ad h * scien- tiam, prudenterque Academici a rebus incertis adsen- sionem cohibuisse. quid est enim temeritate turpius aut quid tam temerarium tamque indignum sapientis gravitate atque constantia quam aut falsum sentire aut quod non satis explorate perceptum sit et cognitum sine ulla dubitatione defendere? Velut in hac quaes- tione plerique, quod maxime veri simile est et quo  omnes &#x2020;sese duce natura venimus, deos esse dixerunt, dubitare se Protagoras, nullos esse omnino Diagoras Melius et Theodorus Cyrenaicus putaverunt. Qui vero deos esse dixerunt tanta sunt in varietate et dissensione, ut eorum infinitum sit enumerare sententias. nam et de figuris deorum et de locis atque sedibus et de actione vitae multa dicuntur, deque is summa philosophorum dissensione certatur; quod vero maxime rem causam- que continet, utrum nihil agant nihil moliantur omni curatione et administratione rerum vacent, an contra ab iis et a principio omnia facta et constituta sint et ad infinitum tempus regantur atque moveantur, in pri- mis [quae] magna dissensio est, eaque nisi diiudicatur in summo errore necesse est homines atque in maxi- marum rerum ignoratione versari. Sunt enim philo- sophi et fuerunt qui omnino nullam habere censerent rerum humanarum procurationem deos. quorum si vera sententia est, quae potest esse pietas quae sanctitas quae religio? haec enim omnia pure atque caste tri- buenda deorum numini ita sunt, si animadvertuntur ab is et si est aliquid a deis inmortalibus hominum generi tributum; sin autem dei neque possunt nos iu- vare nec volunt nec omnino curant nec quid agamus animadvertunt nec est quod ab is ad hominum vitam permanare possit, quid est quod ullos deis inmortali- bus cultus honores preces adhibeamus? in specie autem fictae simulationis sicut reliquae virtutes item pietas inesse non potest; cum qua simul sanctitatem et religionem tolli necesse est, quibus sublatis pertur- batio vitae sequitur et magna confusio; atque haut scio an pietate adversus deos sublata fides etiam et socie-  tas generis humani et una excellentissuma virtus iu- stitia tollatur. Sunt autem alii philosophi, et hi qui- dem magni atque nobiles, qui deorum mente atque ratione omnem mundum administrari et regi censeant, neque vero id solum, sed etiam ab isdem hominum vitae consuli et provideri; nam et fruges et reliqua quae terra pariat et tempestates ac temporum varie- tates caelique mutationes, quibus omnia quae terra gignat maturata pubescant, a dis inmortalibus tribui generi humano putant, multaque quae dicentur in his libris colligunt, quae talia sunt ut ea ipsa dei inmor- tales ad usum hominum fabricati paene videantur. Contra quos Carneades ita multa disseruit, ut exci- taret homines non socordes ad veri investigandi cupi- ditatem. res enim nulla est de qua tantopere non so- lum indocti sed etiam docti dissentiant; quorum opi- niones cum tam variae sint tamque inter se dissidentes, alterum fieri profecto potest ut earum nulla, alterum certe non potest ut plus una vera sit. </paragraph>
  </page>
  <page id="1">
    <paragraph>Qua quidem in causa et benivolos obiurgatores pla- care et invidos vituperatores confutare possumus, ut alteros reprehendisse paeniteat, alteri didicisse se gau- deant; nam qui admonent amice docendi sunt, qui inimice insectantur repellendi. Multum autem fluxisse video de libris nostris, quos compluris brevi tempore edidimus, variumque sermonem partim admirantium unde hoc philosophandi nobis subito studium extitis- set, partim quid quaque de re certi haberemus scire cupientium; multis etiam sensi mirabile videri eam nobis potissimum probatam esse philosophiam, quae lucem eriperet et quasi noctem quandam rebus offun- deret, desertaeque disciplinae et iam pridem relictae  patrocinium necopinatum a nobis esse susceptum. Nos autem nec subito coepimus philosophari nec medio- crem a primo tempore aetatis in eo studio operam curamque consumpsimus, et cum minime videbamur tum maxime philosophabamur; quod et orationes de- clarant refertae philosophorum sententiis et doctissi- morum hominum familiaritates, quibus semper domus nostra floruit, et principes illi Diodotus Philo An- tiochus Posidonius, a quibus instituti sumus. et si om- nia philosophiae praecepta referuntur ad vitam, ar- bitramur nos et publicis et privatis in rebus ea prae- stitisse quae ratio et doctrina praescripserit. Sin autem quis requirit quae causa nos inpulerit ut haec tam sero litteris mandaremus, nihil est quod expedire tam facile possimus. Nam cum otio langueremus et is esset rei publicae status ut eam unius consilio atque cura gubernari necesse esset, primum ipsius rei publi- cae causa philosophiam nostris hominibus explican- dam putavi, magni existimans interesse ad decus et ad laudem civitatis res tam gravis tamque praeclaras Latinis etiam litteris contineri. eoque me minus in- stituti mei paenitet, quod facile sentio quam multorum non modo discendi sed etiam scribendi studia com- moverim. complures enim Graecis institutionibus eru- diti ea quae didicerant cum civibus suis communicare non poterant, quod illa quae a Graecis accepissent La- tine dici posse diffiderent; quo in genere tantum pro- fecisse videmur, ut a Graecis ne verborum quidem copia vinceremur. Hortata etiam est ut me ad haec conferrem animi aegritudo fortunae magna et gravi commota iniuria; cuius si maiorem aliquam levationem reperire potuissem, non ad hanc potissimum confu- gissem. ea vero ipsa nulla ratione melius frui potui quam si me non modo ad legendos libros sed etiam ad totam philosophiam pertractandam dedissem. om-  nes autem eius partes atque omnia membra tum fa- cillume noscuntur, cum totae quaestiones scribendo explicantur; est enim admirabilis quaedam continuatio seriesque rerum, ut alia ex alia nexa et omnes inter se aptae conligataeque videantur. Qui autem requirunt quid quaque de re ipsi sentiamus, curiosius id faciunt quam necesse est; non enim tam auctoritatis in dispu- tando quam rationis momenta quaerenda sunt. quin etiam obest plerumque iis qui discere volunt auctori- tas eorum qui se docere profitentur; desinunt enim suum iudicium adhibere, id habent ratum quod ab eo quem probant iudicatum vident. nec vero probare so- leo id quod de Pythagoreis accepimus, quos ferunt, si quid adfirmarent in disputando, cum ex iis quaere- retur quare ita esset, respondere solitos 'ipse dixit'; ipse autem erat Pythagoras: tantum opinio praeiu- dicata poterat, ut etiam sine ratione valeret auctoritas. Qui autem admirantur nos hanc potissimum discipli- nam secutos, his quattuor Academicis libris satis re- sponsum videtur. Nec vero desertarum relictarumque rerum patrocinium suscepimus; non enim hominum in- teritu sententiae quoque occidunt, sed lucem auctoris fortasse desiderant. ut haec in philosophia ratio contra omnia disserendi nullamque rem aperte iudicandi pro- fecta a Socrate repetita ab Arcesila confirmata a Car- neade usque ad nostram viguit aetatem; quam nunc prope modum orbam esse in ipsa Graecia intellego. quod non Academiae vitio sed tarditate hominum ar- bitror contigisse. nam si singulas disciplinas percipere magnum est, quanto maius omnis; quod facere is ne- cesse est quibus propositum est veri reperiendi causa et contra omnes philosophos et pro omnibus dicere. cuius rei tantae tamque difficilis facultatem consecu-  tum esse me non profiteor, secutum esse prae me fero. Nec tamen fieri potest ut qui hac ratione philosophen- tur hi nihil habeant quod sequantur. dictum est om- nino de hac re alio loco diligentius, sed quia nimis indociles quidam tardique sunt admonendi videntur saepius. non enim sumus i quibus nihil verum esse videatur, sed i qui omnibus veris falsa quaedam ad- iuncta esse dicamus tanta similitudine ut in is nulla insit certa iudicandi et adsentiendi nota. ex quo exsistit et illud, multa esse probabilia, quae quamquam non perciperentur, tamen, quia visum quendam haberent insignem et inlustrem, his sapientis vita regeretur. </paragraph>
  </page>
  <page id="2">
    <paragraph>Sed iam, ut omni me invidia liberem, ponam in me- dio sententias philosophorum de natura deorum. quo quidem loco convocandi omnes videntur, qui quae sit earum vera iudicent; tum demum mihi procax Aca- demia videbitur, si aut consenserint omnes aut erit inventus aliquis qui quid verum sit invenerit. itaque mihi libet exclamare ut in Synephebis: 'pro deum, popularium omnium, &lt;omnium&gt; adules- &#xA0;centium clamo postulo obsecro oro ploro atque inploro fi- &#xA0;dem' non levissuma de re, ut queritur ille in civitate fieri facinora capitalia: 'ab amico amante argentum accipere meretrix non vult', sed ut adsint cognoscant animad- vertant, quid de religione pietate sanctitate caerimoniis fide iure iurando, quid de templis delubris sacrificiis- que sollemnibus, quid de ipsis auspiciis, quibus nos praesumus, existimandum sit (haec enim omnia ad hanc de dis inmortalibus quaestionem referenda sunt): profecto eos ipsos, qui se aliquid certi habere ar- bitrantur, addubitare coget doctissimorum hominum de maxuma re tanta dissensio.   Quod cum saepe alias tum maxime animadverti cum apud C. Cottam familiarem meum accurate sane et di- ligenter de dis inmortalibus disputatumst. nam cum feriis Latinis ad eum ipsius rogatu arcessituque venis- sem, offendi eum sedentem in exedra et cum C. Velleio senatore disputantem, ad quem tum Epicurei primas ex nostris hominibus deferebant. aderat etiam Q. Lu- cilius Balbus, qui tantos progressus habebat in Stoicis, ut cum excellentibus in eo genere Graecis comparare- tur. </paragraph>
  </page>
  <page id="3">
    <paragraph>Tum ut me Cotta vidit 'Peroportune' inquit 'venis; oritur enim mihi magna de re altercatio cum Velleio, cui pro tuo studio non est alienum te interesse.'  'Atqui mihi quoque videor' inquam 'venisse, ut dicis, oportune. tres enim trium disciplinarum principes con- venistis. M. enim Piso si adesset, nullius philosophiae, earum quidem quae in honore sunt, vacaret locus.'  Tum Cotta 'Si' inquit 'liber Antiochi nostri, qui ab eo nuper ad hunc Balbum missus est, vera loquitur, nihil est quod Pisonem familiarem tuum desideres; Antiocho enim Stoici cum Peripateticis re concinere videntur verbis discrepare; quo de libro Balbe velim scire quid sentias.'  'Egone' inquit ille, 'miror Antiochum hominem in primis acutum non vidisse interesse plurimum inter Stoicos, qui honesta a commodis non nomine sed ge- nere toto diiungerent, et Peripateticos, qui honesta commiscerent cum commodis, ut ea inter se magni- tudine et quasi gradibus non genere differrent. haec enim est non verborum parva sed rerum permagna dissensio. verum hoc alias; nunc quod coepimus, si videtur'.  'Mihi vero' inquit Cotta 'videtur. sed ut hic qui inter-  venit' me intuens 'ne ignoret quae res agatur, de natura agebamus deorum, quae cum mihi videretur perobs- cura, ut semper videri solet, Epicuri ex Velleio scisci- tabar sententiam. quam ob rem' inquit 'Vellei, nisi molestum est, repete quae coeperas.'  'Repetam vero, quamquam non mihi sed tibi hic venit adiutor; ambo enim' inquit adridens 'ab eodem Philone nihil scire didicistis.' </paragraph>
  </page>
  <page id="4">
    <paragraph>Tum ego: 'Quid didicerimus Cotta viderit, tu autem nolo existimes me adiutorem huic venisse sed audi- torem, et quidem aecum, libero iudicio, nulla eius modi adstrictum necessitate, ut mihi velim nolim sit certa quaedam tuenda sententia.'  Tum Velleius fidenter sane, ut solent isti, nihil tam verens quam ne dubitare aliqua de re videretur, tam- quam modo ex deorum concilio et ex Epicuri inter- mundiis descendisset, 'Audite' inquit 'non futtilis com- menticiasque sententias, non opificem aedificatorem- que mundi Platonis de Timaeo deum, nec anum fatidi- cam Stoicorum Pronoeam, quam Latine licet Provi- dentiam dicere, neque vero mundum ipsum animo et sensibus praeditum rutundum ardentem volubilem deum, portenta et miracula non disserentium philoso- phorum sed somniantium. Quibus enim oculis animi intueri potuit vester Plato fabricam illam tanti operis, qua construi a deo atque aedificari mundum facit; quae molitio quae ferramenta qui vectes quae machinae qui ministri tanti muneris fuerunt; quem ad modum autem oboedire et parere voluntati architecti aer ignis aqua terra potuerunt; unde vero ortae illae quinque formae, ex quibus reliqua formantur, apte cadentes ad animum afficiendum pariendosque sensus? longum est ad om-  nia, quae talia sunt ut optata magis quam inventa videantur; sed illa palmaris, quod, qui non modo na- tum mundum introduxerit sed etiam manu paene fac- tum, is eum dixerit fore sempiternum. hunc censes primis ut dicitur labris gustasse physiologiam id est naturae rationem, qui quicquam quod ortum sit putet aeternum esse posse? quae est enim coagmentatio non dissolubilis, aut quid est cuius principium aliquod sit nihil sit extremum? Pronoea vero si vestra est Lucili eadem, requiro quae paulo ante, ministros machinas omnem totius operis dissignationem atque apparatum; sin alia est, cur mortalem fecerit mundum, non, quem ad modum Platonicus deus, sempiternum. Ab utroque autem sciscitor cur mundi aedificatores repente ex- stiterint, innumerabilia saecla dormierint; non enim si mundus nullus erat saecla non erant (saecla nunc dico non ea quae dierum noctiumque numero annuis cur- sibus conficiuntur; nam fateor ea sine mundi conver- sione effici non potuisse; sed fuit quaedam ab infinito tempore aeternitas, quam nulla circumscriptio tempo- rum metiebatur, spatio tamen qualis ea fuerit intellegi potest, quod ne in cogitationem quidem cadit ut fuerit tempus aliquod nullum cum tempus esset)&#x2014;isto igi- tur tam inmenso spatio quaero Balbe cur Pronoea vestra cessaverit. laboremne fugiebat? at iste nec at- tingit deum nec erat ullus, cum omnes naturae numini divino, caelum ignes terrae maria, parerent. Quid autem erat quod concupisceret deus mundum signis et luminibus tamquam aedilis ornare? si ut deus ipse melius habitaret, antea videlicet tempore infinito in tenebris tamquam in gurgustio habitaverat. post autem: varietatene eum delectari putamus, qua caelum et ter-  ras exornatas videmus? quae ista potest esse oblec- tatio deo? quae si esset, non ea tam diu carere po- tuisset. an haec, ut fere dicitis, hominum causa a deo constituta sunt? sapientiumne? propter paucos igitur tanta est rerum facta molitio. an stultorum? at pri- mum causa non fuit cur de inprobis bene mereretur; deinde quid est adsecutus, cum omnes stulti sint sine dubio miserrimi, maxime quod stulti sunt (miserius enim stultitia quid possumus dicere), deinde quod ita multa sunt incommoda in vita, ut ea sapientes com- modorum conpensatione leniant, stulti nec vitare ve- nientia possint nec ferre praesentia. Qui vero mun- dum ipsum animantem sapientemque esse dixerunt, nullo modo viderunt animi natura intellegentis in quam figuram cadere posset. de quo dicam equidem paulo post, nunc autem hactenus: admirabor eorum tarditatem qui animantem inmortalem et eundem bea- tum rutundum esse velint, quod ea forma neget ullam esse pulchriorem Plato: at mihi vel cylindri vel qua- drati vel coni vel pyramidis videtur esse formosior. Quae vero vita tribuitur isti rutundo deo? nempe ut ea celeritate contorqueatur cui par nulla ne cogitari quidem possit; in qua non video ubinam mens con- stans et vita beata possit insistere. Quodque in nostro corpore si minima ex parte significetur molestum sit, cur hoc idem non habeatur molestum in deo? terra enim profecto, quoniam mundi pars est, pars est etiam dei; atqui terrae maxumas regiones inhabitabilis at- que incultas videmus, quod pars earum adpulsu solis exarserit, pars obriguerit nive pruinaque longinquo solis abscessu; quae, si mundus est deus, quoniam mundi partes sunt, dei membra partim ardentia partim refrigerata ducenda sunt.  </paragraph>
  </page>
  <page id="5">
    <paragraph>Atque haec quidem vestra Lucili; qualia vero * est, ab ultimo repetam superiorum. Thales enim Milesius, qui primus de talibus rebus quaesivit, aquam dixit esse initium rerum, deum autem eam mentem quae ex aqua cuncta fingeret: si dei possunt esse sine sensu; et mentem cur aquae adiunxit, si ipsa mens constare potest vacans corpore? Anaximandri autem opinio est nativos esse deos longis intervallis orientis occiden- tisque, eosque innumerabilis esse mundos. sed nos deum nisi sempiternum intellegere qui possumus? Post Anaximenes aera deum statuit, eumque gigni esseque inmensum et infinitum et semper in motu: quasi aut aer sine ulla forma deus esse possit, cum praesertim deum non modo aliqua sed pulcherrima specie deceat esse, aut non omne quod ortum sit mortalitas conse- quatur. Inde Anaxagoras, qui accepit ab Anaximene disciplinam, primus omnium rerum discriptionem et modum mentis infinitae vi ac ratione dissignari et con- fici voluit. in quo non vidit neque motum sensu iunc- tum et [in] continentem infinito ullum esse posse, ne- que sensum omnino quo non ipsa natura pulsa sentiret. deinde si mentem istam quasi animal aliquod voluit esse, erit aliquid interius ex quo illud animal nominetur; quid autem interius mente: cingatur igitur corpore ex- terno; quod quoniam non placet, aperta simplexque mens nulla re adiuncta, quae sentire possit, fugere in-  tellegentiae nostrae vim et notionem videtur. Crotoni- ates autem Alcmaeo, qui soli et lunae reliquisque si- deribus animoque praeterea divinitatem dedit, non sen- sit sese mortalibus rebus inmortalitatem dare. Nam Pythagoras, qui censuit animum esse per naturam re- rum omnem intentum et commeantem, ex quo nostri animi carperentur, non vidit distractione humanorum animorum discerpi et lacerari deum, et cum miseri animi essent, quod plerisque contingeret, tum dei par- tem esse miseram, quod fieri non potest. cur autem quicquam ignoraret animus hominis, si esset deus? quo modo porro deus iste, si nihil esset nisi animus, aut infixus aut infusus esset in mundo? Tum Xenophanes, qui mente adiuncta omne praeterea, quod esset infini- tum, deum voluit esse, de ipsa mente item reprehende- tur ut ceteri, de infinitate autem vehementius, in qua nihil neque sentiens neque coniunctum potest esse. Nam Parmenides quidem commenticium quiddam: co- ronae similem efficit (&#x3C3;&#x3C4;&#x3B5;&#x3C6;&#x1F71;&#x3BD;&#x3B7;&#x3BD; appellat) continentem ardorum lucis orbem, qui cingit caelum, quem appel- lat deum; in quo neque figuram divinam neque sen- sum quisquam suspicari potest. multaque eiusdem monstra, quippe qui bellum qui discordiam qui cupidi- tatem ceteraque generis eiusdem ad deum revocet, quae vel morbo vel somno vel oblivione vel vetustate de- lentur; eademque de sideribus, quae reprehensa in alio iam in hoc omittantur. Empedocles autem multa alia peccans in deorum opinione turpissume labitur. quat- tuor enim naturas, ex quibus omnia constare censet,  divinas esse vult; quas et nasci et extingui perspicuum est et sensu omni carere. Nec vero Protagoras, qui sese negat omnino de deis habere quod liqueat, sint non sint qualesve sint, quicquam videtur de natura deorum suspicari. Quid Democritus, qui tum imagines eorumque circumitus in deorum numero refert, tum illam naturam quae imagines fundat ac mittat, tum sententiam intellegentiamque nostram, nonne in maximo errore versatur? cum idem omnino, quia nihil semper suo statu maneat, neget esse quicquam sempiternum, nonne deum omnino ita tollit, ut nullam opinionem eius reliquam faciat? Quid aer, quo Diogenes Apol- loniates utitur deo, quem sensum habere potest aut quam formam dei? Iam de Platonis inconstantia lon- gum est dicere, qui in Timaeo patrem huius mundi nominari neget posse, in Legum autem libris quid sit omnino deus anquiri oportere non censeat. quod vero sine corpore ullo deum vult esse (ut Graeci dicunt &#x1F00;&#x3C3;&#x1F7D;&#x3BC;&#x3B1;&#x3C4;&#x3BF;&#x3BD;), id quale esse possit intellegi non potest: careat enim sensu necesse est, careat etiam prudentia, careat voluptate; quae omnia una cum deorum no- tione conprehendimus. idem et in Timaeo dicit et in Legibus et mundum deum esse et caelum et astra et terram et animos et eos quos maiorum institutis ac- cepimus. quae et per se sunt falsa perspicue et inter se vehementer repugnantia. Atque etiam Xenophon paucioribus verbis eadem fere peccat; facit enim in his quae a Socrate dicta rettulit Socratem disputantem for-  mam dei quaeri non oportere, eundemque et solem et animum deum dicere, et modo unum tum autem plu- res deos; quae sunt isdem in erratis fere quibus ea quae de Platone dicimus. Atque etiam Antisthenes in eo libro qui physicus inscribitur popularis deos multos naturalem unum esse dicens tollit vim et naturam deorum. Nec multo secus Speusippus Platonem avun- culum subsequens et vim quandam dicens, qua omnia regantur, eamque animalem, evellere ex animis conatur cognitionem deorum. Aristotelesque in tertio de philo- sophia libro multa turbat a magistro suo Platone dis- sentiens; modo enim menti tribuit omnem divinitatem, modo mundum ipsum deum dicit esse, modo alium quendam praeficit mundo eique eas partis tribuit ut replicatione quadam mundi motum regat atque tueatur, tum caeli ardorem deum dicit esse non intellegens caelum mundi esse partem, quem alio loco ipse desig- narit deum. quo modo autem caeli divinus ille sensus in celeritate tanta conservari potest? ubi deinde illi tot dii, si numeramus etiam caelum deum? cum autem sine corpore idem vult esse deum, omni illum sensu privat, etiam prudentia. quo porro modo mundus mo- veri carens corpore aut quo modo semper se movens esse quietus et beatus potest? Nec vero eius condisci- pulus Xenocrates in hoc genere prudentior est, cuius in libris qui sunt de natura deorum nulla species divina describitur; deos enim octo esse dicit, quinque eos qui in stellis vagis nominantur, unum qui ex omnibus si- deribus quae infixa caelo sint ex dispersis quasi mem- bris simplex sit putandus deus, septimum solem ad- iungit octavamque lunam; qui quo sensu beati esse possint intellegi non potest. Ex eadem Platonis schola  Ponticus Heraclides puerilibus fabulis refersit libros, et tamen modo mundum tum mentem divinam esse pu- tat, errantibus etiam stellis divinitatem tribuit sensu- que deum privat et eius formam mutabilem esse vult, eodemque in libro rursus terram et caelum refert in deos. Nec vero Theophrasti inconstantia ferenda est; modo enim menti divinum tribuit principatum modo caelo, tum autem signis sideribusque caelestibus. Nec audiendus eius auditor Strato is qui physicus appel- latur, qui omnem vim divinam in natura sitam esse censet, quae causas gignendi augendi minuendi habeat sed careat omni et sensu et figura. Zeno autem, ut iam ad vestros Balbe veniam, naturalem legem divinam esse censet, eamque vim obtinere recta imperantem prohibentemque contraria. quam legem quo modo ef- ficiat animantem intellegere non possumus; deum au- tem animantem certe volumus esse. atque hic idem alio loco aethera deum dicit: si intellegi potest nihil sentiens deus, qui numquam nobis occurrit neque in precibus neque in optatis neque in votis. aliis autem libris rationem quandam per omnium naturam rerum pertinentem vi divina esse adfectam putat. idem astris hoc idem tribuit, tum annis mensibus annorumque mu- tationibus. cum vero Hesiodi Theogoniam id est origi- nem deorum interpretatur, tollit omnino usitatas per- ceptasque cognitiones deorum; neque enim Iovem ne- que Iunonem neque Vestam neque quemquam qui ita appelletur in deorum habet numero, sed rebus inanimis atque mutis per quandam significationem haec docet tributa nomina. Cuius discipuli Aristonis non minus magno in errore sententiast, qui neque formam dei in-  tellegi posse censeat neque in dis sensum esse dicat dubitetque omnino deus animans necne sit. Cleanthes autem, qui Zenonem audivit una cum eo quem proxime nominavi, tum ipsum mundum deum dicit esse, tum to- tius naturae menti atque animo tribuit hoc nomen, tum ultimum et altissimum atque undique circumfusum et extremum omnia cingentem atque conplexum ardorem, qui aether nominetur, certissimum deum iudicat; idem- que quasi delirans in his libris quos scripsit contra vo- luptatem tum fingit formam quandam et speciem deo- rum, tum divinitatem omnem tribuit astris, tum nihil ratione censet esse divinius. ita fit ut deus ille, quem mente noscimus atque in animi notione tamquam in vestigio volumus reponere, nusquam prorsus appareat. At Persaeus eiusdem Zenonis auditor eos esse habitos deos a quibus aliqua magna utilitas ad vitae cultum esset inventa, ipsasque res utiles et salutares deorum esse vocabulis nuncupatas, ut ne hoc quidem diceret, illa inventa esse deorum, sed ipsa divina; quo quid absurdius quam aut res sordidas atque deformis deo- rum honore adficere aut homines iam morte deletos reponere in deos, quorum omnis cultus esset futurus in luctu. Iam vero Chrysippus, qui Stoicorum somniorum vaferrumus habetur interpres, magnam turbam con- gregat ignotorum deorum, atque ita ignotorum ut eos ne coniectura quidem informare possimus, cum mens nostra quidvis videatur cogitatione posse depingere. ait enim vim divinam in ratione esse positam et in uni- versae naturae animo atque mente, ipsumque mundum deum dicit esse et eius animi fusionem universam, tum eius ipsius principatum qui in mente et ratione verse-  tur, communemque rerum naturam universam atque omnia continentem, tum fatalem &#x2020;umbram et necessita- tem rerum futurarum, ignem praeterea et eum quem ante dixi aethera, tum ea quae natura fluerent atque manarent, ut et aquam et terram et aera, solem lunam sidera universitatemque rerum qua omnia contineren- tur, atque etiam homines eos qui inmortalitatem essent consecuti. idemque disputat aethera esse eum quem homines Iovem appellarent, quique aer per maria ma- naret eum esse Neptunum, terramque eam esse quae Ceres diceretur, similique ratione persequitur vocabula reliquorum deorum. idemque etiam legis perpetuae et aeternae vim, quae quasi dux vitae et magistra officio- rum sit, Iovem dicit esse, eandemque fatalem necessi- tatem appellat sempiternam rerum futurarum veri- tatem; quorum nihil tale est ut in eo vis divina inesse videatur. et haec quidem in primo libro de natura deo- rum; in secundo autem volt Orphei Musaei Hesiodi Homerique fabellas accommodare ad ea quae ipse primo libro de deis inmortalibus dixerit, ut etiam ve- terrimi poetae, qui haec ne suspicati quidem sint, Stoici fuisse videantur. Quem Diogenes Babylonius conse- quens in eo libro qui inscribitur de Minerva partum Iovis ortumque virginis ad physiologiam traducens deiungit a fabula. </paragraph>
  </page>
  <page id="6">
    <paragraph>Exposui fere non philosophorum iudicia sed deliran- tium somnia. Nec enim multo absurdiora sunt ea quae poetarum vocibus fusa ipsa suavitate nocuerunt, qui et ira inflammatos et libidine furentis induxerunt deos feceruntque ut eorum bella proelia pugnas vulnera videremus, odia praeterea discidia discordias, ortus  interitus, querellas lamentationes, effusas in omni in- temperantia libidines, adulteria vincula, cum humano genere concubitus mortalisque ex inmortali procreatos.  Cum poetarum autem errore coniungere licet por- tenta magorum Aegyptiorumque in eodem genere de- mentiam, tum etiam vulgi opiniones, quae in maxima inconstantia veritatis ignoratione versantur.  Ea qui consideret quam inconsulte ac temere dican- tur, venerari Epicurum et in eorum ipsorum numero de quibus haec quaestio est habere debeat. Solus enim vidit primum esse deos, quod in omnium animis eorum notionem inpressisset ipsa natura. quae est enim gens aut quod genus hominum quod non habeat sine doc- trina anticipationem quandam deorum, quam appel- lat &#x3C0;&#x3C1;&#x1F79;&#x3BB;&#x3B7;&#x3BC;&#x3C8;&#x3B9;&#x3BD; Epicurus id est anteceptam animo rei quandam informationem, sine qua nec intellegi quic- quam nec quaeri nec disputari potest. quoius rationis vim atque utilitatem ex illo caelesti Epicuri de regula et iudicio volumine accepimus. quod igitur fundamen- tum huius quaestionis est, id praeclare iactum videtis. cum enim non instituto aliquo aut more aut lege sit opinio constituta maneatque ad unum omnium firma consensio, intellegi necesse est esse deos, quoniam in- sitas eorum vel potius innatas cognitiones habemus; de quo autem omnium natura consentit, id verum esse necesse est; esse igitur deos confitendum est. Quod quoniam fere constat inter omnis non philosophos so- lum sed etiam indoctos, fatemur constare illud etiam, hanc nos habere sive anticipationem, ut ante dixi, sive praenotionem deorum (sunt enim rebus novis nova ponenda nomina, ut Epicurus ipse &#x3C0;&#x3C1;&#x1F79;&#x3BB;&#x3B7;&#x3C8;&#x3B9;&#x3BD; appel- lavit, quam antea nemo eo verbo nominarat)&#x2014;hanc igitur habemus, ut deos beatos et inmortales putemus.  quae enim nobis natura informationem ipsorum deo- rum dedit, eadem insculpsit in mentibus ut eos aeter- nos et beatos haberemus. Quod si ita est, vere exposita illa sententia est ab Epicuro, quod beatum aeternum- que sit id nec habere ipsum negotii quicquam nec exhibere alteri, itaque neque ira neque gratia teneri, quod quae talia essent inbecilla essent omnia. </paragraph>
  </page>
  <page id="7">
    <paragraph>Si nihil aliud quaereremus nisi ut deos pie coleremus et ut superstitione liberaremur, satis erat dictum; nam et praestans deorum natura hominum pietate colere- tur, cum et aeterna esset et beatissima (habet enim venerationem iustam quicquid excellit), et metus om- nis a vi atque ira deorum pulsus esset; intellegitur enim a beata inmortalique natura et iram et gratiam segregari; quibus remotis nullos a superis inpendere metus. sed ad hanc confirmandam opinionem anqui- rit animus et formam et vitam et actionem mentis at- que agitationem in deo.  Ac de forma quidem partim natura nos admonet partim ratio docet. Nam a natura habemus omnes om- nium gentium speciem nullam aliam nisi humanam deorum; quae enim forma alia occurrit umquam aut vigilanti cuiquam aut dormienti? Sed ne omnia revo- centur ad primas notiones, ratio hoc idem ipsa decla- rat. nam cum praestantissumam naturam, vel quia beata est vel quia sempiterna, convenire videatur ean- dem esse pulcherrimam, quae conpositio membrorum, quae conformatio liniamentorum, quae figura, quae spe- cies humana potest esse pulchrior? Vos quidem Lu- cili soletis (nam Cotta meus modo hoc modo illud), cum artificium effingitis fabricamque divinam, quam  sint omnia in hominis figura non modo ad usum verum etiam ad venustatem apta describere; quod si omnium animantium formam vincit hominis figura, deus autem animans est, ea figura profecto est quae pulcherrimast omnium. quoniamque deos beatissimos esse constat, beatus autem esse sine virtute nemo potest nec virtus sine ratione constare nec ratio usquam inesse nisi in hominis figura, hominis esse specie deos confitendum est. Nec tamen ea species corpus est sed quasi corpus, nec habet sanguinem sed quasi sanguinem. Haec quam- quam et inventa sunt acutius et dicta subtilius ab Epi- curo quam ut quivis ea possit agnoscere, tamen fretus intellegentia vestra dissero brevius quam causa desi- derat. Epicurus autem, qui res occultas et penitus ab- ditas non modo videat animo sed etiam sic tractet ut manu, docet eam esse vim et naturam deorum, ut pri- mum non sensu sed mente cernatur, nec soliditate qua- dam nec ad numerum, ut ea quae ille propter firmi- tatem &#x3C3;&#x3C4;&#x3B5;&#x3C1;&#x1F73;&#x3BC;&#x3BD;&#x3B9;&#x3B1; appellat, sed imaginibus similitudine et transitione perceptis, cum infinita simillumarum imaginum species ex innumerabilibus individuis existat et ad deos adfluat, cum maximis voluptatibus in eas imagines mentem intentam infixamque nostram intel- legentiam capere quae sit et beata natura et aeterna. Summa vero vis infinitatis et magna ac diligenti con- templatione dignissima est. in qua intellegi necesse est eam esse naturam ut omnia omnibus paribus paria re- spondeant; hanc &#x1F30;&#x3C3;&#x3BF;&#x3BD;&#x3BF;&#x3BC;&#x1F77;&#x3B1;&#x3BD; appellat Epicurus id est ae- quabilem tributionem. ex hac igitur illud efficitur, si  mortalium tanta multitudo sit, esse inmortalium non minorem, et si quae interimant innumerabilia sint, etiam ea quae conservent infinita esse debere. </paragraph>
  </page>
  <page id="8">
    <paragraph>Et quaerere a nobis Balbe soletis quae vita deorum sit quaeque ab is degatur aetas. ea videlicet qua nihil beatius nihil omnibus bonis affluentius cogitari po- test. nihil enim agit, nullis occupationibus est inplica- tus, nulla opera molitur, sua sapientia et virtute gau- det, habet exploratum fore se semper cum in maximis tum in aeternis voluptatibus. Hunc deum rite beatum dixerimus, vestrum vero laboriosissimum. sive enim ipse mundus deus est, quid potest esse minus quietum quam nullo puncto temporis intermisso versari circum axem caeli admirabili celeritate: nisi quietum autem nihil beatum est; sive in ipso mundo deus inest ali- quis, qui regat qui gubernet qui cursus astrorum mu- tationes temporum rerum vicissitudines ordinesque conservet, terras et maria contemplans hominum com- moda vitasque tueatur, ne ille est inplicatus molestis negotiis et operosis. nos autem beatam vitam in animi securitate et in omnium vacatione munerum ponimus. docuit enim nos idem qui cetera, natura effectum esse mundum, nihil opus fuisse fabrica, tamque eam rem esse facilem, quam vos effici negetis sine divina posse sollertia, ut innumerabiles natura mundos effectura sit efficiat effecerit. quod quia quem ad modum natura efficere sine aliqua mente possit non videtis, ut tra- gici poetae cum explicare argumenti exitum non po- testis confugitis ad deum. cuius operam profecto non desideraretis, si inmensam et interminatam in omnis partis magnitudinem regionum videretis, in quam se iniciens animus et intendens ita late longeque peregri- natur, ut nullam tamen oram ultimi videat in qua pos-  sit insistere. in hac igitur inmensitate latitudinum lon- gitudinum altitudinum infinita vis innumerabilium vo- litat atomorum, quae interiecto inani cohaerescunt ta- men inter se et aliae alias adprehendentes continuan- tur; ex quo efficiuntur eae rerum formae et figurae, quas vos effici posse sine follibus et incudibus non putatis. itaque inposuistis in cervicibus nostris sempi- ternum dominum, quem dies et noctes timeremus. quis enim non timeat omnia providentem et cogitantem et animadvertentem et omnia ad se pertinere putantem curiosum et plenum negotii deum? Hinc vobis extitit primum illa fatalis necessitas, quam &#x3B5;&#x1F31;&#x3BC;&#x3B1;&#x3C1;&#x3BC;&#x1F73;&#x3BD;&#x3B7;&#x3BD; dici- tis, ut quicquid accidat id ex aeterna veritate causa- rumque continuatione fluxisse dicatis. quanti autem haec philosophia aestimandast, cui tamquam aniculis, et his quidem indoctis, fato fieri videantur omnia. se- quitur &#x3BC;&#x3B1;&#x3BD;&#x3C4;&#x3B9;&#x3BA;&#x1F74; vestra, quae Latine divinatio dicitur, qua tanta inbueremur superstitione si vos audire vel- lemus, ut haruspices augures harioli vates coniectores nobis essent colendi. His terroribus ab Epicuro soluti et in libertatem vindicati nec metuimus eos quos intel- legimus nec sibi fingere ullam molestiam nec alteri quaerere, et pie sancteque colimus naturam excellen- tem atque praestantem. </paragraph>
  </page>
  <page id="9">
    <paragraph>Sed elatus studio vereor ne longior fuerim. erat au- tem difficile rem tantam tamque praeclaram inchoa- tam relinquere; quamquam non tam dicendi ratio mihi habenda fuit quam audiendi.'  Tum Cotta comiter ut solebat 'Atqui' inquit 'Vellei nisi tu aliquid dixisses, nihil sane ex me quidem au- dire potuisses. mihi enim non tam facile in mentem venire solet quare verum sit aliquid quam quare fal-  sum; idque cum saepe tum cum te audirem paulo ante contigit. roges me qualem naturam deorum esse di- cam: nihil fortasse respondeam; quaeras putemne ta- lem esse qualis modo a te sit exposita: nihil dicam mihi videri minus.  Sed ante quam adgrediar ad ea quae a te disputata sunt de te ipso dicam quid sentiam. Saepe enim de L. Crasso illo familiari tuo videor audisse, cum te to- gatis omnibus sine dubio anteferret, paucos tecum Epi- cureos e Graecia compararet, sed, quod ab eo te miri- fice diligi intellegebam, arbitrabar illum propter beni- volentiam uberius id dicere. ego autem, etsi vereor laudare praesentem, iudico tamen de re obscura atque difficili a te dictum esse dilucide, neque sententiis so- lum copiose sed verbis etiam ornatius quam solent vestri. Zenonem, quem Philo noster coryphaeum appel- lare Epicureorum solebat, cum Athenis essem audie- bam frequenter, et quidem ipso auctore Philone, credo ut facilius iudicarem quam illa bene refellerentur, cum a principe Epicureorum accepissem quem ad modum dicerentur. non igitur ille ut plerique, sed isto modo ut tu, distincte graviter ornate. Sed quod in illo mihi usu saepe venit, idem modo cum te audirem accidebat, ut moleste ferrem tantum ingenium (bona venia me audies) in tam leves ne dicam in tam ineptas senten- tias incidisse. Nec ego nunc ipse aliquid adferam me- lius. ut enim modo dixi, omnibus fere in rebus sed maxime in physicis quid non sit citius quam quid sit dixerim. roges me quid aut quale sit deus: auctore utar Simonide, de quo cum quaesivisset hoc idem ty- rannus Hiero, deliberandi sibi unum diem postulavit;  cum idem ex eo postridie quaereret, biduum petivit; cum saepius duplicaret numerum dierum admiransque Hiero requireret cur ita faceret, "quia quanto diutius considero" inquit "tanto mihi spes videtur obscurior". Sed Simoniden arbitror (non enim poeta solum suavis verum etiam ceteroqui doctus sapiensque traditur), quia multa venirent in mentem acuta atque subtilia, dubitantem quid eorum esset verissimum desperasse omnem veritatem. Epicurus vero tuus (nam cum illo malo disserere quam tecum) quid dicit quod non modo philosophia dignum esset sed mediocri prudentia? </paragraph>
  </page>
  <page id="10">
    <paragraph>Quaeritur primum in ea quaestione quae est de na- tura deorum, sintne dei necne sint. "Difficile est ne- gare." Credo si in contione quaeratur, sed in huius modi sermone et in consessu &lt;familiari&gt; facillimum. itaque ego ipse pontifex, qui caerimonias religiones- que publicas sanctissime tuendas arbitror, is hoc quod primum est, esse deos, persuaderi mihi non opinione solum sed etiam ad veritatem plane velim. multa enim occurrunt quae conturbent, ut interdum nulli esse vide- antur. Sed vide quam tecum agam liberaliter: quae communia sunt vobis cum ceteris philosophis non attingam, ut hoc ipsum; placet enim omnibus fere mihique ipsi in primis deos esse. itaque non pugno; ra- tionem tamen eam quae a te adfertur non satis firmam puto. Quod enim omnium gentium generumque ho- minibus ita videretur, id satis magnum argumentum esse dixisti cur esse deos confiteremur. quod cum leve per se tum etiam falsum est. Primum enim unde tibi notae sunt opiniones nationum? equidem arbitror multas esse gentes sic inmanitate efferatas, ut apud eas nulla suspicio deorum sit. Quid Diagoras, Atheos  qui dictus est, posteaque Theodorus nonne aperte deo- rum naturam sustulerunt? nam Abderites quidem Pro- tagoras, cuius a te modo mentio facta est, sophistes temporibus illis vel maximus, cum in principio libri sic posuisset "de divis neque ut sint neque ut non sint habeo dicere", Atheniensium iussu urbe atque agro est exterminatus librique eius in contione combusti; ex quo equidem existimo tardioris ad hanc sententiam profitendam multos esse factos, quippe cum poenam ne dubitatio quidem effugere potuisset. Quid de sacri- legis, quid de impiis periurisque dicemus? "Tubulus si Lucius umquam, si Lupus aut Carbo aut Neptuni filius", ut ait Lucilius, putasset esse deos, tam periurus aut tam inpurus fuisset? Non est igitur tam explorata ista ratio ad id quod vultis confirmandum quam videtur. sed quia commune hoc est argumentum aliorum etiam philosophorum, omittam hoc tempore; ad vestra pro- pria venire malo. </paragraph>
  </page>
  <page id="11">
    <paragraph>Concedo esse deos; doce me igitur unde sint ubi sint quales sint corpore animo vita; haec enim scire desi- dero. Abuteris ad omnia atomorum regno et licentia; hinc quodcumque in solum venit, ut dicitur, effingis at- que efficis. Quae primum nullae sunt. nihil est enim * * quod vacet corpore, corporibus autem omnis obside- tur locus; ita nullum inane, nihil esse individuum potest. Haec ego nunc physicorum oracla fundo, vera an falsa nescio, sed veri [simile] tamen similiora quam vestra. ista enim flagitia Democriti sive etiam ante Leucippi, esse corpuscula quaedam levia alia aspera, rutunda  alia, partim autem angulata et hamata, curvata quae- dam et quasi adunca, ex iis effectum esse caelum at- que terram nulla cogente natura sed concursu quodam fortuito&#x2014;hanc tu opinionem C. Vellei usque ad hanc aetatem perduxisti, priusque te quis de omni vitae statu quam de ista auctoritate deiecerit; ante enim iudi- casti Epicureum te esse oportere quam ista cognovisti: ita necesse fuit aut haec flagitia concipere animo aut susceptae philosophiae nomen amittere. quid enim mereas, ut Epicureus esse desinas? "Nihil equidem" inquis "ut rationem vitae beatae veritatemque deseram". Ista igitur est veritas? nam de vita beata nihil repugno, quam tu ne in deo quidem esse censes nisi plane otio langueat. sed ubi est veritas? in mundis credo in- numerabilibus omnibus minimis temporum punctis ali- is nascentibus aliis cadentibus; an in individuis cor- pusculis tam praeclara opera nulla moderante natura nulla ratione fingentibus? Sed oblitus liberalitatis meae, qua tecum paulo ante uti coeperam, plura complector. Concedam igitur ex individuis constare omnia; quid ad rem? deorum enim natura quaeritur. sint sane ex ato- mis; non igitur aeterni. &#x2020;quia enim ex atomis, id na- tum aliquandost; si natum, nulli dei ante quam nati; et si ortus est deorum, interitus sit necesse est, ut tu paulo ante de Platonis mundo disputabas. ubi igitur illud vestrum beatum et aeternum, quibus duobus ver- bis significatis deum? Quod cum efficere vultis, in du- meta conrepitis. ita enim dicebas, non corpus esse in deo sed quasi corpus, nec sanguinem sed tamquam sanguinem.  </paragraph>
  </page>
  <page id="12">
    <paragraph>Hoc persaepe facitis, ut, cum aliquid non veri simile dicatis et effugere reprehensionem velitis, adferatis aliquid quod omnino ne fieri quidem possit, ut satius fuerit illud ipsum de quo ambigebatur concedere quam tam inpudenter resistere. Velut Epicurus cum videret, si atomi ferrentur in locum inferiorem suopte pondere, nihil fore in nostra potestate, quod esset earum motus certus et necessarius, invenit quo modo necessitatem effugeret, quod videlicet Democritum fugerat: ait ato- mum, cum pondere et gravitate directo deorsus fera- tur, declinare paululum. hoc dicere turpius est quam illud quod vult non posse defendere. Idem facit contra dialecticos; a quibus cum traditum sit in omnibus di- iunctionibus, in quibus "aut etiam aut non" poneretur, alterum utrum esse verum, pertimuit ne, si concessum esset huius modi aliquid "aut vivet cras aut non vivet Epicurus", alterutrum fieret necessarium: totum hoc "aut etiam aut non" negavit esse necessarium; quo quid dici potuit obtusius? Urguebat Arcesilas Zenonem, cum ipse falsa omnia diceret quae sensibus viderentur, Zenon autem non nulla visa esse falsa non omnia; ti- muit Epicurus ne, si unum visum esset falsum, nullum esset verum: omnes sensus veri nuntios dixit esse. Nihil horum nisi &#x2020;valde; graviorem enim plagam ac- cipiebat ut leviorem repelleret.  Idem facit in natura deorum: dum individuorum cor- porum concretionem fugit ne interitus et dissipatio consequatur, negat esse corpus deorum sed tamquam corpus, nec sanguinem sed tamquam sanguinem. Mira- bile videtur quod non rideat haruspex cum haruspicem viderit; hoc mirabilius quam vos inter vos risum  tenere possitis? "non est corpus sed quasi corpus": hoc intellegerem quale esset, si in cereis fingeretur aut fictilibus figuris; in deo quid sit quasi corpus aut quid sit quasi sanguis intellegere non possum. ne tu qui- dem Vellei, sed non vis fateri. </paragraph>
  </page>
  <page id="13">
    <paragraph>Ista enim a vobis quasi dictata redduntur, quae Epi- curus oscitans halucinatus est, cum quidem gloriare- tur, ut videmus in scriptis, se magistrum habuisse nul- lum. quod et non praedicanti tamen facile equidem crederem, sicut mali aedificii domino glorianti se archi- tectum non habuisse; nihil enim olet ex Academia, nihil [ne] ex Lycio, nihil ne e puerilibus quidem disciplinis. Xenocraten audire potuit (quem virum, dii inmorta- les), et sunt qui putent audisse; ipse non vult: credo, plus nemini. Pamphilum quendam Platonis auditorem ait a se Sami auditum (ibi enim adulescens habitabat cum patre et fratribus, quod in eam pater eius Neocles agripeta venerat, sed cum agellus eum non satis aleret ut opinor, ludi magister fuit); sed hunc Platonicum mi- rifice contemnit Epicurus: ita metuit ne quid umquam didicisse videatur. In Nausiphane Democriteo tenetur; quem cum a se non neget auditum vexat tamen omni- bus contumeliis. atqui si haec Democritea non audisset, quid audierat, quid est in physicis Epicuri non a Demo- crito? nam etsi quaedam commutavit, ut quod paulo ante de inclinatione atomorum dixi, tamen pleraque dicit eadem, atomos inane, imagines infinitatem loco- rum innumerabilitatemque mundorum, eorum ortus interitus, omnia fere quibus naturae ratio continetur.  Nunc istuc quasi corpus et quasi sanguinem quid intellegis? ego enim te scire ista melius quam me non  fateor solum sed etiam facile patior; cum quidem semel dicta sunt, quid est quod Velleius intellegere possit Cotta non possit? itaque corpus quid sit sanguis quid sit intellego, quasi corpus et quasi sanguis quid sit nullo prorsus modo intellego. neque tu me celas ut Pythagoras solebat alienos, nec consulto dicis occulte tamquam Heraclitus, sed, quod inter nos liceat, ne tu quidem intellegis. Illud video pugnare te, species ut quaedam sit deorum, quae nihil concreti habeat nihil solidi nihil expressi nihil eminentis, sitque pura levis perlucida. dicemus igitur idem quod in Venere Coa: corpus illud non est sed simile corporis, nec ille fusus et candore mixtus rubor sanguis est sed quaedam san- guinis similitudo; sic in Epicureo deo non rem sed similitudines esse rerum. </paragraph>
  </page>
  <page id="14">
    <paragraph>Fac id quod ne intellegi quidem potest mihi esse per- suasum; cedo mihi istorum adumbratorum deorum li- niamenta atque formas. Non deest hoc loco copia ra- tionum, quibus docere velitis humanas esse formas deorum; primum quod ita sit informatum anticipatum- &lt;que&gt; mentibus nostris, ut homini, cum de deo cogitet, forma occurrat humana; deinde cum, quoniam rebus omnibus excellat natura divina, forma quoque esse pulcherrima debeat, nec esse humana ullam pulchrio- rem; tertiam rationem adfertis, quod nulla in alia fi- gura domicilium mentis esse possit. primum igitur quidque considera quale sit; arripere enim mihi vide- mini quasi vestro iure rem nullo modo probabilem.  &lt;Primum&gt; omnium quis tam caecus in contemplan- dis rebus umquam fuit, ut non videret species istas ho-  minum conlatas in deos aut consilio quodam sapien- tium, quo facilius animos imperitorum ad deorum cul- tum a vitae pravitate converterent, aut superstitione, ut essent simulacra quae venerantes deos ipsos se adire crederent. auxerunt autem haec eadem poetae pictores opifices; erat enim non facile agentis aliquid et molien- tes deos in aliarum formarum imitatione servare.  Accessit etiam ista opinio fortasse, quod homini ho- mine pulchrius nihil videatur. Sed tu hoc physice non vides, quam blanda conciliatrix et quasi sui sit lena natura? an putas ullam esse terra marique beluam quae non sui generis belua maxime delectetur? quod ni ita esset, cur non gestiret taurus equae contrecta- tione, equus vaccae? an tu aquilam aut leonem aut delphinum ullam anteferre censes figuram suae? quid igitur mirum si hoc eodem modo homini natura prae- scripsit, ut nihil pulchrius quam hominem putaret? * * eam esse causam cur deos hominum similis putaremus: quid censes, si ratio esset in beluis, non suo quasque generi plurimum tributuras fuisse? At mehercule ego (dicam enim ut sentio) quamvis amem ipse me tamen non audeo dicere pulchriorem esse me quam ille fuerit taurus qui vexit Europam; non enim hoc loco de in- geniis aut de orationibus nostris sed de specie figura- que quaeritur. quod si fingere nobis et iungere formas velimus, qualis ille maritimus Triton pingitur, natanti- bus invehens beluis adiunctis humano corpori, nolis esse. Difficili in loco versor; est enim vis tanta na- turae, ut homo nemo velit nisi hominis similis esse&#x2014; et quidem formica formicae. Sed tamen cuius hominis? quotus enim quisque formonsus est: Athenis cum es-  sem, e gregibus epheborum vix singuli reperiebantur &#x2014;video quid adriseris, sed ita tamen se res habet. Deinde nobis, qui concedentibus philosophis antiquis adulescentulis delectamur, etiam vitia saepe iucunda sunt. naevos in articulo pueri delectat Alcaeum; at est corporis macula naevos; illi tamen hoc lumen videba- tur. Q. Catulus, huius collegae et familiaris nostri pater, dilexit municipem tuum Roscium, in quem etiam illud est eius: "constiteram exorientem Auroram forte salutans, &#xA0;cum subito a laeva Roscius exoritur. pace mihi liceat caelestes dicere vestra: &#xA0;mortalis visus pulchrior esse deo." huic deo pulchrior; at erat, sicuti hodie est, perversissi- mis oculis: quid refert, si hoc ipsum salsum illi et ve- nustum videbatur? Redeo ad deos. ecquos si non tam strabones at paetulos esse arbitramur, ecquos naevum habere, ecquos silos flaccos frontones capitones, quae sunt in nobis, an omnia emendata in illis? Detur id vobis; num etiam una est omnium facies? nam si plu- res, aliam esse alia pulchriorem necesse est, igitur ali- quis non pulcherrimus deus; si una omnium facies est, florere in caelo Academiam necesse est: si enim nihil inter deum et deum differt, nulla est apud deos cognitio, nulla perceptio. </paragraph>
  </page>
  <page id="15">
    <paragraph>Quid si etiam Vellei falsum illud omnino est, nullam aliam nobis de deo cogitantibus speciem nisi hominis occurrere: tamenne ista tam absurda defendes? Nobis fortasse sic occurrit ut dicis; a parvis enim Iovem  Iunonem Minervam Neptunum Vulcanum Apollinem re- liquos deos ea facie novimus qua pictores fictoresque voluerunt, neque solum facie sed etiam ornatu aetate vestitu. at non Aegyptii nec Syri nec fere cuncta bar- baria; firmiores enim videas apud eos opiniones esse de bestiis quibusdam quam apud nos de sanctissimis templis et simulacris deorum. etenim fana multa spo- liata et simulacra deorum de locis sanctissimis ablata videmus a nostris, at vero ne fando quidem auditumst crocodilum aut ibin aut faelem violatum ab Aegyptio. quid igitur censes Apim illum sanctum Aegyptiorum bovem nonne deum videri Aegyptiis? tam hercle quam tibi illam vestram Sospitam. Quam tu numquam ne in somnis quidem vides nisi cum pelle caprina cum hasta cum scutulo cum calceolis repandis. at non est talis Argia nec Romana Iuno. ergo alia species Iunonis Ar- givis alia Lanuinis. et quidem alia nobis Capitolini alia Afris Hammonis Iovis. Non pudet igitur physicum id est speculatorem venatoremque naturae ab animis con- suetudine inbutis petere testimonium veritatis? isto enim modo dicere licebit Iovem semper barbatum, Apollinem semper inberbem, caesios oculos Minervae, caeruleos esse Neptuni. et quidem laudamus esse Athe- nis Volcanum eum quem fecit Alcamenes, in quo stante atque vestito leviter apparet claudicatio non deformis: claudum igitur habebimus deum, quoniam de Volcano sic accepimus. Age et his vocabulis esse deos facimus quibus a nobis nominantur? at primum quot hominum linguae tot nomina deorum; non enim ut tu Velleius quocumque veneris sic idem in Italia Volcanus idem in Africa idem in Hispania. deinde nominum non magnus numerus ne in pontificiis quidem nostris, deorum au-  tem innumerabilis. an sine nominibus sunt? istud qui- dem ita vobis dicere necesse est; quid enim attinet, cum una facies sit, plura esse nomina? Quam bellum erat Vellei confiteri potius nescire quod nescires quam ista effutientem nauseare atque ipsum sibi displicere. An tu mei similem putas esse aut tui deum? profecto non putas. </paragraph>
  </page>
  <page id="16">
    <paragraph>"Quid ergo, solem dicam aut lunam aut caelum deum? ergo etiam beatum: quibus fruentem volup- tatibus? et sapientem: qui potest esse in eius modi trunco sapientia?" haec vestra sunt. Si igitur nec hu- mano * , quod docui, nec tali aliquo, quod tibi ita per- suasum est, quid dubitas negare deos esse? non audes. sapienter id quidem, etsi hoc loco non populum metuis sed ipsos deos. novi ego Epicureos omnia sigilla vene- rantes. Quamquam video non nullis videri Epicurum, ne in offensionem Atheniensium caderet, verbis reli- quisse deos re sustulisse. itaque in illis selectis eius brevibusque sententiis, quas appellatis &#x3BA;&#x3C5;&#x3C1;&#x1F77;&#x3B1;&#x3C2; &#x3B4;&#x1F79;&#x3BE;&#x3B1;&#x3C2;, haec ut opinor prima sententia est: "quod beatum et in- mortale est id nec habet nec exhibet cuiquam nego- tium"; in hac ita exposita sententia sunt qui existiment, quod ille inscitia plane loquendi fecerit, fecisse con- sulto: de homine minime vafro male existimant. du- bium est enim utrum dicat aliquid esse beatum et in- mortale an si quod sit id esse tale. non animadvertunt hic eum ambigue locutum esse, sed multis aliis locis et illum et Metrodorum tam aperte quam paulo ante te. Ille vero deos esse putat, nec quemquam vidi qui ma-  gis ea quae timenda esse negaret timeret, mortem dico et deos: quibus mediocres homines non ita valde mo- ventur, his ille clamat omnium mortalium mentes esse perterritas; tot milia latrocinantur morte proposita, alii omnia quae possunt fana conpilant: credo aut illos mortis timor terret aut hos religionis.  Sed quoniam non audes (iam enim cum ipso Epicuro loquar) negare esse deos, quid est quod te inpediat aut solem aut mundum aut mentem aliquam sempiternam in deorum numero ponere? "Numquam vidi" inquit "animam rationis consilique participem in ulla alia nisi humana figura". Quid solis numquidnam aut lunae aut quinque errantium siderum simile vidisti? sol duabus unius orbis ultimis partibus definiens motum cursus annuos conficit; huius hanc lustrationem eiusdem in- censa radiis menstruo spatio luna complet; quinque autem stellae eundem orbem tenentes, aliae propius a terris aliae remotius, ab isdem principiis disparibus temporibus eadem spatia conficiunt. num quid tale Epicure vidisti? ne sit igitur sol ne luna ne stellae, quoniam nihil esse potest nisi quod attigimus aut vidi- mus. Quid deum ipsum numne vidisti? cur igitur credis esse? Omnia tollamus ergo quae aut historia nobis aut ratio nova adfert. ita fit ut mediterranei mare esse non credant. quae sunt tantae animi angustiae ut, si Seriphi natus esses nec umquam egressus ex insula, in qua lepusculos vulpeculasque saepe vidisses, non crederes leones et pantheras esse, cum tibi quales essent dicerentur, si vero de elephanto quis diceret, etiam rideri te putares. </paragraph>
  </page>
  <page id="17">
    <paragraph>Et tu quidem Vellei non vestro more sed dialecti- corum, quae funditus gens vestra non novit, &lt;an-  gustia&gt; argumenti sententiam conclusisti. Beatos esse deos sumpsisti: concedimus. beatum autem esse sine virtute neminem posse: id quoque damus, et libenter quidem. virtutem autem sine ratione con- stare non posse: conveniat id quoque necesse est. Adiungis nec rationem esse nisi in hominis figura. quem tibi hoc daturum putas? si enim ita esset, quid opus erat te gradatim istuc pervenire? sumpsisses tuo iure. quod autem est istuc gradatim? nam a beatis ad virtutem, a virtute ad rationem video te venisse gradi- bus; a ratione ad humanam figuram quo modo acce- dis? praecipitare istuc quidem est, non descendere.  Nec vero intellego cur maluerit Epicurus deos homi- num similes dicere quam homines deorum. quaeres quid intersit; si enim hoc illi simile sit, esse illud huic. video, sed hoc dico, non ab hominibus formae figuram venisse ad deos; di enim semper fuerunt, nati num- quam sunt, si quidem aeterni sunt futuri; at homines nati; ante igitur humana forma quam homines, eaque erant forma dii inmortales: non ergo illorum humana forma sed nostra divina dicenda est.  Verum hoc quidem ut voletis; illud quaero, quae fu- erit tanta fortuna (nihil enim ratione in rerum natura factum esse vultis)&#x2014;sed tamen quis iste tantus casus, unde tam felix concursus atomorum, ut repente ho- mines deorum forma nascerentur? Seminane deorum decidisse de caelo putamus in terras et sic homines patrum similes extitisse? vellem diceretis; deorum cognationem agnoscerem non invitus. nihil tale dici- tis, sed casu esse factum ut essemus similes deorum. Et nunc argumenta quaerenda sunt quibus hoc refella-  tur. utinam tam facile vera invenire possim quam falsa convincere. </paragraph>
  </page>
  <page id="18">
    <paragraph>Etenim enumerasti memoriter et copiose, ut mihi qui- dem admirari luberet in homine esse Romano tantam scientiam, usque a Thale Milesio de deorum natura phi- losophorum sententias. omnesne tibi illi delirare visi sunt qui sine manibus et pedibus constare deum posse decreverint?  Ne hoc quidem vos movet considerantis, quae sit utilitas quaeque oportunitas in homine membrorum, ut iudicetis membris humanis deos non egere? quid enim pedibus opus est sine ingressu, quid manibus si nihil conprehendendum est, quid reliqua discrip- tione omnium corporis partium, in qua nihil inane ni- hil sine causa nihil supervacuaneum est, itaque nulla ars imitari sollertiam naturae potest. habebit igitur linguam deus et non loquetur, dentes palatum fauces nullum ad usum, quaeque procreationis causa natura corpori adfinxit ea frustra habebit deus; nec externa magis quam interiora, cor pulmones iecur cetera&#x2014; quae detracta utilitate quid habent venustatis (quando quidem haec esse in deo propter pulchritudinem voltis)?  Istisne fidentes somniis non modo Epicurus et Metrodorus et Hermarchus contra Pythagoram Pla- tonem Empedoclemque dixerunt, sed meretricula etiam Leontium contra Theophrastum scribere ausast &#x2014;scito illa quidem sermone et Attico, sed tamen: tantum Epicuri hortus habuit licentiae. Et soletis queri; Zeno quidem etiam litigabat; quid dicam Albucium; nam Phaedro nihil elegantius nihil hu- manius, sed stomachabatur senex si quid asperius  dixeram, cum Epicurus Aristotelem vexarit contume- liosissime, Phaedoni Socratico turpissime male dixerit, Metrodori sodalis sui fratrem Timocraten, quia nescio quid in philosophia dissentiret, totis voluminibus con- ciderit, in Democritum ipsum quem secutus est fuerit ingratus, Nausiphanem magistrum suum, a quo &lt;non&gt; nihil didicerat, tam male acceperit. Zeno quidem non eos solum qui tum erant, Apollodorum Sillim cete- ros, figebat maledictis, sed Socraten ipsum parentem philosophiae Latino verbo utens scurram Atticum fuisse dicebat, Chrysippum numquam nisi Chrysippam vocabat. tu ipse paulo ante cum tamquam senatum philosophorum recitares, summos viros desipere deli- rare dementis esse dicebas. quorum si nemo verum vidit de natura deorum, verendum est ne nulla sit omnino. </paragraph>
  </page>
  <page id="19">
    <paragraph>Nam ista quae vos dicitis sunt tota commen- ticia, vix digna lucubratione anicularum. non enim sentitis quam multa vobis suscipienda sint si inpe- traritis ut concedamus eandem hominum esse et deo- rum figuram. omnis cultus et curatio corporis erit eadem adhibenda deo quae adhibetur homini, ingres- sus cursus accubitio inclinatio sessio conprehensio, ad extremum etiam sermo et oratio. nam quod et maris deos et feminas esse dicitis, quid sequatur videtis. equidem mirari satis non possum unde ad istas opini- ones vester ille princeps venerit.  Sed clamare non desinitis retinendum hoc esse, deus ut beatus inmortalisque sit. quid autem obstat quo mi- nus sit beatus si non sit bipes, aut ista sive beatitas sive beatitudo dicendast (utrumque omnino durum, sed usu  mollienda nobis verba sunt)&#x2014;verum ea quaecumque est cur aut in solem illum aut in hunc mundum aut in aliquam mentem aeternam figura membrisque corporis vacuam cadere non potest? nihil aliud dicis nisi "Num- quam vidi solem aut mundum beatum". Quid mundum praeter hunc umquamne vidisti? negabis. cur igitur non sescenta milia esse mundorum sed innumerabilia ausus es dicere? "Ratio docuit." Ergo hoc te ratio non docebit, cum praestantissima natura quaeratur eaque beata et aeterna, quae sola divina naturast, ut inmor- talitate vincamur ab ea natura sic animi praestantia vinci, atque ut animi item corporis? cur igitur, cum ceteris rebus inferiores simus, forma pares sumus; ad similitudinem enim deorum propius accedebat humana virtus quam figura. An quicquam tam puerile dici potest (ut eundem locum diutius urgeam) quam si ea genera beluarum, quae in rubro mari Indiave gignantur, nulla esse dicamus? atqui ne curiosissimi quidem homines exquirendo audire tam multa possunt quam sunt multa quae terra mari paludibus fluminibus existunt; quae negemus esse, quia numquam vidimus? </paragraph>
  </page>
  <page id="20">
    <paragraph>Ipsa vero quam nihil ad rem pertinet, quae vos de- lectat maxime, similitudo. quid canis nonne similis lupo (atque, ut Ennius, "simia quam similis turpissuma bestia nobis"); at mores in utroque dispares. elephanto belu- arum nulla prudentior; ad figuram quae vastior? de bestiis loquor; quid inter ipsos homines nonne et simillimis formis dispares mores et moribus &lt;paribus&gt; figura dissimilis?  Etenim si semel Vellei suscipimus genus hoc argumenti, attende quo serpat. tu enim sumebas nisi  in hominis figura rationem inesse non posse; sumet alius nisi in terrestri, nisi in eo qui natus sit, nisi in eo qui adoleverit, nisi in eo qui didicerit, nisi in eo qui ex animo constet et corpore caduco et infirmo, pos- tremo nisi in homine atque mortali. quod si in om- nibus his rebus obsistis, quid est quod te forma una conturbet? his enim omnibus quae proposui adiunc- tis in homine rationem esse et mentem videbas; quibus detractis deum tamen nosse te dicis, modo liniamenta maneant. hoc est non considerare sed quasi sortiri quid loquare.  Nisi forte ne hoc quidem adtendis, non modo in homine sed etiam in arbore quicquid supervacu- aneum sit aut usum non habeat obstare. quam moles- tum est uno digito plus habere; quid ita? quia nec speciem nec usum alium quinque desiderant. tuus autem deus non digito uno redundat sed capite collo cervicibus lateribus alvo tergo poplitibus manibus pe- dibus feminibus cruribus. si ut inmortalis sit, quid haec ad vitam membra pertinent, quid ipsa facies? magis illa, cerebrum cor pulmones iecur: haec enim sunt do- micilia vitae; oris quidem habitus ad vitae firmitatem nihil pertinet. Et eos vituperabas, qui ex operibus magnificis atque praeclaris, cum ipsum mundum, cum eius membra caelum terras maria, cumque horum in- signia solem lunam stellasque vidissent, cumque tem- porum maturitates mutationes vicissitudinesque cog- novissent, suspicati essent aliquam excellentem esse praestantemque naturam, quae haec effecisset moveret regeret gubernaret. qui etiam si aberrant a coniectura, video tamen quid sequantur: tu quod opus tandem magnum et egregium habes quod effectum divina mente videatur, ex quo esse deos suspicere? "Habebam"  inquis "in animo insitam informationem quandam dei". Et barbati quidem Iovis, galeatae Minervae: num igitur esse talis putas? Quanto melius haec vulgus imperi- torum, qui non membra solum hominis deo tribuant sed usum etiam membrorum; dant enim arcum sagit- tas hastam clipeum fuscinam fulmen, et si actiones quae sint deorum non vident, nihil agentem tamen deum non queunt cogitare. ipsi qui inridentur Aegyptii nul- lam beluam nisi ob aliquam utilitatem quam ex ea ca- perent consecraverunt; velut ibes maximam vim ser- pentium conficiunt, cum sint aves excelsae cruribus ri- gidis corneo proceroque rostro; avertunt pestem ab Aegypto, cum volucris anguis ex vastitate Libyae vento Africo invectas interficiunt atque consumunt, ex quo fit ut illae nec morsu vivae noceant nec odore mortuae. possum de ichneumonum utilitate de crocodilorum de faelium dicere, sed nolo esse longus. ita concludam, ta- men beluas a barbaris propter beneficium consecratas, vestrorum deorum non modo beneficium nullum ex- tare, sed ne factum quidem omnino. "Nihil habet" in- quit "negotii". Profecto Epicurus quasi pueri delicati ni- hil cessatione melius existimat. at ipsi tamen pueri etiam cum cessant exercitatione aliqua ludicra delectan- tur: deum sic feriatum volumus cessatione torpere, ut, si se commoverit, vereamur ne beatus esse non possit? haec oratio non modo deos spoliat motu et actione di- vina, sed etiam homines inertis efficit, si quidem agens aliquid ne deus quidem esse beatus potest. </paragraph>
  </page>
  <page id="21">
    <paragraph>Verum sit sane, ut vultis, deus effigies hominis et imago: quod eius est domicilium quae sedes qui locus, quae deinde actio vitae, quibus rebus, id quod vultis, beatus est? utatur enim suis bonis oportet &lt;et&gt; fruatur  qui beatus futurus est. nam locus quidem his etiam na- turis, quae sine animis sunt, suus est cuique proprius, ut terra infimum teneat, hanc inundet aqua, superior &lt;aeri&gt;, aetheriis ignibus altissima ora reddatur; bestia- rum autem terrenae sunt aliae, partim aquatiles, aliae quasi ancipites in utraque sede viventes, sunt quaedam etiam quae igne nasci putentur appareantque in arden- tibus fornacibus saepe volitantes. Quaero igitur vester deus primum ubi habitet, deinde quae causa eum loco moveat, si modo movetur aliquando, post, cum hoc proprium sit animantium ut aliquid adpetant quod sit naturae accommodatum, deus quid appetat, ad quam denique rem motu mentis ac rationis utatur, postremo quo modo beatus sit quo modo aeternus. quicquid enim horum attigeris ulcus est: ita male instituta ratio exitum reperire non potest.  Sic enim dicebas, speciem dei percipi cogitatione non sensu, nec esse in ea ullam soliditatem, neque eandem ad numerum permanere, eamque esse eius visionem ut similitudine et transitione cernatur neque deficiat um- quam ex infinitis corporibus similium accessio, ex eoque fieri ut in haec intenta mens nostra beatam illam na- turam et sempiternam putet. hoc, per ipsos deos de quibus loquimur, quale tandem est? nam si tantum modo ad cogitationem valent nec habent ullam solidi- tatem nec eminentiam, quid interest utrum de hippo- centauro an de deo cogitemus; omnem enim talem con- formationem animi ceteri philosophi motum inanem vocant, vos autem adventum in animos et introitum imaginum dicitis. ut igitur, Ti. Gracchum cum videor  contionantem in Capitolio videre de M. Octavio de- ferentem sitellam, tum eum motum animi dico esse inanem, tu autem et Gracchi et Octavi imagines rema- nere, quae in Capitolium cum pervenerint tum ad ani- mum meum referantur&#x2014;hoc idem fieri in deo, cuius crebra facie pellantur animi, ex quo esse beati atque aeterni intellegantur. Fac imagines esse quibus pul- sentur animi: species dumtaxat obicitur quaedam; num etiam cur ea beata sit cur aeterna? </paragraph>
  </page>
  <page id="22">
    <paragraph>Quae autem istae imagines vestrae aut unde? a De- mocrito omnino haec licentia; sed et ille reprehensus a multis est, nec vos exitum reperitis, totaque res vacil- lat et claudicat. nam quid est quod minus probari pos- sit, omnium in me incidere imagines, Homeri Archi- lochi Romuli Numae Pythagorae Platonis&#x2014;nec ea forma qua illi fuerunt: quo modo illi ergo? et quorum imagines: Orpheum poetam docet Aristoteles numquam fuisse, et hoc Orphicum carmen Pythagorei ferunt cuius- dam fuisse Cerconis; at Orpheus, id est imago eius ut vos vultis, in animum meum saepe incurrit. Quid quod eiusdem hominis in meum aliae aliae in tuum; quid quod earum rerum quae numquam omnino fuerunt ne- que esse potuerunt, ut Scyllae ut Chimaerae; quid quod hominum locorum urbium earum quas numquam vidi- mus; quid quod simul ac mihi collibitum est praesto est imago; quid quod etiam ad dormientem veniunt invocatae. tota res Vellei nugatoria est. Vos autem non modo oculis imagines sed etiam animis inculcatis: tan- ta est inpunitas garriendi. At quam licenter. "Fluen- tium frequenter transitio fit visionum, ut e multis una  videatur." Puderet me dicere non intellegere, si vos ipsi intellegeretis qui ista defenditis. quo modo enim pro- bas continenter imagines ferri, aut si continenter, quo modo aeterne? "Innumerabilitas" inquit "suppeditat atomorum". Num eadem ergo ista faciet ut sint omnia sempiterna? Confugis ad aequilibritatem (sic enim &#x1F30;&#x3C3;&#x3BF;&#x3BD;&#x3BF;&#x3BC;&#x1F77;&#x3B1;&#x3BD; si placet appellemus) et ais, quoniam sit natura mortalis, inmortalem etiam esse oportere. isto modo, quoniam homines mortales sunt, sint aliqui in- mortales, et quoniam nascuntur in terra, nascantur in aqua. "Et quia sunt quae interimant, sint quae con- servent." Sint sane, sed ea conservent quae sunt; deos istos esse non sentio. Omnis tamen ista rerum effigies ex individuis quo modo corporibus oritur? quae etiam si essent, quae nulla sunt, pellere sepse et agitari inter se concursu fortasse possent, formare figurare colorare animare non possent. Nullo igitur modo inmortalem deum efficitis. </paragraph>
  </page>
  <page id="23">
    <paragraph>Videamus nunc de beato. Sine virtute certe nullo modo; virtus autem actuosa; et deus vester nihil agens; expers virtutis igitur; ita ne beatus quidem. Quae ergo vita? "Suppeditatio" inquis "bonorum nullo malorum interventu". Quorum tandem bonorum? voluptatum credo, nempe ad corpus pertinentium; nullam enim no- vistis nisi profectam a corpore et redeuntem ad corpus animi voluptatem. non arbitror te velle similem esse Epicureorum reliquorum, quos pudeat quarundam Epi- curi vocum, quibus ille testatur se &lt;ne&gt; intellegere qui-  dem ullum bonum quod sit seiunctum a delicatis et obscenis voluptatibus; quas quidem non erubescens persequitur omnis nominatim. quem cibum igitur aut quas potiones aut quas vocum aut florum varietates aut quos tactus quos odores adhibebis ad deos, ut eos perfundas voluptatibus? ac poetae quidem nectar am- brosiam epulas conparant et aut Iuventatem aut Gany- medem pocula ministrantem, tu autem Epicure quid facies? neque enim unde habeat ista deus tuus video nec quo modo utatur. locupletior igitur hominum na- tura ad beate vivendum est quam deorum, quod pluri- bus generibus fruitur voluptatum. At has levioris du- cis voluptates, quibus quasi titillatio (Epicuri enim hoc verbum est) adhibetur sensibus. quo usque ludis? nam etiam Philo noster ferre non poterat aspernari Epicu- reos mollis et delicatas voluptates. summa enim me- moria pronuntiabat plurimas Epicuri sententias is ipsis verbis quibus erant scriptae. Metrodori vero, qui est Epicuri collega sapientiae, multa inpudentiora recita- bat; accusat enim Timocratem fratrem suum Metro- dorus, quod dubitet omnia quae ad beatam vitam per- tineant ventre metiri, neque id semel dicit sed saepius. adnuere te video, nota enim tibi sunt; proferrem libros si negares. Neque nunc reprehendo quod ad volupta- tem omnia referantur (alia est ea quaestio), sed doceo deos vestros esse voluptatis expertes, ita vestro iudicio ne beatos quidem. "At dolore vacant." Satin est id ad illam abundantem bonis vitam beatissimam? "Cogitat" inquiunt "adsidue beatum esse se; habet enim nihil aliud quod agitet in mente". Conprehende igitur animo et propone ante oculos deum nihil aliud in omni aeter- nitate nisi "mihi pulchre est" et "ego beatus sum" cogi-  tantem. Nec tamen video quo modo non vereatur iste deus beatus ne intereat, cum sine ulla intermissione pulsetur agiteturque atomorum incursione sempiterna, cumque ex ipso imagines semper afluant. Ita nec beatus est vester deus nec aeternus. </paragraph>
  </page>
  <page id="24">
    <paragraph>"At etiam de sanctitate de pietate adversus deos li- bros scripsit Epicurus." At quo modo in his loquitur: ut &lt;Ti.&gt; Coruncanium aut P. Scaevolam pontifices ma- ximos te audire dicas, non eum qui sustulerit omnem funditus religionem nec manibus ut Xerses sed rationi- bus deorum inmortalium templa et aras everterit. quid est enim cur deos ab hominibus colendos dicas, cum dei non modo homines non colant sed omnino nihil curent nihil agant? "At est eorum eximia quaedam prae- stansque natura, ut ea debeat ipsa per se ad se colen- dam elicere sapientem." An quicquam eximium potest esse in ea natura, quae sua voluptate laetans nihil nec actura sit umquam neque agat neque egerit? Quae porro pietas ei debetur a quo nihil acceperis, aut quid omnino cuius nullum meritum sit ei deberi potest? est enim pietas iustitia adversum deos; cum quibus quid potest nobis esse iuris, cum homini nulla cum deo sit communitas? Sanctitas autem est scientia colen- dorum deorum; qui quam ob rem colendi sint non in- tellego nullo nec accepto ab his nec sperato bono. Quid est autem quod deos veneremur propter admirationem eius naturae in qua egregium nihil videmus?  Nam superstitione, quod gloriari soletis, facile est liberare, cum sustuleris omnem vim deorum. Nisi forte  Diagoram aut Theodorum, qui omnino deos esse nega- bant, censes superstitiosos esse potuisse; ego ne Pro- tagoram quidem, cui neutrum licuerit, nec esse deos nec non esse. horum enim sententiae omnium non modo superstitionem tollunt, in qua inest timor inanis deo- rum, sed etiam religionem, quae deorum cultu pio con- tinetur. Quid i qui dixerunt totam de dis inmortalibus opinionem fictam esse ab hominibus sapientibus rei publicae causa, ut quos ratio non posset eos ad offi- cium religio duceret, nonne omnem religionem fundi- tus sustulerunt? Quid Prodicus Cius, qui ea quae prodessent hominum vitae deorum in numero habita esse dixit, quam tandem religionem reliquit? Quid qui aut fortis aut claros aut potentis viros tradunt post mortem ad deos pervenisse, eosque esse ipsos quos nos colere precari venerarique soleamus, nonne exper- tes sunt religionum omnium? quae ratio maxime trac- tata ab Euhemero est, quem noster et interpretatus est et secutus praeter ceteros Ennius; ab Euhemero autem et mortes et sepulturae demonstrantur deorum; utrum igitur hic confirmasse videtur religionem an penitus totam sustulisse? Omitto Eleusinem sanctam illam et augustam, "ubi initiantur gentes orarum ultimae", prae- tereo Samothraciam eaque quae Lemni "nocturno aditu occulta coluntur silvestribus saepibus densa"; quibus explicatis ad rationemque revocatis rerum magis na- tura cognoscitur quam deorum. </paragraph>
  </page>
  <page id="25">
    <paragraph>Mihi quidem etiam Democritus vir magnus in pri- mis, cuius fontibus Epicurus hortulos suos inrigavit,  nutare videtur in natura deorum. tum enim censet imagines divinitate praeditas inesse in universitate re- rum, tum principia mentis quae sunt in eodem universo deos esse dicit, tum animantes imagines quae vel pro- desse nobis solent vel nocere, tum ingentes quasdam imagines tantasque ut universum mundum conplectan- tur extrinsecus. quae quidem omnia sunt patria Demo- criti quam Democrito digniora; quis enim istas ima- gines conprehendere animo potest, quis admirari, quis aut cultu aut religione dignas iudicare?  Epicurus vero ex animis hominum extraxit radicitus religionem, cum dis inmortalibus et opem et gratiam sustulit. cum enim optimam et praestantissumam na- turam dei dicat esse, negat idem esse in deo gratiam: tollit id quod maxime proprium est optimae praestan- tissimaeque naturae. quid enim melius aut quid prae- stantius bonitate et beneficentia; qua cum carere deum vultis, neminem deo nec deum nec hominem carum, ne- minem ab eo amari neminem diligi vultis: ita fit ut non modo homines a deis sed ipsi dei inter se ab aliis alii neglegantur. Quanto Stoici melius, qui a vobis re- prehenduntur: censent autem sapientes sapientibus etiam ignotis esse amicos; nihil est enim virtute amabi- lius, quam qui adeptus erit ubicumque erit gentium a nobis diligetur. Vos autem quid mali datis, cum &lt;in&gt; inbecillitate gratificationem et benivolentiam ponitis. ut enim omittam vim et naturam deorum, ne homines quidem censetis, nisi inbecilli essent, futuros beneficos et benignos fuisse? nulla est caritas naturalis inter bo- nos? carum ipsum verbum est amoris, ex quo amicitiae nomen est ductum; quam si ad fructum nostrum refe-  remus, non ad illius commoda quem diligemus, non erit ista amicitia sed mercatura quaedam utilitatum suarum. prata et arva et pecudum greges diliguntur isto modo, quod fructus ex is capiuntur, hominum ca- ritas et amicitia gratuita est; quanto igitur magis deo- rum, qui nulla re egentes et inter se diligunt et homi- nibus consulunt. Quod ni ita sit, quid veneramur quid precamur deos, cur sacris pontifices cur auspiciis au- gures praesunt, quid optamus a deis inmortalibus quid vovemus? "At etiam liber est Epicuri de sanctitate." Ludimur ab homine non tam faceto quam ad scribendi licentiam libero. quae enim potest esse sanctitas si dii humana non curant, quae autem animans natura nihil curans? Verius est igitur nimirum illud quod fami- liaris omnium nostrum Posidonius disseruit in libro quinto de natura deorum, nullos esse deos Epicuro vi- deri, quaeque is de deis inmortalibus dixerit invidiae detestandae gratia dixisse; neque enim tam desipiens fuisset ut homunculi similem deum fingeret, liniamen- tis dumtaxat extremis non habitu solido, membris ho- minis praeditum omnibus usu membrorum ne minimo quidem, exilem quendam atque perlucidum, nihil cui- quam tribuentem nihil gratificantem, omnino nihil cu- rantem nihil agentem. quae natura primum nulla esse potest, idque videns Epicurus re tollit oratione relin- quit deos; deinde si maxime talis est deus ut nulla gra- tia nulla hominum caritate teneatur, valeat&#x2014;quid enim dicam "propitius sit"; esse enim propitius potest nemini, quoniam ut dicitis omnis in inbecillitate est et gratia et caritas.' </paragraph>
  </page>
  <page id="26">
    <paragraph>LIBER SECUNDUS  Quae cum Cotta dixisset, tum Velleius 'Ne ego' inquit 'incautus, qui cum Academico et eodem rhetore congredi conatus sim. nam neque indisertum Acade- micum pertimuissem nec sine ista philosophia rheto- rem quamvis eloquentem; neque enim flumine contur- bor inanium verborum nec subtilitate sententiarum si orationis est siccitas. tu autem Cotta utraque re va- luisti; corona tibi et iudices defuerunt. Sed ad ista alias, nunc Lucilium, si ipsi commodum est, audiamus.'  Tum Balbus: 'Eundem equidem mallem audire Cot- tam, dum qua eloquentia falsos deos sustulit eadem ve- ros inducat. est enim et philosophi et pontificis et Cot- tae de dis inmortalibus habere non errantem et vagam ut Academici sed ut nostri stabilem certamque senten- tiam. nam contra Epicurum satis superque dictum est; sed aveo audire tu ipse Cotta quid sentias.'  'An' inquit 'oblitus es quid initio dixerim, facilius me, talibus praesertim de rebus, quid non sentirem quam quid sentirem posse dicere? quod si haberem ali- quid quod liqueret, tamen te vicissim audire vellem, cum ipse tam multa dixissem.'  Tum Balbus: 'Geram tibi morem et agam quam bre- vissume potero; etenim convictis Epicuri erroribus longa de mea disputatione detracta oratio est. Omnino dividunt nostri totam istam de dis inmortalibus quaes- tionem in partis quattuor. primum docent esse deos, deinde quales sint, tum mundum ab his administrari, postremo consulere eos rebus humanis. nos autem hoc sermone quae priora duo sunt sumamus; tertium et  quartum, quia maiora sunt, puto esse in aliud tempus differenda.' </paragraph>
  </page>
  <page id="27">
    <paragraph>'Minime vero' inquit Cotta; 'nam et otiosi sumus et his de rebus agimus, quae sunt etiam negotiis antepo- nenda.'  Tum Lucilius 'Ne egere quidem videtur' inquit 'ora- tione prima pars. Quid enim potest esse tam apertum tamque perspicuum, cum caelum suspeximus caelestia- que contemplati sumus, quam esse aliquod numen praestantissimae mentis quo haec regantur? quod ni ita esset, qui potuisset adsensu omnium dicere Ennius "aspice hoc sublime candens, quem invocant omnes Iovem"&#x2014;illum vero et Iovem et dominatorem rerum et omnia motu regentem et, ut idem Ennius, "patrem di- vumque hominumque" et praesentem ac praepotentem deum? quod qui dubitet, haud sane intellego cur non idem sol sit an nullus sit dubitare possit; qui enim est hoc illo evidentius? Quod nisi cognitum conprehen- sumque animis haberemus, non tam stabilis opinio per- maneret nec confirmaretur diuturnitate temporis nec una cum saeclis aetatibusque hominum inveterare po- tuisset. etenim videmus ceteras opiniones fictas atque vanas diuturnitate extabuisse. quis enim hippocentau- rum fuisse aut Chimaeram putat, quaeve anus tam excors inveniri potest quae illa quae quondam crede- bantur apud inferos portenta extimescat? opinionis enim commenta delet dies, naturae iudicia confirmat.  Itaque et in nostro populo et in ceteris deorum cultus religionumque sanctitates existunt in dies maiores at- que meliores; idque evenit non temere nec casu, sed  quod et praesentes saepe di vim suam declarant, ut et apud Regillum bello Latinorum, cum A. Postumius dictator cum Octavio Mamillio Tusculano proelio di- micaret, in nostra acie Castor et Pollux ex equis pug- nare visi sunt, et recentiore memoria idem Tynda- ridae Persem victum nuntiaverunt. P. enim Vatinius avus huius adulescentis, cum e praefectura Reatina Ro- mam venienti noctu duo iuvenes cum equis albis dixis- sent regem Persem illo die captum, &lt;cum&gt; senatui nun- tiavisset, primo quasi temere de re publica locutus in carcerem coniectus est, post a Paulo litteris allatis cum idem dies constitisset, et agro a senatu et vacatione do- natus est. atque etiam cum ad fluvium Sagram Cro- toniatas Locri maximo proelio devicissent, eo ipso die auditam esse eam pugnam ludis Olympiae memoriae proditum est. saepe Faunorum voces exauditae, saepe visae formae deorum quemvis aut non hebetem aut impium deos praesentes esse confiteri coegerunt. </paragraph>
  </page>
  <page id="28">
    <paragraph>Praedictiones vero et praesensiones rerum futurarum quid aliud declarant nisi hominibus ea quae sint ostendi monstrari portendi praedici, ex quo illa ostenta mons- tra portenta prodigia dicuntur. Quod si ea ficta cre- dimus licentia fabularum, Mopsum Tiresiam Amphia- raum Calchantem Helenum (quos tamen augures ne ipsae quidem fabulae adscivissent, si res omnino re- pudiarent), ne domesticis quidem exemplis docti numen deorum conprobabimus? Nihil nos P. Clodi bello Pu-  nico primo temeritas movebit, qui etiam per iocum deos inridens, cum cavea liberati pulli non pascerentur, mergi eos in aquam iussit, ut biberent, quoniam esse nollent? qui risus classe devicta multas ipsi lacrimas, magnam populo Romano cladem attulit. quid collega eius &lt;L.&gt; Iunius eodem bello nonne tempestate classem amisit, cum auspiciis non paruisset? itaque Clodius a populo condemnatus est, Iunius necem sibi ipse con- scivit. C. Flaminium Coelius religione neglecta cecidisse apud Transumenum scribit cum magno rei publicae vulnere. quorum exitio intellegi potest eorum imperiis rem publicam amplificatam qui religionibus paruis- sent. et si conferre volumus nostra cum externis, ce- teris rebus aut pares aut etiam inferiores reperiemur, religione id est cultu deorum multo superiores. An Atti Navi lituus ille, quo ad investigandum suem re- giones vineae terminavit, contemnendus est? crede- rem, nisi eius augurio rex Hostilius maxima bella ges- sisset. Sed neglegentia nobilitatis augurii disciplina omissa veritas auspiciorum spreta est, species tantum retenta; itaque maximae rei publicae partes, in is bella quibus rei publicae salus continetur, nullis auspiciis administrantur, nulla peremnia servantur, nulla ex acu- minibus, nulli viri vocantur ex quo in procinctu testa- menta perierunt; tum enim bella gerere nostri duces incipiunt, cum auspicia posuerunt. at vero apud ma- iores tanta religionis vis fuit, ut quidam imperatores etiam se ipsos dis inmortalibus capite velato verbis certis pro re publica devoverent. Multa ex Sibyllinis vaticinationibus, multa ex haruspicum responsis com-  memorare possum quibus ea confirmentur quae dubia nemini debent esse. Atqui et nostrorum augurum et Etruscorum haruspicum disciplinam P. Scipione C. Fi- gulo consulibus res ipsa probavit. quos cum Ti. Grac- chus consul iterum crearet, primus rogator, ut eos rettu- lit, ibidem est repente mortuus. Gracchus cum comitia nihilo minus peregisset remque illam in religionem po- pulo venisse sentiret, ad senatum rettulit. senatus quos ad soleret referendum censuit. haruspices introducti responderunt non fuisse iustum comitiorum rogatorem. tum Gracchus, ut e patre audiebam, incensus ira: "itane vero, ego non iustus, qui et consul rogavi et augur et auspicato? an vos Tusci ac barbari auspiciorum populi Romani ius tenetis et interpretes esse comitiorum po- testis?" itaque tum illos exire iussit. post autem e pro- vincia litteras ad collegium misit, se cum legeret libros recordatum esse vitio sibi tabernaculum captum fuisse hortos Scipionis, quod, cum pomerium postea intrasset habendi senatus causa, in redeundo cum idem pome- rium transiret auspicari esset oblitus; itaque vitio creatos consules esse. augures rem ad senatum; sena- tus ut abdicarent consules; abdicaverunt. quae quaeri- mus exempla maiora: vir sapientissimus atque haud sciam an omnium praestantissimus peccatum suum, quod celari posset, confiteri maluit quam haerere in re publica religionem, consules summum imperium statim deponere quam id tenere punctum temporis contra re- ligionem. magna augurum auctoritas; quid haruspicum ars nonne divina? Haec &lt;et&gt; innumerabilia ex eodem genere qui videat nonne cogatur confiteri deos esse? quorum enim interpretes sunt, eos ipsos esse certe ne- cesse est; deorum autem interpretes sunt; deos igitur esse fateamur. At fortasse non omnia eveniunt quae  praedicta sunt. ne aegri quidem quia non omnes con- valescunt idcirco ars nulla medicina est. signa osten- duntur a dis rerum futurarum; in his si qui erraverunt, non deorum natura sed hominum coniectura peccavit. </paragraph>
  </page>
  <page id="29">
    <paragraph>Itaque inter omnis omnium gentium summa constat; omnibus enim innatum est et in animo quasi insculptum esse deos. quales sint varium est, esse nemo negat. Cleanthes quidem noster quattuor de causis dixit in animis hominum informatas deorum esse notiones. pri- mam posuit eam de qua modo dixi, quae orta esset ex praesensione rerum futurarum; alteram quam ceperi- mus ex magnitudine commodorum, quae percipiuntur caeli temperatione fecunditate terrarum aliarumque commoditatum complurium copia; tertiam quae terre- ret animos fulminibus tempestatibus nimbis nivibus grandinibus vastitate pestilentia terrae motibus et saepe fremitibus lapideisque imbribus et guttis im- brium quasi cruentis, tum labibus aut repentinis terra- rum hiatibus tum praeter naturam hominum pecudum- que portentis, tum facibus visis caelestibus tum stellis is quas Graeci &#x3BA;&#x3BF;&#x3BC;&#x1F75;&#x3C4;&#x3B1;&#x3C2; nostri cincinnatas vocant, quae nuper bello Octaviano magnarum fuerunt calamitatum praenuntiae, tum sole geminato, quod ut e patre audivi Tuditano et Aquilio consulibus evenerat, quo quidem anno P. Africanus sol alter extinctus est, quibus ex- territi homines vim quandam esse caelestem et divi- nam suspicati sunt; quartam causam esse eamque vel maximam aequabilitatem motus &lt;constantissimamque&gt; conversionem caeli, solis lunae siderumque omnium distinctionem utilitatem pulchritudinem ordinem, qua- rum rerum aspectus ipse satis indicaret non esse ea fortuita: ut, si quis in domum aliquam aut in gymna-  sium aut in forum venerit, cum videat omnium rerum rationem modum disciplinam, non possit ea sine causa fieri iudicare, sed esse aliquem intellegat qui praesit et cui pareatur, multo magis in tantis motionibus tantis- que vicissitudinibus, tam multarum rerum atque tan- tarum ordinibus, in quibus nihil umquam inmensa et infinita vetustas mentita sit, statuat necesse est ab ali- qua mente tantos naturae motus gubernari. Chrysippus quidem, quamquam est acerrimo ingenio, tamen ea dicit ut ab ipsa natura didicisse, non ut ipse reppe- risse videatur. "Si enim" inquit "est aliquid in rerum na- tura quod hominis mens quod ratio quod vis quod po- testas humana efficere non possit, est certe id quod illud efficit homine melius; atqui res caelestes omnesque eae quarum est ordo sempiternus ab homine confici non possunt; est igitur id quo illa conficiuntur homine me- lius. id autem quid potius dixeris quam deum? Etenim si di non sunt, quid esse potest in rerum natura homine melius; in eo enim solo est ratio, qua nihil potest esse praestantius; esse autem hominem qui nihil in omni mundo melius esse quam se putet desipientis adrogan- tiae est; ergo est aliquid melius. est igitur profecto deus." An vero, si domum magnam pulchramque vi- deris, non possis adduci ut, etiam si dominum non vi- deas, muribus illam et mustelis aedificatam putes&#x2014;: tantum ergo ornatum mundi, tantam varietatem pul- chritudinemque rerum caelestium, tantam vim et mag- nitudinem maris atque terrarum si tuum ac non de- orum inmortalium domicilium putes, nonne plane de- sipere videare? An ne hoc quidem intellegimus, omnia supera esse meliora, terram autem esse infimam, quam crassissimus circumfundat aer: ut ob eam ipsam cau-  sam, quod etiam quibusdam regionibus atque urbibus contingere videmus, hebetiora ut sint hominum ingenia propter caeli pleniorem naturam, hoc idem generi hu- mano evenerit, quod in terra hoc est in crassissima re- gione mundi conlocati sint. Et tamen ex ipsa hominum sollertia esse aliquam mentem et eam quidem acrio- rem et divinam existimare debemus. unde enim hanc homo "arripuit", ut ait apud Xenophontem Socrates. quin et umorem et calorem, qui est fusus in corpore, et terrenam ipsam viscerum soliditatem, animum de- nique illum spirabilem si quis quaerat unde habeamus, apparet; quorum aliud a terra sumpsimus aliud ab umore aliud ab igni aliud ab aere eo quem spiritum dicimus. illud autem quod vincit haec omnia, rationem dico et, si placet pluribus verbis, mentem consilium cogitationem prudentiam, ubi invenimus unde sustuli- mus? An cetera mundus habebit omnia, hoc unum quod plurimi est non habebit? atqui certe nihil omnium rerum melius est mundo nihil praestabilius nihil pul- chrius, nec solum nihil est sed ne cogitari quidem quic- quam melius potest. et si ratione et sapientia nihil est melius, necesse est haec inesse in eo quod optimum esse concedimus. Quid vero tanta rerum consentiens conspirans, continuata cognatio quem non coget ea quae dicuntur a me conprobare? possetne uno tempore flo- rere, dein vicissim horrere terra, aut tot rebus ipsis se inmutantibus solis accessus discessusque solstitiis bru- misque cognosci, aut aestus maritimi fretorumque an- gustiae ortu aut obitu lunae commoveri, aut una totius  caeli conversione cursus astrorum dispares conservari? haec ita fieri omnibus inter se concinentibus mundi partibus profecto non possent, nisi ea uno divino et continuato spiritu continerentur. </paragraph>
  </page>
  <page id="30">
    <paragraph>Atque haec cum uberius disputantur et fusius, ut mihi est in animo facere, facilius effugiunt Academi- corum calumniam; cum autem, ut Zeno solebat, brevius angustiusque concluduntur, tum apertiora sunt ad re- prendendum. nam ut profluens amnis aut vix aut nullo modo, conclusa autem aqua facile conrumpitur, sic ora- tionis flumine reprensoris convicia diluuntur, angustia autem conclusae rationis non facile se ipsa tutatur. Haec enim quae dilatantur a nobis Zeno sic premebat: "Quod ratione utitur id melius est quam id quod ra- tione non utitur; nihil autem mundo melius; ratione igitur mundus utitur". similiter effici potest sapientem esse mundum, similiter beatum, similiter aeternum; omnia enim haec meliora sunt quam ea quae sunt his carentia, nec mundo quicquam melius. ex quo efficie- tur esse mundum deum. Idemque hoc modo: "Nullius sensu carentis pars aliqua potest esse sentiens; mundi autem partes sentientes sunt; non igitur caret sensu mundus". Pergit idem et urguet angustius: "Nihil" in- quit "quod animi quodque rationis est expers, id ge- nerare ex se potest animantem compotemque rationis; mundus autem generat animantis compotesque ra- tionis; animans est igitur mundus composque ra- tionis". Idemque similitudine, ut saepe solet, rationem conclusit hoc modo: "Si ex oliva modulate canentes tibiae nascerentur, num dubitares quin inesset in oliva tibicini quaedam scientia? quid si platani fidiculas fer- rent numerose sonantes: idem scilicet censeres in pla-  tanis inesse musicam. cur igitur mundus non animans sapiensque iudicetur, cum ex se procreet animantis atque sapientis?" </paragraph>
  </page>
  <page id="31">
    <paragraph>Sed quoniam coepi secus agere atque initio dixeram (negaram enim hanc primam partem egere oratione, quod esset omnibus perspicuum deos esse), tamen id ipsum rationibus physicis id est naturalibus confirmari volo. Sic enim res se habet, ut omnia quae alantur et quae crescant contineant in se vim caloris, sine qua ne- que ali possent nec crescere. nam omne quod est cali- dum et igneum cietur et agitur motu suo; quod au- tem alitur et crescit motu quodam utitur certo et aequa- bili; qui quam diu remanet in nobis tam diu sensus et vita remanet, refrigerato autem et extincto calore occidimus ipsi et extinguimur. Quod quidem Clean- thes his etiam argumentis docet, quanta vis insit ca- loris in omni corpore: negat enim esse ullum cibum tam gravem quin is nocte et die concoquatur; cuius etiam in reliquiis inest calor iis quas natura respuerit. iam vero venae et arteriae micare non desinunt quasi quodam igneo motu, animadversumque saepe est cum cor animantis alicuius evolsum ita mobiliter palpitaret ut imitaretur igneam celeritatem. Omne igitur quod vivit, sive animal sive terra editum, id vivit propter inclusum in eo calorem. ex quo intellegi debet eam ca- loris naturam vim habere in se vitalem per omnem mundum pertinentem.  Atque id facilius cernemus toto genere hoc igneo quod tranat omnia subtilius explicato. Omnes igitur partes mundi (tangam autem maximas) calore fultae sustinentur. Quod primum in terrena natura perspici potest. nam et lapidum conflictu atque tritu elici ignem videmus et recenti fossione terram fumare ca-  lentem, atque etiam ex puteis iugibus aquam calidam trahi, et id maxime fieri temporibus hibernis, quod magna vis terrae cavernis contineatur caloris eaque hieme sit densior ob eamque causam calorem insitum in terris contineat artius. longa est oratio multaeque rationes, quibus doceri possit omnia quae terra conci- piat semina quaeque ipsa ex se generata stirpibus in- fixa contineat ea temperatione caloris et oriri et auges- cere. Atque aquae etiam admixtum esse calorem primum ipse liquor aquae declarat et fusio, quae ne- que conglaciaret frigoribus neque nive pruinaque con- cresceret, nisi eadem se admixto calore liquefacta et dilapsa diffunderet; itaque et aquilonibus reliquisque frigoribus adiectis durescit umor, et idem vicissim mol- litur tepefactus et tabescit calore. atque etiam maria agitata ventis ita tepescunt ut intellegi facile possit in tantis illis umoribus esse inclusum calorem; nec enim ille externus et adventicius habendus est tepor, sed ex intumis maris partibus agitatione excitatus, quod nos- tris quoque corporibus contingit cum motu atque exer- citatione recalescunt. Ipse vero aer, qui natura est maxime frigidus, minime est expers caloris; ille vero et multo quidem calore admixtus est: ipse enim oritur ex respiratione aquarum; earum enim quasi vapor quidam aer habendus est, is autem existit motu eius caloris qui aquis continetur, quam similitudinem cer- nere possumus in his aquis quae effervescunt subiectis ignibus. Iam vero reliqua quarta pars mundi: ea et ipsa tota natura fervida est et ceteris naturis omnibus salutarem inpertit et vitalem calorem. Ex quo conclu- ditur, cum omnes mundi partes sustineantur calore, mundum etiam ipsum simili parique natura in tanta diuturnitate servari, eoque magis quod intellegi debet  calidum illud atque igneum ita in omni fusum esse na- tura, ut in eo insit procreandi vis et causa gignendi, a quo et animantia omnia et ea quorum stirpes terra continentur et nasci sit necesse et augescere. </paragraph>
  </page>
  <page id="32">
    <paragraph>Natura est igitur quae contineat mundum omnem eumque tueatur, et ea quidem non sine sensu atque ratione. Omnem enim naturam necesse est, quae non solitaria sit neque simplex sed cum alio iuncta atque conexa, habere aliquem in se principatum, ut in ho- mine mentem, in belua quiddam simile mentis unde oriantur rerum adpetitus; in arborum autem et earum rerum quae gignuntur e terra radicibus inesse prin- cipatus putatur. principatum autem id dico quod Grae- ci &#x1F21;&#x3B3;&#x3B5;&#x3BC;&#x3BF;&#x3BD;&#x3B9;&#x3BA;&#x1F78;&#x3BD; vocant, quo nihil in quoque genere nec potest nec debet esse praestantius. ita necesse est illud etiam in quo sit totius naturae principatus esse omnium optumum omniumque rerum potestate domi- natuque dignissimum. videmus autem in partibus mundi (nihil est enim in omni mundo quod non pars universi sit) inesse sensum atque rationem. in ea parte igitur, in qua mundi inest principatus, haec inesse necessest, et acriora quidem atque maiora. quocirca sapientem esse mundum necesse est, naturamque eam quae res omnes conplexa teneat perfectione rationis excellere, eoque deum esse mundum omnemque vim mundi na- tura divina contineri.  Atque etiam mundi ille fervor purior perlucidior mobiliorque multo ob easque causas aptior ad sensus commovendos quam hic noster calor, quo haec quae nota nobis sunt retinentur et vigent. absurdum igitur est dicere, cum homines bestiaeque hoc calore tenean- tur et propterea moveantur ac sentiant, mundum esse sine sensu, qui integro et libero et puro eodemque acer-  rimo et mobilissimo ardore teneatur, praesertim cum is ardor qui est mundi non agitatus ab alio neque externo pulsu sed per se ipse ac sua sponte moveatur; nam quid potest esse mundo valentius, quod pellat atque moveat calorem eum quo ille teneatur. Audia- mus enim Platonem quasi quendam deum philoso- phorum; cui duo placet esse motus, unum suum alte- rum externum, esse autem divinius quod ipsum ex se sua sponte moveatur quam quod pulsu agitetur alieno. hunc autem motum in solis animis esse ponit, ab is- que principium motus esse ductum putat. quapropter quoniam ex mundi ardore motus omnis oritur, is autem ardor non alieno inpulsu sed sua sponte movetur, animus sit necesse est; ex quo efficitur animantem esse mundum. </paragraph>
  </page>
  <page id="33">
    <paragraph>Atque ex hoc quoque intellegi poterit in eo inesse intellegentiam, quod certe est mundus melior quam ulla natura. ut enim nulla pars est corporis nostri quae non minoris sit quam nosmet ipsi sumus, sic mundum universum pluris esse necesse est quam par- tem aliquam universi. quod si ita est, sapiens sit mun- dus necesse est. nam ni ita esset, hominem qui esset mundi pars, quoniam rationis esset particeps, pluris esse quam mundum omnem oporteret.  Atque etiam si a primis incohatisque naturis ad ultimas perfectasque volumus procedere, ad deorum naturam perveniamus necesse est. Prima enim ani- madvertimus a natura sustineri ea quae gignantur e terra, quibus natura nihil tribuit amplius quam ut ea alendo atque augendo tueretur. bestiis autem sensum et motum dedit et cum quodam adpetitu accessum ad res salutares a pestiferis recessum. hoc homini am-  plius, quod addidit rationem, qua regerentur animi adpetitus, qui tum remitterentur tum continerentur. quartus autem est gradus et altissimus eorum qui na- tura boni sapientesque gignuntur, quibus a principio innascitur ratio recta constansque, quae supra ho- minem putanda est deoque tribuenda id est mundo, in quo necesse est perfectam illam atque absolutam in- esse rationem. Neque enim dici potest in ulla rerum institutione non esse aliquid extremum atque perfec- tum. ut enim in vite ut in pecude, nisi quae vis obstitit, videmus naturam suo quodam itinere ad ultimum per- venire, atque ut pictura et fabrica ceteraeque artes ha- bent quendam absoluti operis effectum, sic in omni natura ac multo etiam magis necesse est absolvi ali- quid ac perfici. etenim ceteris naturis multa externa quo minus perficiantur possunt obsistere, universam autem naturam nulla res potest impedire propterea quod omnis naturas ipsa cohibet et continet. Quo- circa necesse est esse quartum illum et altissimum gra- dum quo nulla vis possit accedere. is autem est gradus in quo rerum omnium natura ponitur; quae quoniam talis est ut et praesit omnibus et eam nulla res possit inpedire, necesse est intellegentem esse mundum et quidem etiam sapientem. </paragraph>
  </page>
  <page id="34">
    <paragraph>Quid autem est inscitius quam eam naturam quae omnis res sit conplexa non optumam dici, aut, cum sit optuma, non primum animantem esse, deinde rationis et consilii compotem, postremo sapientem. qui enim potest aliter esse optima? neque enim si stirpium simi- lis sit aut etiam bestiarum, optuma putanda sit potius quam deterruma. Nec vero, si rationis particeps sit nec sit tamen a principio sapiens, non sit deterior mundi potius quam humana condicio. homo enim sapiens fieri  potest, mundus autem, si in aeterno praeteriti temporis spatio fuit insipiens, numquam profecto sapientiam consequetur; ita erit homine deterior. quod quoniam absurdum est, et sapiens a principio mundus et deus habendus est.  Neque enim est quicquam aliud praeter mundum quoi nihil absit quodque undique aptum atque perfec- tum expletumque sit omnibus suis numeris et partibus. Scite enim Chrysippus, ut clipei causa involucrum va- ginam autem gladii, sic praeter mundum cetera omnia aliorum causa esse generata, ut eas fruges atque fruc- tus quos terra gignit animantium causa, animantes autem hominum, ut ecum vehendi causa arandi bovem venandi et custodiendi canem; ipse autem homo ortus est ad mundum contemplandum et imitandum&#x2014;nullo modo perfectus sed est quaedam particula perfecti. sed mundus quoniam omnia conplexus est neque est quic- quam quod non insit in eo, perfectus undique est; qui igitur potest ei desse id quod est optimum? nihil autem est mente et ratione melius; ergo haec mundo deesse non possunt. Bene igitur idem Chrysippus, qui simi- litudines adiungens omnia in perfectis et maturis do- cet esse meliora, ut in equo quam in eculeo in cane quam in catulo in viro quam in puero; item quod in omni mundo optimum sit id in perfecto aliquo atque absoluto esse debere; est autem nihil mundo perfectius nihil virtute melius; igitur mundi est propria virtus. Nec vero hominis natura perfecta est, et efficitur tamen in homine virtus; quanto igitur in mundo facilius; est ergo in eo virtus. sapiens est igitur et propterea deus. </paragraph>
  </page>
  <page id="35">
    <paragraph>Atque hac mundi divinitate perspecta tribuenda est sideribus eadem divinitas; quae ex mobilissima purissi-  maque aetheris parte gignuntur neque ulla praeterea sunt admixta natura totaque sunt calida atque per- lucida, ut ea quoque rectissime et animantia esse et sentire atque intellegere dicantur. Atque ea quidem tota esse ignea duorum sensuum testimonio confirmari Cleanthes putat, tactus et oculorum. nam solis calor et candor inlustrior est quam ullius ignis, quippe qui in- menso mundo tam longe lateque conluceat, et is eius tactus est, non ut tepefaciat solum sed etiam saepe comburat, quorum neutrum faceret nisi esset igneus. "ergo" inquit "cum sol igneus sit Oceanique alatur umo- ribus" (quia nullus ignis sine pastu aliquo possit per- manere) "necesse est aut ei similis sit igni quem ad- hibemus ad usum atque victum, aut ei qui corporibus animantium continetur. atqui hic noster ignis, quem usus vitae requirit, confector est et consumptor om- nium idemque quocumque invasit cuncta disturbat ac dissipat; contra ille corporeus vitalis et salutaris omnia conservat alit auget sustinet sensuque adficit." negat ergo esse dubium horum ignium sol utri similis sit, cum is quoque efficiat ut omnia floreant et in suo quaeque genere pubescant. quare cum solis ignis similis eorum ignium sit qui sunt in corporibus animantium, solem quoque animantem esse oportet, et quidem reliqua astra quae oriantur in ardore caelesti qui aether vel caelum nominatur.  Cum igitur aliorum animantium ortus in terra sit aliorum in aqua in aere aliorum, absurdum esse Aris- toteli videtur in ea parte quae sit ad gignenda ani- mantia aptissima animal gigni nullum putare. sidera autem aetherium locum optinent; qui quoniam tenu- issimus est et semper agitatur et viget, necesse est  quod animal in eo gignatur id et sensu acerrumo et mobilitate celerrima esse. quare cum in aethere astra gignantur, consentaneum est in his sensum inesse et intellegentiam, ex quo efficitur in deorum numero astra esse ducenda. Etenim licet videre acutiora ingenia et ad intellegendum aptiora eorum qui terras incolant eas in quibus aer sit purus ac tenuis quam illorum qui utantur crasso caelo atque concreto. quin etiam cibo quo utare interesse aliquid ad mentis aciem putant. probabile est igitur praestantem intellegentiam in si- deribus esse, quae et aetheriam partem mundi incolant et marinis terrenisque umoribus longo intervallo ex- tenuatis alantur. Sensum autem astrorum atque intel- legentiam maxume declarat ordo eorum atque con- stantia (nihil est enim quod ratione et numero moveri possit sine consilio), in quo nihil est temerarium nihil varium nihil fortuitum. ordo autem siderum et in omni aeternitate constantia neque naturam significat (est enim plena rationis) neque fortunam, quae amica varie- tati constantiam respuit. sequitur ergo ut ipsa sua sponte suo sensu ac divinitate moveantur. Nec vero Aristoteles non laudandus in eo quod omnia quae mo- ventur aut natura moveri censuit aut vi aut volun- tate; moveri autem solem et lunam et sidera omnia; quae autem natura moverentur, haec aut pondere deor- sum aut levitate in sublime ferri, quorum neutrum astris contingeret propterea quod eorum motus in or- bem circumque ferretur; nec vero dici potest vi qua- dam maiore fieri ut contra naturam astra moveantur (quae enim potest maior esse?); restat igitur ut motus astrorum sit voluntarius.  </paragraph>
  </page>
  <page id="36">
    <paragraph>Quae qui videat non indocte solum verum etiam impie faciat si deos esse neget. nec sane multum in- terest utrum id neget an eos omni procuratione atque actione privet; mihi enim qui nihil agit esse omnino non videtur. esse igitur deos ita perspicuum est, ut id qui neget vix eum sanae mentis existimem.  Restat ut qualis eorum natura sit consideremus; in quo nihil est difficilius quam a consuetudine oculorum aciem mentis abducere ea difficultas induxit et vulgo imperitos et similes philosophos imperitorum, ut nisi figuris hominum constitutis nihil possent de dis in- mortalibus cogitare; cuius opinionis levitas confutata a Cotta non desiderat orationem meam. Sed cum talem esse deum certa notione animi praesentiamus, primum ut sit animans, deinde ut in omni natura nihil eo sit praestantius, ad hanc praesensionem notionemque nos- tram nihil video quod potius accommodem quam ut primum hunc ipsum mundum, quo nihil excellentius fieri potest, animantem esse et deum iudicem.  Hic quam volet Epicurus iocetur, homo non aptissi- mus ad iocandum minimeque resipiens patriam, et dicat se non posse intellegere qualis sit volubilis et rutundus deus, tamen ex hoc, quod etiam ipse probat, numquam me movebit. Placet enim illi esse deos, quia necesse sit praestantem esse aliquam naturam qua nihil sit melius. mundo autem certe nihil est melius; nec dubium quin quod animans sit habeatque sensum et rationem et mentem id sit melius quam id quod is careat. ita efficitur animantem, sensus mentis rationis mundum esse compotem; qua ratione deum esse mun- dum concluditur. Sed haec paulo post facilius cog- noscentur ex is rebus ipsis quas mundus efficit. in-  terea Vellei noli quaeso prae te ferre vos plane exper- tes esse doctrinae. conum tibi ais et cylindrum et py- ramidem pulchriorem quam sphaeram videri. novum etiam oculorum iudicium habetis. sed sint ista pulchri- ora dumtaxat aspectu&#x2014;quod mihi tamen ipsum non videtur; quid enim pulchrius ea figura quae sola omnis alias figuras complexa continet, quaeque nihil asperi- tatis habere nihil offensionis potest, nihil incisum an- gulis nihil anfractibus, nihil eminens nihil lacunosum; cumque duae formae praestantissimae sint, ex solidis globus (sic enim &#x3C3;&#x3C6;&#x3B1;&#x1FD6;&#x3C1;&#x3B1;&#x3BD; interpretari placet), ex pla- nis autem circulus aut orbis, qui &#x3BA;&#x1F7B;&#x3BA;&#x3BB;&#x3BF;&#x3C2; Graece dicitur, his duabus formis contingit solis ut omnes earum par- tes sint inter se simillumae a medioque tantum absit extremum, quo nihil fieri potest aptius&#x2014;sed si haec non videtis, quia numquam eruditum illum pulverem attigistis, ne hoc quidem physici intellegere potuistis, hanc aequabilitatem motus constantiamque ordinum in alia figura non potuisse servari? Itaque nihil potest indoctius quam quod a vobis adfirmari solet. nec enim hunc ipsum mundum pro certo rutundum esse dicitis, nam posse fieri ut sit alia figura, innumerabilesque mundos alios aliarum esse formarum. quae si bis bina quot essent didicisset Epicurus certe non diceret; sed dum palato quid sit optimum iudicat, "caeli palatum", ut ait Ennius, non suspexit. </paragraph>
  </page>
  <page id="37">
    <paragraph>Nam cum duo sint genera siderum, quorum alterum  spatiis inmutabilibus ab ortu ad occasum commeans nullum umquam cursus sui vestigium inflectat, alterum autem continuas conversiones duas isdem spatiis cur- sibusque conficiat, ex utraque re et mundi volubilitas, quae nisi in globosa forma esse non posset, et stella- rum rutundi ambitus cognoscuntur.  Primusque sol, qui astrorum tenet principatum, ita movetur ut, cum terras larga luce compleverit, eas- dem modo his modo illis ex partibus opacet; ipsa enim umbra terrae soli officiens noctem efficit. nocturnorum autem spatiorum eadem est aequabilitas quae diur- norum. eiusdemque solis tum accessus modici tum re- cessus et frigoris et caloris modum temperant. cir- cumitus enim solis orbium quinque et sexaginta et tre- centorum quarta fere diei parte addita conversionem conficiunt annuam; inflectens autem sol cursum tum ad septem triones tum ad meridiem aestates et hiemes efficit et ea duo tempora quorum alterum hiemi senes- centi adiunctum est alterum aestati: ita ex quattuor temporum mutationibus omnium quae terra marique gignuntur initia causaeque ducuntur. Iam solis annuos cursus spatiis menstruis luna consequitur, cuius te- nuissimum lumen facit proximus accessus ad solem, digressus autem longissimus quisque plenissimum. ne- que solum eius species ac forma mutatur tum cres- cendo tum defectibus in initia recurrendo, sed etiam regio; quae cum est aquilonia aut australis, in lunae quoque cursu est et brumae quaedam et solstitii simili- tudo, multaque ab ea manant et fluunt quibus et ani- mantes alantur augescantque et pubescant maturita- temque adsequantur quae oriuntur e terra.  </paragraph>
  </page>
  <page id="38">
    <paragraph>Maxume vero sunt admirabiles motus earum quin- que stellarum quae falso vocantur errantes; nihil enim errat quod in omni aeternitate conservat progressus et regressus reliquosque motus constantis et ratos. quod eo est admirabilius in is stellis quas dicimus, quia tum occultantur tum rursus aperiuntur, tum adeunt tum recedunt, tum antecedunt tum autem subsecuntur, tum celerius moventur tum tardius, tum omnino ne moven- tur quidem sed ad quoddam tempus insistunt. quarum ex disparibus motionibus magnum annum mathema- tici nominaverunt, qui tum efficitur cum solis et lunae et quinque errantium ad eandem inter se compara- tionem confectis omnium spatiis est facta conversio; quae quam longa sit magna quaestio est, esse vero certam et definitam necesse est. Nam ea quae Saturni stella dicitur &#x3A6;&#x3B1;&#x1F77;&#x3BD;&#x3C9;&#x3BD;que a Graecis nominatur, quae a terra abest plurimum,  xxx  fere annis cursum suum conficit, in quo cursu multa mirabiliter efficiens tum antecedendo tum retardando, tum vespertinis tempori- bus delitiscendo tum matutinis rursum se aperiendo ni- hil inmutat sempiternis saeclorum aetatibus quin eadem isdem temporibus efficiat. Infra autem hanc propius a terra Iovis stella fertur, quae &#x3A6;&#x3B1;&#x1F73;&#x3B8;&#x3C9;&#x3BD; dicitur, eaque eundem duodecim signorum orbem annis duodecim conficit easdemque quas Saturni stella efficit in cursu varietates. Huic autem proximum inferiorem orbem tenet &#x3A0;&#x3C5;&#x3C1;&#x1F79;&#x3B5;&#x3B9;&#x3C2;, quae stella Martis appellatur, eaque quattuor et viginti mensibus sex ut opinor diebus mi- nus eundem lustrat orbem quem duae superiores. In- fra hanc autem stella Mercuri est (ea &#x3A3;&#x3C4;&#x1F77;&#x3BB;&#x3B2;&#x3C9;&#x3BD; appella- tur a Graecis), quae anno fere vertenti signiferum lustrat orbem neque a sole longius umquam unius sig-  ni intervallo discedit tum antevertens tum subsequens. Infima est quinque errantium terraeque proxuma stella Veneris, quae &#x3A6;&#x3C9;&#x3C3;&#x3C6;&#x1F79;&#x3C1;&#x3BF;&#x3C2; Graece Lucifer Latine dicitur cum antegreditur solem, cum subsequitur autem &#x1F1D;&#x3C3;&#x3C0;&#x3B5;- &#x3C1;&#x3BF;&#x3C2;; ea cursum anno conficit et latitudinem lustrans sig- niferi orbis et longitudinem, quod idem faciunt stellae superiores, neque umquam ab sole duorum signorum intervallo longius discedit tum antecedens tum sub- sequens. Hanc igitur in stellis constantiam, hanc tan- tam tam variis cursibus in omni aeternitate convenien- tiam temporum non possum intellegere sine mente ra- tione consilio. quae cum in sideribus inesse videamus, non possumus ea ipsa non in deorum numero reponere. </paragraph>
  </page>
  <page id="39">
    <paragraph>Nec vero eae stellae quae inerrantes vocantur non significant eandem mentem atque prudentiam. quarum est cotidiana conveniens constansque conversio, nec habent aetherios cursus neque caelo inhaerentes, ut plerique dicunt physicae rationis ignari; non est enim aetheris ea natura ut vi sua stellas conplexa contor- queat, nam tenuis ac perlucens et aequabili calore suf- fusus aether non satis aptus ad stellas continendas vi- detur; habent igitur suam sphaeram stellae inerrantes ab aetheria coniunctione secretam et liberam. earum autem perennes cursus atque perpetui cum admirabili incredibilique constantia declarant in his vim et mentem esse divinam, ut haec ipsa qui non sentiat deorum vim habere is nihil omnino sensurus esse videatur.  Nulla igitur in caelo nec fortuna nec temeritas nec erratio nec vanitas inest contraque omnis ordo veritas ratio constantia, quaeque his vacant ementita et falsa plenaque erroris, ea circum terras infra lunam, quae omnium ultima est, in terrisque versantur. caelestem  ergo admirabilem ordinem incredibilemque constan- tiam, ex qua conservatio et salus omnium omnis oritur, qui vacare mente putat is ipse mentis expers habendus est.  Haut ergo ut opinor erravero, si a principe investi- gandae veritatis huius disputationis principium duxero. Zeno igitur naturam ita definit ut eam dicat ignem esse artificiosum ad gignendum progredientem via. censet enim artis maxume proprium esse creare et gignere, quodque in operibus nostrarum artium manus efficiat id multo artificiosius naturam efficere, id est ut dixi ignem artificiosum magistrum artium reliquarum. At- que hac quidem ratione omnis natura artificiosa est, quod habet quasi viam quandam et sectam quam se- quatur. ipsius vero mundi, qui omnia conplexu suo coercet et continet, natura non artificiosa solum sed plane artifex ab eodem Zenone dicitur, consultrix et provida utilitatum oportunitatumque omnium. atque ut ceterae naturae suis seminibus quaeque gignuntur augescunt continentur, sic natura mundi omnis motus habet voluntarios, conatusque et adpetitiones, quas &#x1F41;&#x3C1;&#x3BC;&#x1F70;&#x3C2; Graeci vocant, et is consentaneas actiones sic ad- hibet ut nosmet ipsi qui animis movemur et sensibus. Talis igitur mens mundi cum sit ob eamque causam vel prudentia vel providentia appellari recte possit (Graece enim &#x3C0;&#x3C1;&#x1F79;&#x3BD;&#x3BF;&#x3B9;&#x3B1; dicitur), haec potissimum providet et in is maxime est occupata, primum ut mundus quam ap- tissimus sit ad permanendum, deinde ut nulla re egeat, maxume autem ut in eo eximia pulchritudo sit atque omnis ornatus. </paragraph>
  </page>
  <page id="40">
    <paragraph>Dictum est de universo mundo, dictum etiam est de sideribus, ut iam prope modum appareat multitudo nec cessantium deorum nec ea quae agant molientium cum  labore operoso ac molesto. non enim venis et nervis et ossibus continentur nec his escis aut potionibus ves- cuntur, ut aut nimis acres aut nimis concretos umores colligant, nec is corporibus sunt ut casus aut ictus ex- timescant aut morbos metuant ex defetigatione mem- brorum, quae verens Epicurus monogrammos deos et nihil agentes commentus est. illi autem pulcherruma forma praediti purissimaque in regione caeli collocati ita feruntur moderanturque cursus, ut ad omnia con- servanda et tuenda consensisse videantur.  Multae autem aliae naturae deorum ex magnis be- neficiis eorum non sine causa et a Graeciae sapientissi- mis et a maioribus nostris constitutae nominataeque sunt. quicquid enim magnam utilitatem generi adferret humano, id non sine divina bonitate erga homines fieri arbitrabantur. itaque tum illud quod erat a deo natum nomine ipsius dei nuncupabant, ut cum fruges Cererem appellamus vinum autem Liberum, ex quo illud Te- renti "sine Cerere et Libero friget Venus", tum autem res ipsa, in qua vis inest maior aliqua, sic appellatur ut ea ipsa vis nominetur deus, ut Fides ut Mens, quas in Capitolio dedicatas videmus proxume a M. Aemilio Scauro, ante autem ab &lt;A.&gt; Atilio Calatino erat Fides consecrata. vides Virtutis templum vides Honoris a M. Marcello renovatum, quod multis ante annis erat bello Ligustico a Q. Maxumo dedicatum. quid Opis quid Salutis quid Concordiae Libertatis Victoriae; qua- rum omnium rerum quia vis erat tanta ut sine deo regi non posset, ipsa res deorum nomen optinuit. quo ex genere Cupidinis et Voluptatis et Lubentinae Veneris vocabula consecrata sunt, vitiosarum rerum neque na- turalium&#x2014;quamquam Velleius aliter existimat, sed  tamen ea ipsa vitia naturam vehementius saepe pul- sant. Utilitatum igitur magnitudine constituti sunt ei di qui utilitates quasque gignebant, atque is quidem nominibus quae paulo ante dicta sunt quae vis sit in quoque declaratur deo. </paragraph>
  </page>
  <page id="41">
    <paragraph>Suscepit autem vita hominum consuetudoque com- munis ut beneficiis excellentis viros in caelum fama ac voluntate tollerent. hinc Hercules hinc Castor et Pollux hinc Aesculapius hinc Liber etiam (hunc dico Liberum Semela natum, non eum quem nostri maiores auguste sancteque Liberum cum Cerere et Libera consecrave- runt, quod quale sit ex mysteriis intellegi potest; sed quod ex nobis natos liberos appellamus, idcirco Cerere nati nominati sunt Liber et Libera, quod in Libera ser- vant, in Libero non item)&#x2014;hinc etiam Romulum, quem quidam eundem esse Quirinum putant. quorum cum remanerent animi atque aeternitate fruerentur, rite di sunt habiti, cum et optimi essent et aeterni.  Alia quoque ex ratione et quidem physica magna fluxit multitudo deorum, qui induti specie humana fa- bulas poetis suppeditaverunt, hominum autem vitam superstitione omni referserunt. atque hic locus a Ze- none tractatus post a Cleanthe et Chrysippo pluribus verbis explicatus est. Nam vetus haec opinio Graeciam opplevit, esse exsectum Caelum a filio Saturno, vinctum autem Saturnum ipsum a filio Iove: physica ratio non inelegans inclusa est in impias fabulas. caelestem enim altissimam aetheriamque naturam id est igneam, quae per sese omnia gigneret, vacare voluerunt ea parte cor-  poris quae coniunctione alterius egeret ad procrean- dum. Saturnum autem eum esse voluerunt qui cursum et conversionem spatiorum ac temporum contineret. qui deus Graece id ipsum nomen habet: &#x39A;&#x3C1;&#x1F79;&#x3BD;&#x3BF;&#x3C2; enim dicitur, qui est idem &#x3C7;&#x3C1;&#x1F79;&#x3BD;&#x3BF;&#x3C2; id est spatium temporis. Saturnus autem est appellatus quod saturaretur annis; ex se enim natos comesse fingitur solitus, quia consu- mit aetas temporum spatia annisque praeteritis insatu- rabiliter expletur. vinctus autem a Iove, ne inmodera- tos cursus haberet, atque ut eum siderum vinclis alli- garet. sed ipse Iuppiter, id est iuvans pater, quem con- versis casibus appellamus a iuvando Iovem, a poetis "pater divomque hominumque" dicitur, a maioribus au- tem nostris optumus maxumus, et quidem ante optimus id est beneficentissimus quam maximus, quia maius est certeque gratius prodesse omnibus quam opes mag- nas habere&#x2014;hunc igitur Ennius, ut supra dixi, nun- cupat ita dicens "aspice hoc sublime candens, quem in- vocant omnes Iovem" planius quam alio loco idem "cui quod in me est exsecrabor hoc quod lucet quicquid est"; hunc etiam augures nostri cum dicunt "Iove fulgente tonante": dicunt enim "caelo fulgente et tonante". Euri- pides autem ut multa praeclare sic hoc breviter: "vides sublime fusum immoderatum aethera, qui terram tenero circumiectu amplectitur: hunc summum habeto divum, hunc perhibeto Iovem". Aer autem, ut Stoici disputant, interiectus inter mare  et caelum Iunonis nomine consecratur, quae est soror et coniux Iovis, quod &lt;ei&gt; et similitudo est aetheris et cum eo summa coniunctio. effeminarunt autem eum Iunonique tribuerunt, quod nihil est eo mollius. sed Iunonem a iuvando credo nominatam. Aqua restabat et terra, ut essent ex fabulis tria regna divisa. datum est igitur Neptuno alterum, Iovis ut volumus fratri, ma- ritimum omne regnum, nomenque productum ut Portu- nus a porta sic Neptunus a nando, paulum primis litte- ris immutatis. Terrena autem vis omnis atque natura Diti patri dedicata est, qui dives ut apud Graecos &#x3A0;&#x3BB;&#x3BF;&#x1F7B;- &#x3C4;&#x3C9;&#x3BD;, quia et recidunt omnia in terras et oriuntur e terris. &#x2020;Cui Proserpinam (quod Graecorum nomen est, ea enim est quae &#x3A0;&#x3B5;&#x3C1;&#x3C3;&#x3B5;&#x3C6;&#x1F79;&#x3BD;&#x3B7; Graece nominatur)&#x2014;quam frugum semen esse volunt absconditamque quaeri a matre fingunt. Mater autem est a gerendis frugibus Ceres tamquam geres, casuque prima littera itidem im- mutata ut a Graecis; nam ab illis quoque &#x394;&#x3B7;&#x3BC;&#x1F75;&#x3C4;&#x3B7;&#x3C1; quasi &#x3B3;&#x1FC6; &#x3BC;&#x1F75;&#x3C4;&#x3B7;&#x3C1; nominata est. Iam qui magna verteret Mavors, Minerva autem quae vel minueret vel mina- retur. Cumque in omnibus rebus vim haberent maxu- mam prima et extrema, principem in sacrificando Ianum esse voluerunt, quod ab eundo nomen est duc- tum, ex quo transitiones perviae iani foresque in li- minibus profanarum aedium ianuae nominantur. Nam Vestae nomen a Graecis (ea est enim quae ab illis &#x1F19;&#x3C3;&#x3C4;&#x1F77;&#x3B1; dicitur); vis autem eius ad aras et focos per- tinet, itaque in ea dea, quod est rerum custos intuma-  rum, omnis et precatio et sacrificatio extrema est. Nec longe absunt ab hac vi di Penates, sive a penu ducto nomine (est enim omne quo vescuntur homines penus) sive ab eo quod penitus insident; ex quo etiam pene- trales a poetis vocantur. Iam Apollinis nomen est Graecum. quem solem esse volunt, Dianam autem et lunam eandem esse putant, cum sol dictus sit vel quia solus ex omnibus sideribus est tantus vel quia cum est exortus obscuratis omnibus solus apparet, luna a lu- cendo nominata sit; eadem est enim Lucina, itaque ut apud Graecos Dianam eamque Luciferam sic apud nostros Iunonem Lucinam in pariendo invocant. quae eadem Diana Omnivaga dicitur non a venando sed quod in septem numeratur tamquam vagantibus; Diana dicta quia noctu quasi diem efficeret. adhibetur autem ad partus, quod i maturescunt aut septem non num- quam aut ut plerumque novem lunae cursibus, qui quia mensa spatia conficiunt menses nominantur; con- cinneque ut multa Timaeus, qui cum in historia di- xisset qua nocte natus Alexander esset eadem Dianae Ephesiae templum deflagravisse, adiunxit minime id esse mirandum, quod Diana quom in partu Olympia- dis adesse voluisset afuisset domo. Quae autem dea ad res omnes veniret Venerem nostri nominaverunt,  atque ex ea potius venustas quam Venus ex venus- tate. </paragraph>
  </page>
  <page id="42">
    <paragraph>Videtisne igitur ut a physicis rebus bene atque uti- liter inventis tracta ratio sit ad commenticios et fictos deos. Quae res genuit falsas opiniones erroresque tur- bulentos et superstitiones paene aniles. et formae enim nobis deorum et aetates et vestitus ornatusque noti sunt, genera praeterea coniugia cognationes, omniaque traducta ad similitudinem inbecillitatis humanae. nam et perturbatis animis inducuntur: accepimus enim deorum cupiditates aegritudines iracundias; nec vero, ut fabulae ferunt, bellis proeliisque caruerunt, nec so- lum ut apud Homerum cum duo exercitus contrarios alii dei ex alia parte defenderent, sed etiam ut cum Titanis ut cum Gigantibus sua propria bella gesserunt. haec et dicuntur et creduntur stultissime et plena sunt futtilitatis summaeque levitatis. Sed tamen is fabulis spretis ac repudiatis deus pertinens per naturam cuius- que rei, per terras Ceres per maria Neptunus alii per alia, poterunt intellegi qui qualesque sint quoque eos nomine consuetudo nuncupaverit. Quos deos et vene- rari et colere debemus. cultus autem deorum est optu- mus idemque castissimus atque sanctissimus plenissi- musque pietatis, ut eos semper pura integra incorrupta et mente et voce veneremur. non enim philosophi so-  lum verum etiam maiores nostri superstitionem a reli- gione separaverunt. nam qui totos dies precabantur et immolabant, ut sibi sui liberi superstites essent, super- stitiosi sunt appellati, quod nomen patuit postea la- tius; qui autem omnia quae ad cultum deorum pertine- rent diligenter retractarent et tamquam relegerent, &lt;i&gt; sunt dicti religiosi ex relegendo, &lt;tamquam&gt; elegantes ex eligendo, [tamquam] &lt;ex&gt; diligendo diligentes, ex intellegendo intellegentes; his enim in verbis omnibus inest vis legendi eadem quae in religioso. ita factum est in superstitioso et religioso alterum vitii nomen alterum laudis. Ac mihi videor satis et esse deos et quales essent ostendisse. </paragraph>
  </page>
  <page id="43">
    <paragraph>Proximum est ut doceam deorum providentia mun- dum administrari. magnus sane locus est et a vestris Cotta vexatus, ac nimirum vobiscum omne certamen est. Nam vobis Vellei minus notum est quem ad modum quidque dicatur; vestra enim solum legitis vestra amatis, ceteros causa incognita condemnatis. velut a te ipso hesterno die dictumst anum fatidicam Pronoean a Stoicis induci id est Providentiam. quod eo errore dixisti, quia existumas ab is providentiam fingi quasi quandam deam singularem, quae mundum om- nem gubernet et regat. sed id praecise dicitur: ut, si  quis dicat Atheniensium rem publicam consilio regi, desit illud "Arii pagi", sic, cum dicimus providentia mundum administrari, deesse arbitrato "deorum", plene autem et perfecte sic dici existumato, providentia deorum mundum administrari. Ita salem istum, quo caret vestra natio, in inridendis nobis nolitote con- sumere, et mercule si me audiatis ne experiamini qui- dem; non decet non datum est non potestis. nec vero hoc in te unum convenit moribus domesticis ac nos- trorum hominum urbanitate limatum, sed cum in reli- quos vestros tum in eum maxime qui ista peperit, ho- minem sine arte sine litteris, insultantem in omnes, sine acumine ullo sine auctoritate sine lepore.  Dico igitur providentia deorum mundum et omnes mundi partes et initio constitutas esse et omni tempore administrari. Eamque disputationem tris in partes nostri fere dividunt. quarum prima pars est quae duci- tur ab ea ratione quae docet esse deos; quo concesso confitendum est eorum consilio mundum administrari. secunda est autem quae docet omnes res subiectas esse naturae sentienti ab eaque omnia pulcherrume geri; quo constituto sequitur ab animantibus principiis eam esse generatam. tertius est locus qui ducitur ex ad- miratione rerum caelestium atque terrestrium. </paragraph>
  </page>
  <page id="44">
    <paragraph>Primum igitur aut negandum est esse deos, quod et Democritus simulacra et Epicurus imagines indu- cens quodam pacto negat, aut qui deos esse concedant is fatendum est eos aliquid agere idque praeclarum; nihil est autem praeclarius mundi administratione;  deorum igitur consilio administratur. Quod si aliter est, aliquid profecto sit necesse est melius et maiore vi praeditum quam deus, quale id cumque est, sive inanima natura sive necessitas vi magna incitata haec pulcherrima opera efficiens quae videmus; non est igi- tur natura deorum praepotens neque excellens, si qui- dem ea subiecta est ei vel necessitati vel naturae, qua caelum maria terrae regantur. nihil est autem prae- stantius deo; ab eo igitur mundum necesse est regi; nulli igitur est naturae oboediens aut subiectus deus; omnem ergo regit ipse naturam. Etenim si conce- dimus intellegentes esse deos, concedimus etiam pro- videntes et rerum quidem maxumarum. ergo utrum ignorant quae res maxumae sint quoque eae modo tractandae et tuendae, an vim non habent qua tantas res sustineant et gerant? at et ignoratio rerum aliena naturae deorum est, et sustinendi muneris propter in- becillitatem difficultas minime cadit in maiestatem deorum. ex quo efficitur id quod volumus, deorum providentia mundum administrari. Atqui necesse est cum sint di (si modo sunt, ut profecto sunt) animantis esse, nec solum animantes sed etiam rationis com- potes inter seque quasi civili conciliatione et societate coniunctos, unum mundum ut communem rem publi- cam atque urbem aliquam regentis. sequitur ut eadem sit in is quae humano in genere ratio, eadem veritas utrobique sit eademque lex, quae est recti praeceptio pravique depulsio. ex quo intellegitur prudentiam quo- que et mentem a deis ad homines pervenisse (ob eam- que causam maiorum institutis Mens Fides Virtus Con- cordia consecratae et publice dedicatae sunt; quae qui convenit penes deos esse negare, cum eorum augusta  et sancta simulacra veneremur: quod si inest in ho- minum genere mens fides virtus concordia, unde haec in terram nisi ab superis defluere potuerunt?), cumque sint in nobis consilium ratio prudentia, necesse est deos haec ipsa habere maiora, nec habere solum sed etiam his uti in maxumis et optumis rebus. nihil autem nec maius nec melius mundo; necesse est ergo eum deorum consilio et providentia administrari. Postremo cum satis docuerimus hos esse deos, quorum insignem vim et inlustrem faciem videremus, solem dico et lu- nam et vagas stellas et inerrantes et caelum et mundum ipsum et earum rerum vim quae inessent in omni mundo cum magno usu et commoditate generis hu- mani, efficitur omnia regi divina mente atque pruden- tia. Ac de prima quidem parte satis dictum est. </paragraph>
  </page>
  <page id="45">
    <paragraph>Sequitur ut doceam omnia subiecta esse naturae, eaque ab ea pulcherrime geri. Sed quid sit ipsa na- tura explicandum est ante breviter, quo facilius id quod docere volumus intellegi possit. namque alii naturam esse censent vim quandam sine ratione cien- tem motus in corporibus necessarios, alii autem vim participem rationis atque ordinis tamquam via pro- gredientem declarantemque quid cuiusque rei causa efficiat quid sequatur, cuius sollertiam nulla ars nulla manus nemo opifex consequi possit imitando; seminis enim vim esse tantam, ut id, quamquam sit perexi- guum, tamen, si inciderit in concipientem conprenden- temque naturam nanctumque sit materiam qua ali augerique possit, ita fingat et efficiat in suo quidque genere, partim ut tantum modo per stirpes alantur suas, partim ut moveri etiam et sentire et appetere possint et ex sese similia sui gignere. Sunt autem qui  omnia naturae nomine appellent, ut Epicurus qui ita dividit, omnium quae sint naturam esse corpora et inane quaeque is accidant. Sed nos cum dicimus na- tura constare administrarique mundum, non ita di- cimus ut glaebam aut fragmentum lapidis aut aliquid eius modi nulla cohaerendi natura, sed ut arborem ut animal, in quibus nulla temeritas sed ordo apparet et artis quaedam similitudo.  Quod si ea quae a terra stirpibus continentur arte naturae vivunt et vigent, profecto ipsa terra eadem vi continetur arte naturae, quippe quae gravidata seminibus omnia pariat et fundat ex sese, stirpes am- plexa alat et augeat ipsaque alatur vicissim a superis externisque naturis; eiusdemque exspirationibus et aer alitur et aether et omnia supera. Ita si terra natura tenetur et viget, eadem ratio in reliquo mundo est; stirpes enim terrae inhaerent, animantes autem adspi- ratione aeris sustinentur; ipseque aer nobiscum videt nobiscum audit nobiscum sonat, nihil enim eorum sine eo fieri potest; quin etiam movetur nobiscum, qua- cumque enim imus qua movemur videtur quasi locum dare et cedere. quaeque in medium locum mundi, qui est infimus, et quae a medio in superum quaeque con- versione rutunda circum medium feruntur, ea continen- tem mundi efficiunt unamque naturam. Et cum quat- tuor genera sint corporum, vicissitudine eorum mundi continuata natura est. nam ex terra aqua ex aqua oritur aer ex aere aether, deinde retrorsum vicissim ex aethere aer inde aqua ex aqua terra infima. sic naturis is ex quibus omnia constant sursus deorsus ultro citro com- meantibus mundi partium coniunctio continetur. Quae aut sempiterna sit necessest hoc eodem ornatu quem videmus, aut certe perdiuturna, permanens ad longin-  quum et inmensum paene tempus. quorum utrumvis ut sit, sequitur natura mundum administrari. Quae enim classium navigatio aut quae instructio exercitus aut, rursus ut ea quae natura efficit conferamus, quae procreatio vitis aut arboris, quae porro animantis fi- gura conformatioque membrorum tantam naturae sol- lertiam significat quantam ipse mundus? aut igitur nihil est quod sentiente natura regatur, aut mundum regi confitendum est. Etenim qui reliquas naturas omnes earumque semina contineat, qui potest ipse non natura administrari; ut, si qui dentes et pubertatem natura dicat existere, ipsum autem hominem cui ea existant non constare natura, non intellegat ea quae ecferant aliquid ex sese perfectiores habere naturas quam ea quae ex his efferantur. omnium autem rerum quae natura administrantur seminator et sator et parens ut ita dicam atque educator et altor est mundus omniaque sicut membra et partes suas nutricatur et continet. quod si mundi partes natura administrantur, necesse est mundum ipsum natura administrari. Cuius quidem administratio nihil habet in se quod reprehendi possit; ex his enim naturis quae erant quod effici optimum potuit effectum est. doceat ergo aliquis potuisse me- lius; sed nemo umquam docebit, et si quis corrigere aliquid volet aut deterius faciet aut id quod fieri &lt;non&gt; potuerit desiderabit. </paragraph>
  </page>
  <page id="46">
    <paragraph>Quod si omnes mundi partes ita constitutae sunt ut neque ad usum meliores potuerint esse neque ad speciem pulchriores, videamus utrum ea fortuitane sint an eo statu quo cohaerere nullo modo potuerint nisi sensu moderante divinaque providentia. Si igitur me- liora sunt ea quae natura quam illa quae arte per-  fecta sunt nec ars efficit quicquam sine ratione, ne natura quidem rationis expers est habenda. Qui igitur convenit, signum aut tabulam pictam cum aspexeris, scire adhibitam esse artem, cumque procul cursum na- vigii videris, non dubitare quin id ratione atque arte moveatur, aut cum solarium vel descriptum vel ex aqua contemplere, intellegere declarari horas arte non casu, mundum autem, qui et has ipsas artes et earum artifices et cuncta conplectatur, consilii et rationis esse expertem putare. quod si in Scythiam aut in Brittan- niam sphaeram aliquis tulerit hanc quam nuper famili- aris noster effecit Posidonius, cuius singulae conver- siones idem efficiunt in sole et in luna et in quinque stellis errantibus quod efficitur in caelo singulis diebus et noctibus, quis in illa barbaria dubitet quin ea sphaera sit perfecta ratione; hi autem dubitant de mundo, ex quo et oriuntur et fiunt omnia, casune ipse sit effectus aut necessitate aliqua an ratione ac mente divina, et Archimedem arbitrantur plus valuisse in imi- tandis sphaerae conversionibus quam naturam in effi- ciendis; praesertim cum multis partibus sint illa per- fecta quam haec simulata sollertius. utque ille apud Accium pastor, qui navem numquam ante vidisset, ut procul divinum et novum vehiculum Argonautarum e monte conspexit, primo admirans et perterritus hoc modo loquitur: "tanta moles labitur fremibunda ex alto ingenti sonitu et spiritu: prae se undas volvit, vertices vi suscitat, ruit prolapsa, pelagus respergit reflat;  ita dum interruptum credas nimbum volvier, dum quod sublime ventis expulsum rapi saxum aut procellis, vel globosos turbines existere ictos undis concursantibus&#x2014; nisi quas terrestres pontus strages conciet aut forte Triton fuscina evertens specus subter radices penitus undanti in freto molem ex profundo saxeam ad caelum eruit": dubitat primo quae sit ea natura quam cernit ignotam; idemque iuvenibus visis auditoque nautico cantu: "sicut &#x2020;inciti atque alacres rostris perfremunt delphini" &#x2014;item alia multa&#x2014; "Silvani melo consimilem ad aures cantum et auditum refert" &#x2014;ergo ut hic primo aspectu inanimum quiddam sensu- que vacuum se putat cernere, post autem signis cer- tioribus quale sit id de quo dubitaverat incipit suspi- cari, sic philosophi debuerunt, si forte eos primus aspectus mundi conturbaverat, postea cum vidissent motus eius finitos et aequabiles omniaque ratis ordini- bus moderata inmutabilique constantia, intellegere in- esse aliquem non solum habitatorem in hac caelesti ac divina domo sed etiam rectorem et moderatorem et tamquam architectum tanti operis tantique muneris. </paragraph>
  </page>
  <page id="47">
    <paragraph>Nunc autem mihi videntur ne suspicari quidem quan- ta sit admirabilitas caelestium rerum atque terrestrium.  Principio enim terra sita in media parte mundi cir- cumfusa undique est hac animali spirabilique natura  cui nomen est aer&#x2014;Graecum illud quidem sed per- ceptum iam tamen usu a nostris; tritum est enim pro Latino. hunc rursus amplectitur inmensus aether, qui constat ex altissimis ignibus (mutuemur hoc quoque verbum, dicaturque tam aether Latine quam dicitur aer, etsi interpretatur Pacuvius: "hoc, quod memoro, nostri caelum Grai perhibent aethera"&#x2014;quasi vero non Graius hoc dicat. "at Latine loquitur." si quidem nos non quasi Graece loquentem audiamus; docet idem alio loco: "Graiugena: de isto aperit ipsa oratio")&#x2014;sed ad maiora redeamus. ex aethere igitur innumerabiles flammae siderum existunt, quorum est princeps sol omnia clarissima luce conlustrans, multis partibus maior atque amplior quam terra universa, deinde re- liqua sidera magnitudinibus inmensis. atque hi tanti ignes tamque multi non modo nihil nocent terris re- busque terrestribus, sed ita prosunt ut si mota loco sint conflagrare terras necesse sit a tantis ardoribus mo- deratione et temperatione sublata.  Hic ego non mirer esse quemquam qui sibi persua- deat corpora quaedam solida atque individua vi et gra- vitate ferri mundumque effici ornatissimum et pulcher- rimum ex eorum corporum concursione fortuita? hoc qui existimat fieri potuisse, non intellego cur non idem putet, si innumerabiles unius et viginti formae littera- rum vel aureae vel qualeslibet aliquo coiciantur, posse ex is in terram excussis annales Enni ut deinceps legi possint effici; quod nescio an ne in uno quidem ver- su possit tantum valere fortuna. isti autem quem ad modum adseverant ex corpusculis non colore non qua- litate aliqua (quam &#x3C0;&#x3BF;&#x3B9;&#x1F79;&#x3C4;&#x3B7;&#x3C4;&#x3B1; Graeci vocant) non sensu praeditis sed concurrentibus temere atque casu mun- dum esse perfectum, vel innumerabiles potius in omni  puncto temporis alios nasci alios interire: quod si mun- dum efficere potest concursus atomorum, cur porticum cur templum cur domum cur urbem non potest, quae sunt minus operosa; et multa quidem faciliora. certe ita temere de mundo effuttiunt, ut mihi quidem num- quam hunc admirabilem caeli ornatum (qui locus est proxumus) suspexisse videantur. Praeclare ergo Aris- toteles "Si essent" inquit "qui sub terra semper habita- vissent bonis et inlustribus domiciliis, quae essent or- nata signis atque picturis instructaque rebus his om- nibus quibus abundant i qui beati putantur, nec tamen exissent umquam supra terram, accepissent autem fama et auditione esse quoddam numen et vim deorum, deinde aliquo tempore patefactis terrae faucibus ex illis abditis sedibus evadere in haec loca quae nos in- colimus atque exire potuissent: cum repente terram et maria caelumque vidissent, nubium magnitudinem ven- torumque vim cognovissent aspexissentque solem eius- que cum magnitudinem pulchritudinemque tum etiam efficientiam cognovissent, quod is diem efficeret toto caelo luce diffusa, cum autem terras nox opacasset tum caelum totum cernerent astris distinctum et ornatum lunaeque luminum varietatem tum crescentis tum se- nescentis, eorumque omnium ortus et occasus atque in omni aeternitate ratos inmutabilesque cursus&#x2014;quae cum viderent, profecto et esse deos et haec tanta opera deorum esse arbitrarentur". atque haec quidem ille; nos autem tenebras cogitemus tantas quantae quondam eruptione Aetnaeorum ignium finitimas regiones obs- curavisse dicuntur, ut per biduum nemo hominem homo agnosceret, cum autem tertio die sol inluxisset tum ut revixisse sibi viderentur: quod si hoc idem ex aeternis tenebris contingeret ut subito lucem aspicere-  mus, quaenam species caeli videretur? sed adsiduitate cotidiana et consuetudine oculorum adsuescunt animi, neque admirantur neque requirunt rationes earum re- rum quas semper vident, proinde quasi novitas nos magis quam magnitudo rerum debeat ad exquirendas causas excitare. Quis enim hunc hominem dixerit, qui, cum tam certos caeli motus tam ratos astrorum ordines tamque inter se omnia conexa et apta viderit, neget in his ullam inesse rationem eaque casu fieri dicat, quae quanto consilio gerantur nullo consilio adsequi possu- mus. an, cum machinatione quadam moveri aliquid vi- demus, ut sphaeram ut horas ut alia permulta, non du- bitamus quin illa opera sint rationis, cum autem im- petum caeli cum admirabili celeritate moveri vertique videamus constantissime conficientem vicissitudines anniversarias cum summa salute et conservatione re- rum omnium, dubitamus quin ea non solum ratione fiant sed etiam excellenti divinaque ratione? </paragraph>
  </page>
  <page id="48">
    <paragraph>Licet enim iam remota subtilitate disputandi ocu- lis quodam modo contemplari pulchritudinem rerum earum quas divina providentia dicimus constitutas.  Ac principio terra universa cernatur, locata in me- dia sede mundi, solida et globosa et undique ipsa in sese nutibus suis conglobata, vestita floribus herbis arboribus frugibus, quorum omnium incredibilis mul- titudo insatiabili varietate distinguitur. adde huc fon- tum gelidas perennitates, liquores perlucidos amnium, riparum vestitus viridissimos, speluncarum concavas altitudines, saxorum asperitates, inpendentium mon- tium altitudines inmensitatesque camporum; adde etiam reconditas auri argentique venas infinitamque vim marmoris. quae vero et quam varia genera bes-  tiarum vel cicurum vel ferarum, qui volucrium lapsus atque cantus, qui pecudum pastus, quae vita silves- trium. quid iam de hominum genere dicam, qui quasi cultores terrae constituti non patiuntur eam nec inma- nitate beluarum efferari nec stirpium asperitate vas- tari, quorumque operibus agri insulae litoraque collu- cent distincta tectis et urbibus. quae si ut animis sic oculis videre possemus, nemo cunctam intuens terram de divina ratione dubitaret.  At vero quanta maris est pulchritudo, quae species universi, quae multitudo et varietas insularum, quae amoenitates orarum ac litorum, quot genera quamque disparia partim submersarum partim fluitantium et in- nantium beluarum partim ad saxa nativis testis in- haerentium. ipsum autem mare sic terram appetens li- toribus eludit, ut una ex duabus naturis conflata vi- deatur. </paragraph>
  </page>
  <page id="49">
    <paragraph>Exin mari finitumus aer die et nocte distinguitur, is- que tum fusus et extenuatus sublime fertur, tum autem concretus in nubes cogitur umoremque colligens terram auget imbribus, tum effluens huc et illuc ventos efficit. idem annuas frigorum et calorum facit varietates, idemque et volatus alitum sustinet et spiritu ductus alit et sustentat animantes.  Restat ultimus et a domiciliis nostris altissimus om- nia cingens et coercens caeli complexus, qui idem aether vocatur, extrema ora et determinatio mundi, in quo cum admirabilitate maxima igneae formae cursus ordinatos definiunt. E quibus sol, cuius magnitudine  multis partibus terra superatur, circum eam ipsam vol- vitur, isque oriens et occidens diem noctemque conficit et modo accedens tum autem recedens binas in singulis annis reversiones ab extremo contrarias facit, quarum in intervallo tum quasi tristitia quadam contrahit ter- ram tum vicissim laetificat ut cum caelo hilarata vi- deatur. Luna autem, quae est, ut ostendunt mathema- tici, maior quam dimidia pars terrae, isdem spatiis va- gatur quibus sol, sed tum congrediens cum sole tum degrediens et eam lucem quam a sole accepit mittit in terras et varias ipsa lucis mutationes habet, atque etiam tum subiecta atque opposita soli radios eius et lumen obscurat, tum ipsa incidens in umbram terrae, cum est e regione solis, interpositu interiectuque terrae repente deficit. Isdemque spatiis eae stellae quas vagas dici- mus circum terram feruntur eodemque modo oriuntur et occidunt, quarum motus tum incitantur tum retar- dantur, saepe etiam insistunt, quo spectaculo nihil po- test admirabilius esse nihil pulchrius. Sequitur stella- rum inerrantium maxima multitudo, quarum ita de- scripta distinctio est, ut ex notarum figurarum simili- tudine nomina invenerint.' </paragraph>
  </page>
  <page id="50">
    <paragraph>Atque hoc loco me intuens 'Utar' inquit 'carminibus Arateis, quae a te admodum adulescentulo conversa ita me delectant quia Latina sunt, ut multa ex is memoria teneam. Ergo, ut oculis adsidue videmus, sine ulla mutatione aut varietate "cetera labuntur celeri caelestia motu cum caeloque simul noctesque diesque feruntur", quorum contemplatione nullius expleri potest animus naturae constantiam videre cupientis. "extremusque adeo duplici de cardine vertex dicitur esse polus."  Hunc circum Arctoe duae feruntur numquam occidentes. "ex is altera apud Graios Cynosura vocatur, altera dicitur esse Helice", cuius quidem clarissimas stellas totis noctibus cerni- mus, quas "nostri Septem soliti vocitare Triones"; paribusque stellis similiter distinctis eundem caeli ver- ticem lustrat parva Cynosura. "hac fidunt duce nocturna Phoenices in alto. sed prior illa magis stellis distincta refulget et late prima confestim a nocte videtur. haec vero parva est, sed nautis usus in hac est; nam cursu interiore brevi convertitur orbe." Et quo sit earum stellarum admirabilior aspectus, "has inter veluti rapido cum gurgite flumen torvus Draco serpit supter supraque revolvens sese conficiensque sinus e corpore flexos". eius cum totius est praeclara species &lt;tum&gt; in primis aspicienda est figura capitis atque ardor oculorum: "huic non una modo caput ornans stella relucet, verum tempora sunt duplici fulgore notata e trucibusque oculis duo fervida lumina flagrant atque uno mentum radianti sidere lucet; opstipum caput, a&lt;t&gt; tereti cervice reflexum optutum in cauda maioris figere dicas". et relicum quidem corpus Draconis totis noctibus cernimus, "hoc caput hic paulum sese subitoque recondit, ortus ubi atque obitus parti admiscetur in una".  Id autem caput attingens "defessa velut maerentis imago vertitur", quam quidem Graeci "Engonasin vocitant, genibus quia nixa feratur". "hic illa eximio posita est fulgore Corona." Atque haec quidem a tergo, propter caput autem An- guitenens, "quem claro perhibent Ophiuchum nomine Graii". "hic pressu duplici palmarum continet Anguem, atque eius ipse manet religatus corpore torto; namque virum medium Serpens sub pectora cingit. ille tamen nitens graviter vestigia ponit atque oculos urget pedibus pectusque Nepai." Septentriones autem sequitur "Arctophylax, vulgo qui dicitur esse Bootes, quod quasi temone adiunctam prae se quatit Arctum". Dein quae sequuntur: "huic" enim Booti "subter praecordia fixa videtur stella micans radiis, Arcturus nomine claro"; cuius &lt;pedibus&gt; subiecta fertur "Spicum inlustre tenens splendenti corpore Virgo". Atque ita demetata signa sunt, ut in tantis descrip- tionibus divina sollertia appareat: "et Natos Geminos invisses sub caput Arcti; subiectus mediaest Cancer, pedibusque tenetur magnus Leo tremulam quatiens e corpore flammam".  Auriga "sub laeva Geminorum obductus parte feretur. adversum caput huic Helicae truculenta tuetur. at Capra laeum umerum clara obtinet." Tum quae secuntur: "verum haec est magno atque inlustri praedita signo, contra Haedi exiguum iaciunt mortalibus ignem". Cuius sub pedibus "corniger est valido conixus corpore Taurus". eius caput stellis conspersum est frequentibus; "has Graeci stellas Hyadas vocitare suerunt" a pluendo (&#x1F55;&#x3B5;&#x3B9;&#x3BD; enim est pluere), nostri imperite Su- culas, quasi a subus essent non ab imbribus nominatae. Minorem autem Septentrionem Cepheus passis palmis &lt;post&gt; terga subsequitur; "namque ipsum ad tergum Cynosurae vertitur Arcti". Hunc antecedit "obscura specie stellarum Cassiepia." "Hanc autem inlustri versatur corpore propter Andromeda aufugiens aspectu maesta parentis." "Huic Equos ille iubam quatiens fulgore micanti summum contingit caput alvo, stellaque iungens una tenet duplices communi lumine formas aeternum ex astris cupiens conectere nodum." "exin contortis Aries cum cornibus haeret." quem propter "Pisces, quorum alter paulum praelabitur ante et magis horriferis aquilonis tangitur auris".  Ad pedes Andromedae Perseus describitur, "quem summa &lt;a&gt; regione aquilonis flamina pulsant". cuius "propter laeum genum" "Vergilias tenui cum luce videbis". "inde Fides leviter posita et convexa videtur." inde "est ales Avis lato sub tegmine caeli". Capiti autem Equi proxima est Aquari dextra totusque deinceps Aquarius. Tum "gelidum valido de pectore frigus anhelans corpore semifero magno Capricornus in orbe; quem cum perpetuo vestivit lumine Titan, brumali flectens contorquet tempore currum". Hic autem aspicitur "sese ostendens emergit Scorpios alte posteriore trahens flexum vi corporis Arcum". quem "propter nitens pinnis convolvitur Ales". "at propter se Aquila ardenti cum corpore portat." Deinde Delphinus. "exinde Orion obliquo corpore nitens".  quem subsequens "fervidus ille Canis stellarum luce" refulget. post Lepus subsequitur "curriculum numquam defesso corpore sedans at Canis ad caudam serpens prolabitur Argo". "hanc Aries tegit et squamoso corpore Pisces Fluminis inlustri tangentem corpore ripas." quem longe "serpentem" et manantem aspicies "proceraque Vincla videbis, quae retinent Pisces caudarum a parte locata" "Inde Nepae cernes propter fulgentis acumen Aram, quam flatu permulcet spiritus austri." Propter quae Centaurus "cedit Equi partis properans subiungere Chelis. hic dextram porgens, quadrupes qua vasta tenetur", "tendit et inlustrem truculentus cedit ad Aram. Hic sese infernis e partibus erigit Hydra", cuius longe corpus est fusum, "in medioque sinu fulgens Cretera relucet. extremam nitens plumato corpore Corvus rostro tundit, et hic Geminis est ille sub ipsis Ante Canem, Procyon Graio qui nomine fertur". Haec omnis descriptio siderum atque hic tantus caeli  ornatus ex corporibus huc et illuc casu et temere cur- santibus potuisse effici cuiquam sano videri potest, aut vero alia quae natura mentis et rationis expers haec efficere potuit quae non modo ut fierent ratione eguerunt sed intellegi qualia sint sine summa ratione non possunt? </paragraph>
  </page>
  <page id="51">
    <paragraph>Nec vero haec solum admirabilia, sed nihil maius quam quod ita stabilis est mundus atque ita cohaeret, ad permanendum ut nihil ne excogitari quidem pos- sit aptius. omnes enim partes eius undique medium locum capessentes nituntur aequaliter. maxime autem corpora inter se iuncta permanent cum quasi quodam vinculo circumdato colligantur; quod facit ea natura quae per omnem mundum omnia mente et ratione con- ficiens funditur et ad medium rapit et convertit ex- trema. Quocirca si mundus globosus est ob eamque causam omnes eius partes undique aequabiles ipsae per se atque inter se continentur, contingere idem terrae necesse est, ut omnibus eius partibus in medium vergentibus (id autem medium infimum in sphaera est) nihil interrumpat quo labefactari possit tanta conten- tio gravitatis et ponderum. Eademque ratione mare, cum supra terram sit, medium tamen terrae locum ex- petens conglobatur undique aequabiliter, neque redun- dat umquam neque effunditur. Huic autem continens aer fertur ille quidem levitate sublimi, sed tamen in omnes partes se ipse fundit; itaque et mari continu- atus et iunctus est et natura fertur ad caelum, cuius tenuitate et calore temperatus vitalem et salutarem spiritum praebet animantibus. Quem complexa summa pars caeli, quae aetheria dicitur, et suum retinet ar- dorem tenuem et nulla admixtione concretum et cum aeris extremitate coniungitur. In aethere autem astra  volvuntur, quae se et nisu suo conglobata continent et forma ipsa figuraque sua momenta sustentant; sunt enim rutunda, quibus formis, ut ante dixisse videor, minime noceri potest. Sunt autem stellae natura flam- meae; quocirca terrae maris aquarum&lt;que reliqua- rum&gt; vaporibus aluntur is qui a sole ex agris tepefactis et ex aquis excitantur; quibus altae renovataeque stellae atque omnis aether effundunt eadem et rursum trahunt indidem, nihil ut fere intereat aut admodum paululum, quod astrorum ignis et aetheris flamma con- sumat. ex quo eventurum nostri putant id de quo Panaetium addubitare dicebant, ut ad extremum omnis mundus ignesceret, cum umore consumpto neque terra ali posset nec remearet aer, cuius ortus aqua omni ex- hausta esse non posset: ita relinqui nihil praeter ignem, a quo rursum animante ac deo renovatio mundi fieret atque idem ornatus oreretur. Nolo in stellarum ratione multus vobis videri, maximeque earum quae errare dicuntur; quarum tantus est concentus ex dissimilli- mis motibus, ut, cum summa Saturni refrigeret, media Martis incendat, is interiecta Iovis inlustret et temperet, infraque Martem duae soli oboediant, ipse sol mundum omnem sua luce compleat, ab eoque luna inluminata graviditates et partus adferat maturitatesque gignendi. Quae copulatio rerum et quasi consentiens ad mundi  incolumitatem coagmentatio naturae quem non movet, hunc horum nihil umquam reputavisse certo scio. </paragraph>
  </page>
  <page id="52">
    <paragraph>Age ut a caelestibus rebus ad terrestres veniamus, quid est in his in quo non naturae ratio intellegen- tis appareat. Principio eorum quae gignuntur e terra stirpes et stabilitatem dant is quae sustinentur, et e terra sucum trahunt quo alantur ea quae radicibus continentur; obducunturque libro aut cortice trunci, quo sint a frigoribus et caloribus tutiores. iam vero vites sic claviculis adminicula tamquam manibus ad- prehendunt atque ita se erigunt ut animantes; quin etiam a caulibus brassicae, si propter sati sint, ut a pestiferis et nocentibus refugere dicuntur nec eos ulla ex parte contingere.  Animantium vero quanta varietas est, quanta ad eam rem vis ut in suo quaeque genere permaneat. Quarum aliae coriis tectae sunt aliae villis vestitae aliae spinis hirsutae; pluma alias alias squama videmus obduc- tas, alias esse cornibus armatas, alias habere effugia pinnarum. Pastum autem animantibus large et copiose natura eum qui cuique aptus erat comparavit. Enume- rare possum ad eum pastum capessendum conficien- dumque quae sit in figuris animantium et quam sollers subtilisque descriptio partium quamque admirabilis fabrica membrorum. omnia enim, quae quidem intus inclusa sunt, ita nata atque ita locata sunt, ut nihil eorum supervacuaneum sit, nihil ad vitam retinendam non necessarium. Dedit autem eadem natura beluis et sensum et appetitum, ut altero conatum haberent ad naturales pastus capessendos, altero secernerent pestifera a salutaribus. Iam vero alia animalia gra- diendo alia serpendo ad pastum accedunt, alia volando alia nando, cibumque partim oris hiatu et dentibus  ipsis capessunt, partim unguium tenacitate arripiunt partim aduncitate rostrorum, alia sugunt alia carpunt alia vorant alia mandunt. atque etiam aliorum east humilitas ut cibum terrestrem rostris facile contingant, quae autem altiora sunt, ut anseres ut cygni ut grues ut camelli, adiuvantur proceritate collorum; manus etiam data elephantost, quia propter magnitudinem corporis difficiles aditus habebat ad pastum. at quibus bestiis erat is cibus ut &#x2020;aliis generis escis vescerentur, aut vires natura dedit aut celeritatem. data est quibus- dam etiam machinatio quaedam atque sollertia, ut in araneolis aliae quasi rete texunt, ut si quid inhaeserit conficiant, aliae autem ut * * ex inopinato observant et si quid incidit arripiunt idque consumunt. pina vero (sic enim Graece dicitur) duabus grandibus patula con- chis cum parva squilla quasi societatem coit compa- randi cibi; itaque cum pisciculi parvi in concham hiantem innataverunt, tum admonita &lt;a&gt; squilla pina morsu comprimit conchas: sic dissimillimis bestiolis communiter cibus quaeritur; in quo admirandum est, congressune aliquo inter se an iam inde ab ortu natura ipsa congregatae sint. Est etiam admiratio non nulla in bestiis aquatilibus is quae gignuntur in terra; veluti crocodili fluviatilesque testudines quaedamque serpen- tes ortae extra aquam simul ac primum niti possunt aquam persequuntur. quin etiam anitum ova gallinis saepe supponimus; e quibus pulli orti primo aluntur ab his ut a matribus, a quibus exclusi fotique sunt, deinde eas relinquunt et effugiunt sequentes, cum pri-  mum aquam quasi naturalem domum videre potuerunt: tantam ingenuit animantibus conservandi sui natura custodiam. Legi etiam scriptum, esse avem quandam quae platalea nominaretur; eam sibi cibum quaerere advolantem ad eas avis quae se in mari mergerent, quae cum emersissent piscemque cepissent usque eo premere earum capita mordicus, dum illae captum amitterent, in quod ipsa invaderet. eademque haec avis scribitur conchis se solere complere, eas cum stomachi calore concoxerit evomere, atque ita eligere ex his quae sunt esculenta. Ranae autem marinae dicuntur obruere sese harena solere et moveri prope aquam, ad quas quasi ad escam pisces cum accesserint confici a ranis atque consumi. Miluo est quoddam bellum quasi na- turale cum corvo; ergo alter alterius ubicumque nanc- tus est ova frangit. Illud vero (ab Aristotele animad- versum, a quo pleraque) quis potest non mirari: grues cum loca calidiora petentes maria transmittant trian- guli efficere formam; eius autem summo angulo aer ab is adversus pellitur, deinde sensim ab utroque latere tamquam remis ita pinnis cursus avium levatur; basis autem trianguli, quam efficiunt grues, ea tamquam a puppi ventis adiuvatur; eaeque in tergo praevolantium colla et capita reponunt; quod quia ipse dux facere non potest, quia non habet ubi nitatur, revolat ut ipse quoque quiescat, in eius locum succedit ex his quae adquierunt, eaque vicissitudo in omni cursu conser- vatur. Multa eius modi proferre possum, sed genus ipsum videtis. Iam vero illa etiam notiora, quanto se opere custodiant bestiae, ut in pastu circumspectent, ut in cubilibus delitiscant. Atque illa mirabilia, quod &#x2014;ea quae nuper id est paucis ante saeclis medicorum  ingeniis reperta sunt&#x2014;vomitione canes, purgando autem alvo se ibes Aegyptiae curant. auditum est pantheras, quae in barbaria venenata carne caperentur, remedium quoddam habere, quo cum essent usae non morerentur, capras autem in Creta feras, cum essent confixae vene- natis sagittis, herbam quaerere quae dictamnus voca- retur, quam cum gustavissent sagittas excidere dicunt e corpore; cervaeque paulo ante partum perpurgant se quadam herbula quae seselis dicitur. Iam illa cer- nimus, ut contra vim et metum suis se armis quaeque defendat: cornibus tauri, apri dentibus, cursu leones, aliae fuga se aliae occultatione tutantur, atramenti effusione saepiae torpore torpedines, multae etiam in- sectantes odoris intolerabili foeditate depellunt. </paragraph>
  </page>
  <page id="53">
    <paragraph>Ut vero perpetuus mundi esset ornatus, magna ad- hibita cura est a providentia deorum, ut semper essent et bestiarum genera et arborum omniumque rerum quae a terra stirpibus continerentur; quae quidem omnia eam vim seminis habent in se ut ex uno plura generentur. Idque semen inclusum est in intuma parte earum bacarum quae ex quaque stirpe funduntur, is- demque seminibus et homines adfatim vescuntur et terrae eiusdem generis stirpium renovatione conplen- tur. Quid loquar quanta ratio in bestiis ad perpetuam conservationem earum generis appareat? nam primum aliae mares aliae feminae sunt, quod perpetuitatis causa machinata natura est, deinde partes corporis et ad procreandum et ad concipiendum aptissimae, et in mari et in femina commiscendorum corporum mirae li- bidines, cum autem in locis semen insedit rapit om- nem fere cibum ad sese eoque saeptum fingit animal;  quod cum ex utero elapsum excidit, in is animantibus quae lacte aluntur omnis fere cibus matrum lactescere incipit, eaque quae paulo ante nata sunt sine magistro duce natura mammas adpetunt earumque ubertate sa- turantur. atque ut intellegamus nihil horum esse for- tuitum et haec omnia esse opera providae sollertisque naturae, quae multiplices fetus procreant, ut sues ut canes, is mammarum data est multitudo, quas easdem paucas habent eae bestiae quae pauca gignunt. Quid dicam quantus amor bestiarum sit in educandis custo- diendisque is quae procreaverunt, usque ad eum finem dum possint se ipsa defendere. etsi pisces, ut aiunt, ova cum genuerunt relinquunt, facile enim illa aqua et sustinentur et fetum fundunt; testudines autem et cro- codilos dicunt, cum in terra partum ediderint, obruere ova, deinde discedere: ita et nascuntur et educantur ipsa per sese. iam gallinae avesque reliquae et quietum requirunt ad pariendum locum et cubilia sibi nidosque construunt eosque quam possunt mollissume subster- nunt, ut quam facillume ova serventur; e quibus pullos cum excuderunt ita tuentur ut et pinnis foveant ne frigore laedantur et si est calor a sole se opponant; cum autem pulli pinnulis uti possunt, tum volatus eorum matres prosequuntur, reliqua cura liberantur. Accedit etiam ad non nullorum animantium et earum rerum quas terra gignit conservationem et salutem ho- minum etiam sollertia et diligentia. nam multae et pecudes et stirpes sunt quae sine procuratione homi- num salvae esse non possunt. </paragraph>
  </page>
  <page id="54">
    <paragraph>Magnae etiam oportunitates ad cultum hominum at- que abundantiam aliae aliis in locis reperiuntur. Aegyptum Nilus inrigat, et cum tota aestate obrutam oppletamque tenuit tum recedit mollitosque et obli-  matos agros ad serendum relinquit. Mesopotamiam fertilem efficit Euphrates, in quam quotannis quasi no- vos agros invehit. Indus vero, qui est omnium flumi- num maximus, non aqua solum agros laetificat et miti- gat, sed eos etiam conserit; magnam enim vim semi- num secum frumenti similium dicitur deportare. mul- taque alia in aliis locis commemorabilia proferre pos- sum, multos fertiles agros alios aliorum fructuum. Sed illa quanta benignitas naturae, quod tam multa ad ves- cendum tam varie tam iucunda gignit, neque ea uno tempore anni, ut semper et novitate delectemur et copia. Quam tempestivos autem dedit quam salutares non modo hominum sed etiam pecudum generi, is denique omnibus quae oriuntur e terra, ventos etesias; quorum flatu nimii temperantur calores, ab isdem etiam ma- ritimi cursus celeres et certi diriguntur. Multa prae- tereunda sunt et tamen multa dicuntur. enumerari enim non possunt fluminum oportunitates, aestus maritimi &#x2020;multum accedentes et recedentes, montes vestiti at- que silvestres, salinae ab ora maritima remotissimae, medicamentorum salutarium plenissumae terrae, artes denique innumerabiles ad victum et ad vitam necessa- riae. Iam diei noctisque vicissitudo conservat animan- tes tribuens aliud agendi tempus aliud quiescendi.  Sic undique omni ratione concluditur mente consi- lioque divino omnia in hoc mundo ad salutem omnium conservationemque admirabiliter administrari. </paragraph>
  </page>
  <page id="55">
    <paragraph>Sin quaeret quispiam cuiusnam causa tantarum re- rum molitio facta sit&#x2014;arborumne et herbarum, quae quamquam sine sensu sunt tamen a natura sustinentur: at id quidem absurdum est; an bestiarum: nihilo pro- babilius deos mutarum et nihil intellegentium causa tantum laborasse. quorum igitur causa quis dixerit  effectum esse mundum? eorum scilicet animantium quae ratione utuntur; hi sunt di et homines; quibus profecto nihil est melius, ratio est enim quae praestet omnibus ita fit credibile deorum et hominum causa factum esse mundum quaeque in eo mundo sint omnia.  Faciliusque intellegetur a dis inmortalibus homini- bus esse provisum, si erit tota hominis fabricatio per- specta omnisque humanae naturae figura atque per- fectio. Nam cum tribus rebus animantium vita tenea- tur, cibo potione spiritu, ad haec omnia percipienda os est aptissimum quod adiunctis naribus spiritu augetur, dentibus autem in ore constructis mandatur atque ab is extenuatur et mollitur cibus. eorum adversi acuti morsu dividunt escas, intimi autem conficiunt qui genuini vo- cantur; quae confectio etiam a lingua adiuvari videtur. linguam autem ad radices eius haerens excipit stoma- chus, quo primum inlabuntur ea quae accepta sunt ore. is utraque ex parte tosillas attingens palato extremo atque intimo terminatur atque is agitatione et motibus linguae cum depulsum et quasi detrusum cibum accepit depellit. ipsius autem partes eae quae sunt infra quam id quod devoratur dilatantur, quae autem supra con- trahuntur. Sed cum aspera arteria (sic enim a medicis appellatur) ostium habeat adiunctum linguae radicibus paulo supra quam ad linguam stomachus adnectitur, eaque ad pulmones usque pertineat excipiatque animam eam quae ductast spiritu eandemque a pulmonibus re- spiret et reddat, tegitur quodam quasi operculo, quod ob eam causam datum est, ne si quid in eam cibi forte  incidisset spiritus impediretur. Sed cum alvi natura subiecta stomacho cibi et potionis sit receptaculum, pulmones autem et cor extrinsecus spiritum ducant, in alvo multa sunt mirabiliter effecta, quae constant fere e nervis; est autem multiplex et tortuosa arcetque et continet sive illud aridum est sive umidum quod re- cepit, ut id mutari et concoqui possit, eaque tum ad- stringitur tum relaxatur, atque omne quod accepit co- git et confundit, ut facile et calore, quem multum habet, et terendo cibo et praeterea spiritu omnia cocta atque confecta in reliquum corpus dividantur. in pulmonibus autem inest raritas quaedam et adsimilis spongiis mol- litudo ad hauriendum spiritum aptissima, qui tum se contrahunt adspirantes tum &#x2020;inre spiritu dilatantur, ut frequenter ducatur cibus animalis, quo maxime alun- tur animantes. Ex intestinis autem &#x2020;alvo secretus a reliquo cibo sucus is quo alimur permanat ad iecur per quasdam a medio intestino usque ad portas iecoris (sic enim appellantur) ductas et directas vias, quae per- tinent ad iecur eique adhaerent; atque inde aliae * * pertinentes sunt, per quas cadit cibus a iecore dilapsus. ab eo cibo cum est secreta bilis eique umores qui e renibus profunduntur, reliqua se in sanguinem vertunt ad easdemque portas iecoris confluunt ad quas omnes eius viae pertinent; per quas lapsus cibus in hoc ipso loco in eam venam quae cava appellatur confunditur perque eam ad cor confectus iam coctusque perlabitur; a corde autem in totum corpus distribuitur per venas  admodum multas in omnes partes corporis pertinentes. Quem ad modum autem reliquiae cibi depellantur tum astringentibus se intestinis tum relaxantibus, haud sane difficile dictu est, sed tamen praetereundum est, ne quid habeat iniucunditatis oratio. Illa potius explice- tur incredibilis fabrica naturae: nam quae spiritu in pulmones anima ducitur, ea calescit primum ipso ab spiritu, deinde contagione pulmonum, ex eaque pars redditur respirando, pars concipitur cordis parte qua- dam quam ventriculum cordis appellant, cui similis alter adiunctus est, in quem sanguis a iecore per venam illam cavam influit. eoque modo ex is partibus et sanguis per venas in omne corpus diffunditur et spiri- tus per arterias; utraeque autem crebrae multaeque toto corpore intextae vim quandam incredibilem arti- ficiosi operis divinique testantur. Quid dicam de ossi- bus; quae subiecta corpori mirabiles commissuras ha- bent et ad stabilitatem aptas et ad artus finiendos ad- commodatas et ad motum et ad omnem corporis ac- tionem. Huc adde nervos, a quibus artus continentur, eorumque inplicationem corpore toto pertinentem, qui sicut venae et arteriae a corde tractae et profectae in corpus omne ducuntur. </paragraph>
  </page>
  <page id="56">
    <paragraph>Ad hanc providentiam naturae tam diligentem tam- que sollertem adiungi multa possunt, e quibus intelle- gatur quantae res hominibus a dis quamque eximiae tributae sint. Qui primum eos humo excitatos celsos et erectos constituit, ut deorum cognitionem caelum in- tuentes capere possent. sunt enim ex terra homines non ut incolae atque habitatores sed quasi spectatores superarum rerum atque caelestium, quarum spectacu- lum ad nullum aliud genus animantium pertinet. Sen-  sus autem interpretes ac nuntii rerum in capite tam- quam in arce mirifice ad usus necessarios et facti et conlocati sunt. nam oculi tamquam speculatores altis- simum locum optinent, ex quo plurima conspicientes fungantur suo munere; et aures, cum sonum percipere debeant qui natura in sublime fertur, recte in altis cor- porum partibus collocatae sunt; itemque nares et, quod omnis odor ad supera fertur, recte sursum sunt et, quod cibi et potionis iudicium magnum earum est, non sine causa vicinitatem oris secutae sunt. iam gustatus, qui sentire eorum quibus vescimur genera deberet, ha- bitat in ea parte oris qua esculentis et posculentis iter natura patefecit. tactus autem toto corpore aequabiliter fusus est, ut omnes ictus omnesque nimios et frigoris et caloris adpulsus sentire possimus. atque ut in aedi- ficiis architecti avertunt ab oculis naribusque domi- norum ea quae profluentia necessario taetri essent ali- quid habitura, sic natura res similis procul amandavit a sensibus.  Quis vero opifex praeter naturam, qua nihil potest esse callidius, tantam sollertiam persequi potuisset in sensibus? Quae primum oculos membranis tenuissi- mis vestivit et saepsit; quas primum perlucidas fecit ut per eas cerni posset, firmas autem ut continerentur. sed lubricos oculos fecit et mobiles, ut et declinarent si quid noceret et aspectum quo vellent facile conver- terent; aciesque ipsa qua cernimus, quae pupula voca- tur, ita parva est ut ea quae nocere possint facile vitet; palpebraeque, quae sunt tegmenta oculorum, mollissi- mae tactu ne laederent aciem, aptissime factae et ad claudendas pupulas ne quid incideret et ad aperiendas, idque providit ut identidem fieri posset cum maxima  celeritate. munitaeque sunt palpebrae tamquam vallo pilorum, quibus et apertis oculis si quid incideret re- pelleretur et somno coniventibus, cum oculis ad cer- nendum non egeremus, ut qui tamquam involuti quies- cerent. latent praeterea utiliter et excelsis undique partibus saepiuntur. primum enim superiora super- ciliis obducta sudorem a capite et fronte defluentem repellunt; genae deinde ab inferiore parte tutantur sub- iectae leviterque eminentes; nasusque ita locatus est ut quasi murus oculis interiectus esse videatur. Audi- tus autem semper patet, eius enim sensu etiam dor- mientes egemus, a quo cum sonus est acceptus etiam e somno excitamur. flexuosum iter habet, ne quid intrare possit si simplex et directum pateret; provisum etiam ut si qua minima bestiola conaretur inrumpere in sor- dibus aurium tamquam in visco inhaeresceret. extra autem eminent quae appellantur aures, et tegendi causa factae tutandique sensus, et ne adiectae voces laberen- tur atque errarent prius quam sensus ab his pulsus esset. sed duros et quasi corneolos habent introitus multisque cum flexibus, quod his naturis relatus am- plificatur sonus; quocirca et in fidibus testudine reso- natur aut cornu, et ex tortuosis locis et inclusis referun- tur ampliores. Similiter nares, quae semper propter necessarias utilitates patent, contractiores habent in- troitus, ne quid in eas quod noceat possit pervadere; umoremque semper habent ad pulverem multaque alia  depellenda non inutilem. Gustatus praeclare saeptus est; ore enim continetur et ad usum apte et ad inco- lumitatis custodiam. </paragraph>
  </page>
  <page id="57">
    <paragraph>Omnesque sensus hominum multo antecellunt sen- sibus bestiarum. Primum enim oculi in his artibus, quarum iudicium est oculorum, in pictis fictis caela- tisque formis, in corporum etiam motione atque gestu multa cernunt subtilius, colorum etiam et figurarum &#x2020;tum venustatem atque ordinem et ut ita dicam de- centiam oculi iudicant, atque etiam alia maiora: nam et virtutes et vitia cognoscunt, iratum propitium, lae- tantem dolentem, fortem ignavum, audacem timidum- que cognoscunt. Auriumque item est admirabile quod- dam artificiosumque iudicium, quo iudicatur et in vocis et in tibiarum nervorumque cantibus varietas sonorum intervalla distinctio, et vocis genera permulta, canorum fuscum, leve asperum, grave acutum, flexibile durum, quae hominum solum auribus iudicantur. Nariumque item et gustandi et &#x2020;parte tangendi magna iudicia sunt. ad quos sensus capiendos et perfruendos plures etiam quam vellem artes repertae sunt; perspicuum est enim quo conpositiones unguentorum, quo ciborum conditiones, quo corporum lenocinia processerint.  Iam vero animum ipsum mentemque hominis ra- tionem consilium prudentiam qui non divina cura per- fecta esse perspicit, is his ipsis rebus mihi videtur carere. De quo dum disputarem tuam mihi dari vel- lem Cotta eloquentiam. quo enim tu illa modo diceres, quanta primum intellegentia deinde consequentium re- rum cum primis coniunctio et conprehensio esset in nobis; ex quo videlicet iudicamus quid ex quibusque  rebus efficiatur, idque ratione concludimus, singulas- que res definimus circumscripteque conplectimur; ex quo scientia intellegitur quam vim habeat qualis&lt;que&gt; sit, qua ne in deo quidem est res ulla praestantior. quanta vero illa sunt, quae vos Academici infirmatis et tollitis, quod et sensibus et animo ea quae extra sunt percipimus atque conprendimus; ex quibus conlatis in- ter se et conparatis artes quoque efficimus partim ad usum vitae partim ad oblectationem necessarias. Iam vero domina rerum, ut vos soletis dicere, eloquendi vis quam est praeclara quamque divina. quae primum effi- cit ut et ea quae ignoramus discere et ea quae scimus alios docere possimus; deinde hac cohortamur hac per- suademus, hac consolamur afflictos hac deducimus perterritos a timore, hac gestientes conprimimus hac cupiditates iracundiasque restinguimus, haec nos iuris legum urbium societate devinxit, haec a vita inmani et fera segregavit. Ad usum autem orationis incredibile est, nisi diligenter attenderis, quanta opera machinata natura sit. primum enim a pulmonibus arteria usque ad os intimum pertinet, per quam vox principium a mente ducens percipitur et funditur. deinde in ore sita lingua est finita dentibus; ea vocem inmoderate pro- fusam fingit et terminat atque sonos vocis distinctos et pressos efficit, cum et dentes et alias partes pellit oris; itaque plectri similem linguam nostri solent di- cere, chordarum dentes, nares cornibus is quae ad ner- vos resonant in cantibus. </paragraph>
  </page>
  <page id="58">
    <paragraph>Quam vero aptas quamque multarum artium minis- tras manus natura homini dedit. Digitorum enim con- tractio facilis facilisque porrectio propter molles com-  missuras et artus nullo in motu laborat. itaque ad pin- gendum fingendum, ad scalpendum, ad nervorum eli- ciendos sonos ad tibiarum apta manus est admotione digitorum. Atque haec oblectationis, illa necessitatis, cultus dico agrorum extructionesque tectorum, tegu- menta corporum vel texta vel suta omnemque fabri- cam aeris et ferri; ex quo intellegitur ad inventa animo percepta sensibus adhibitis opificum manibus omnia nos consecutos, ut tecti ut vestiti ut salvi esse posse- mus, urbes muros domicilia delubra haberemus. Iam vero operibus hominum id est manibus cibi etiam va- rietas invenitur et copia. nam et agri multa efferunt manu quaesita, quae vel statim consumantur vel man- dentur condita vetustati, et praeterea vescimur bestiis et terrenis et aquatilibus et volantibus partim capiendo partim alendo. Efficimus etiam domitu nostro quadri- pedum vectiones, quorum celeritas atque vis nobis ipsis adfert vim et celeritatem. nos onera quibusdam bestiis nos iuga inponimus; nos elephantorum acutissu- mis sensibus nos sagacitate canum ad utilitatem nos- tram abutimur; nos e terrae cavernis ferrum elicimus rem ad colendos agros necessariam, nos aeris argenti auri venas penitus abditas invenimus et ad usum aptas et ad ornatum decoras. Arborum autem confectione omnique materia et culta et silvestri partim ad calfi- ciendum corpus igni adhibito et ad mitigandum cibum utimur, partim ad aedificandum, ut tectis saepti frigora caloresque pellamus; magnos vero usus adfert ad na- vigia facienda, quorum cursibus suppeditantur omnes undique ad vitam copiae; quasque res violentissimas natura genuit earum moderationem nos soli habemus, maris atque ventorum, propter nauticarum rerum scien-  tiam, plurimisque maritimis rebus fruimur atque uti- mur. Terrenorum item commodorum omnis est in ho- mine dominatus: nos campis nos montibus fruimur, nostri sunt amnes nostri lacus, nos fruges serimus nos arbores; nos aquarum inductionibus terris fecundita- tem damus, nos flumina arcemus derigimus avertimus; nostris denique manibus in rerum natura quasi alteram naturam efficere conamur. </paragraph>
  </page>
  <page id="59">
    <paragraph>Quid vero hominum ratio non in caelum usque pene- travit? soli enim ex animantibus nos astrorum ortus obitus cursusque cognovimus, ab hominum genere fini- tus est dies mensis annus, defectiones solis et lunae cognitae praedictaeque in omne posterum tempus, quae quantae quando futurae sint. Quae contuens ani- mus accedit ad cognitionem deorum, e qua oritur pie- tas, cui coniuncta iustitia est reliquaeque virtutes, e quibus vita beata existit par et similis deorum, nulla alia re nisi immortalitate, quae nihil ad bene vivendum pertinet, cedens caelestibus.  Quibus rebus expositis satis docuisse videor hominis natura quanto omnis anteiret animantes. ex quo debet intellegi nec figuram situmque membrorum nec in- genii mentisque vim talem effici potuisse fortuna.  Restat ut doceam atque aliquando perorem, omnia quae sint in hoc mundo, quibus utantur homines, ho- minum causa facta esse et parata.  Principio ipse mundus deorum hominumque causa factus est, quaeque in eo sunt ea parata ad fructum hominum et inventa sunt. Est enim mundus quasi communis deorum atque hominum domus aut urbs utrorumque; soli enim ratione utentes iure ac lege  vivunt. ut igitur Athenas et Lacedaemonem Athe- niensium Lacedaemoniorumque causa putandum est conditas esse, omniaque quae sint in his urbibus eorum populorum recte esse dicuntur, sic quaecum- que sunt in omni mundo deorum atque hominum putanda sunt. Iam vero circumitus solis et lunae reli- quorumque siderum, quamquam etiam ad mundi co- haerentiam pertinent, tamen et spectaculum hominibus praebent; nulla est enim insatiabilior species, nulla pulchrior et ad rationem sollertiamque praestantior; eorum enim cursus dimetati maturitates temporum et varietates mutationesque cognovimus. quae si homini- bus solis nota sunt, hominum facta esse causa iudi- candum est. Terra vero feta frugibus et vario legu- minum genere, quae cum maxuma largitate fundit, ea ferarumne an hominum causa gignere videtur? quid de vitibus olivetisque dicam, quarum uberrumi lae- tissumique fructus nihil omnino ad bestias pertinent; neque enim serendi neque colendi nec tempestive demetendi percipiendique fructus neque condendi ac reponendi ulla pecudum scientia est, earumque om- nium rerum hominum est et usus et cura. ut fides igitur et tibias eorum causa factas dicendum est qui illis uti possent, sic ea quae dixi is solis confitendum est esse parata qui utuntur, nec, si quae bestiae furan- tur aliquid ex is aut rapiunt, illarum quoque causa ea nata esse dicemus. neque enim homines murum aut formicarum causa frumentum condunt sed coniu- gum et liberorum et familiarum suarum; itaque bestiae furtim ut dixi fruuntur, domini palam et libere; hominum igitur causa eas rerum copias comparatas fatendum est. nisi forte tanta ubertas varietas&lt;que&gt; po- morum eorumque iucundus non gustatus solum sed  odoratus etiam et aspectus dubitationem adfert quin hominibus solis ea natura donaverit. Tantumque ab- est ut haec bestiarum etiam causa parata sint, ut ipsas bestias hominum gratia generatas esse videa- mus. quid enim oves aliud adferunt nisi ut earum villis confectis atque contextis homines vestiantur; quae quidem neque ali neque sustentari neque ullum fructum edere ex se sine cultu hominum et curatione potuissent. canum vero tam fida custodia tamque amans dominorum adulatio tantumque odium in ex- ternos et tam incredibilis ad investigandum sagacitas narium tanta alacritas in venando quid significat aliud nisi se ad hominum commoditates esse generatos. quid de bubus loquar; quorum ipsa terga declarant non esse se ad onus accipiendum figurata, cervices autem natae ad iugum, tum vires umerorum et latitudines ad aratra &#x2020;extrahenda. quibus cum terrae subigerentur fis- sione glebarum ab illo aureo genere, ut poetae lo- quuntur, vis nulla umquam adferebatur: "ferrea tum vero proles exorta repentest ausaque funestum primast fabricarier ensem et gustare manu iunctum domitumque iuvencum": tanta putabatur utilitas percipi e bubus, ut eorum vis- ceribus vesci scelus haberetur. longum est mulorum persequi utilitates et asinorum, quae certe ad hominum usum paratae sunt. sus vero quid habet praeter escam; cui quidem ne putesceret animam ipsam pro sale da- tam dicit esse Chrysippus; qua pecude, quod erat ad vescendum hominibus apta, nihil genuit natura fecun- dius. quid multitudinem suavitatemque piscium dicam,  quid avium; ex quibus tanta percipitur voluptas, ut interdum Pronoea nostra Epicurea fuisse videatur, atque eae ne caperentur quidem nisi hominum ratione atque sollertia; quamquam avis quasdam, et alites et oscines, ut nostri augures appellant, rerum auguran- darum causa esse natas putamus. iam vero immanes et feras beluas nanciscimur venando, ut et vescamur is et exerceamur in venando ad similitudinem bellicae disciplinae et utamur domitis et condocefactis, ut ele- phantis, multaque ex earum corporibus remedia morbis et vulneribus eligamus, sicut ex quibusdam stirpibus et herbis, quarum utilitates longinqui temporis usu et periclitatione percepimus. Totam licet animis tam- quam oculis lustrare terram mariaque omnia: cernes iam spatia frugifera atque inmensa camporum vestitus- que densissimos montium, pecudum pastus, tum in- credibili cursus maritimos celeritate. Nec vero supra terram sed etiam in intumis eius tenebris plurimarum rerum latet utilitas, quae ad usum hominum orta ab hominibus solis invenitur. </paragraph>
  </page>
  <page id="60">
    <paragraph>Illud vero, quod uterque vestrum arripiet fortasse ad reprendendum, Cotta quia Carneades lubenter in Stoicos invehebatur, Velleius quia nihil tam inridet Epicurus quam praedictionem rerum futurarum, mihi videtur vel maxume confirmare deorum prudentia con- suli rebus humanis. est enim profecto divinatio, quae multis locis rebus temporibus apparet cum in privatis tum maxume publicis: multa cernunt haruspices multa augures provident, multa oraclis declarantur multa va-  ticinationibus multa somniis multa portentis; quibus cognitis multae saepe res &lt;ex&gt; hominum sententia atque utilitate partae, multa etiam pericula depulsa sunt. haec igitur sive vis sive ars sive natura ad scien- tiam rerum futurarum homini profecto est nec ali cui- quam a dis inmortalibus data.  Quae si singula vos forte non movent, universa certe tamen inter se conexa atque coniuncta movere de- bebant.  Nec vero universo generi hominum solum sed etiam singulis a dis inmortalibus consuli et provideri solet. Licet enim contrahere universitatem generis humani eamque gradatim ad pauciores postremo deducere ad singulos. nam si omnibus hominibus, qui ubique sunt quacumque in ora ac parte terrarum ab huiusce terrae quam nos incolimus continuatione distantium, deos consulere censemus ob has causas quas ante diximus, his quoque hominibus consulunt qui has nobiscum terras ab oriente ad occidentem colunt. sin autem con- sulunt qui quasi magnam quandam insulam incolunt quam nos orbem terrae vocamus, etiam illis consulunt qui partes eius insulae tenent, Europam Asiam Afri- cam. ergo et earum partes diligunt, ut Romam Athenas Spartam Rhodum, et earum urbium separatim ab uni- versis singulos diligunt, ut Pyrrhi bello Curium Fabri- cium Coruncanium, primo Punico Calatinum Duellium Metellum Lutatium, secundo Maxumum Marcellum Africanum, post hos Paulum Gracchum Catonem, pa- trumve memoria Scipionem Laelium; multosque prae- terea et nostra civitas et Graecia tulit singulares viros, quorum neminem nisi iuvante deo talem fuisse creden- dum est. quae ratio poetas maxumeque Homerum in- pulit ut principibus heroum Ulixi Diomedi Agamem-  noni Achilli certos deos discriminum et periculorum comites adiungeret. praeterea ipsorum deorum saepe praesentiae, quales supra commemoravi, declarant ab is et [in] civitatibus et singulis hominibus consuli quod quidem intellegitur etiam significationibus rerum futu- rarum, quae tum dormientibus tum vigilantibus por- tenduntur; multa praeterea ostentis, multa in extis ad- monemur multisque rebus aliis, quas diuturnus usus ita notavit ut artem divinationis efficeret. nemo igitur vir magnus sine aliquo adflatu divino umquam fuit. Nec vero ita refellendum est ut, si segetibus aut vinetis cuiuspiam tempestas nocuerit, aut si quid e vitae com- modis casus abstulerit, eum cui quid horum acciderit aut invisum deo aut neglectum a deo iudicemus. magna di curant, parva neglegunt. magnis autem viris prosperae semper omnes res, si quidem satis a nostris et a principe philosophiae Socrate dictum est de uber- tatibus virtutis et copiis.  Haec mihi fere in mentem veniebant quae dicenda putarem de natura deorum. tu autem Cotta si me audias eandem causam agas teque et principem civem et pontificem esse cogites et, quoniam in utramque partem vobis licet disputare, hanc potius sumas eam- que facultatem disserendi, quam tibi a rhetoricis exer- citationibus acceptam amplificavit Academia, potius huc conferas. mala enim et impia consuetudo est con- tra deos disputandi, sive ex animo id fit sive simulate.' </paragraph>
  </page>
  <page id="61">
    <paragraph>LIBER TERTIUS  Quae cum Balbus dixisset, tum adridens Cotta 'Sero' inquit 'mihi Balbe praecipis quid defendam. ego enim te disputante quid contra dicerem mecum ipse meditabar, neque tam refellendi tui causa quam ea quae minus intellegebam requirendi. cum autem suo cuique iudicio sit utendum, difficile factu est me id sentire quod tu velis.'  Hic Velleius 'Nescis' inquit 'quanta cum expecta- tione Cotta sim te auditurus. iucundus enim Balbo nostro sermo tuus contra Epicurum fuit; praebebo igitur ego me tibi vicissim attentum contra Stoicos auditorem. spero enim te ut soles bene paratum venire.'  Tum Cotta 'Sic mehercule' inquit 'Vellei; neque enim mihi par ratio cum Lucilio est ac tecum fuit.'  'Qui tandem' inquit ille.  'Quia mihi videtur Epicurus vester de dis immortali- bus non magnopere pugnare: tantum modo negare deos esse non audet, ne quid invidiae subeat aut cri- minis; cum vero deos nihil agere nihil curare confirmat membrisque humanis esse praeditos sed eorum mem- brorum usum nullum habere, ludere videtur satisque putare si dixerit esse quandam beatam naturam et aeternam. A Balbo autem animadvertisti credo quam multa dicta sint quamque etiam si minus vera tamen apta inter se et cohaerentia. itaque cogito ut dixi non tam refellere eius orationem quam ea quae minus in- tellexi requirere. quare Balbe tibi permitto, respon- derene mihi malis de singulis rebus quaerenti ex te ea quae parum accepi an universam audire orationem meam.'  </paragraph>
  </page>
  <page id="62">
    <paragraph>Tum Balbus: 'Ego vero, si quid explanari tibi vo- les, respondere malo, sin me interrogare non tam in- tellegendi causa quam refellendi, utrum voles faciam, vel ad singula quae requires statim respondebo vel cum peroraris ad omnia.'  Tum Cotta 'Optime' inquit; 'quam ob rem sic agamus ut nos ipsa ducit oratio. Sed ante quam de re, pauca de me. non enim mediocriter moveor auctoritate tua Balbe orationeque ea quae me in perorando cohor- tabatur ut meminissem me et Cottam esse et ponti- ficem; quod eo credo valebat, ut opiniones, quas a maioribus accepimus de dis immortalibus, sacra cae- rimonias religionesque defenderem. ego vero eas de- fendam semper semperque defendi, nec me ex ea opinione, quam a maioribus accepi de cultu deorum inmortalium, ullius umquam oratio aut docti aut in- docti movebit. sed cum de religione agitur, Ti. Co- runcanium P. Scipionem P. Scaevolam pontifices maxi- mos, non Zenonem aut Cleanthen aut Chrysippum se- quor, habeoque C. Laelium augurem eundemque sa- pientem quem potius audiam dicentem de religione in illa oratione nobili quam quemquam principem Stoi- corum. cumque omnis populi Romani religio in sacra et in auspicia divisa sit, tertium adiunctum sit si quid praedictionis causa ex portentis et monstris Sibyllae interpretes haruspicesve monuerunt, harum ego reli- gionum nullam umquam contemnendam putavi mihi- que ita persuasi, Romulum auspiciis Numam sacris constitutis fundamenta iecisse nostrae civitatis, quae numquam profecto sine summa placatione deorum in- mortalium tanta esse potuisset. Habes Balbe quid Cotta quid pontifex sentiat; fac nunc ego intellegam  tu quid sentias; a te enim philosopho rationem accipere debeo religionis, maioribus autem nostris etiam nulla ratione reddita credere.' </paragraph>
  </page>
  <page id="63">
    <paragraph>Tum Balbus 'Quam igitur a me rationem' inquit 'Cotta desideras?'  Et ille 'Quadripertita' inquit 'fuit divisio tua, primum ut velles docere deos esse, deinde quales essent, tum ab is mundum regi, postremo consulere eos rebus hu- manis. haec, si recte memini, partitio fuit.'  'Rectissume' inquit Balbus; 'sed expecto quid re- quiras.'  Tum Cotta 'Primum quidque videamus' inquit 'et si id est primum, quod inter omnis nisi admodum impios convenit, mihi quidem ex animo exuri non po- test, esse deos, id tamen ipsum, quod mihi persuasum est auctoritate maiorum, cur ita sit nihil tu me doces.'  'Quid est' inquit Balbus, 'si tibi persuasum est, cur a me velis discere?'  Tum Cotta 'Quia sic adgredior' inquit 'ad hanc dis- putationem, quasi nihil umquam audierim de dis im- mortalibus nihil cogitaverim; rudem me et integrum discipulum accipe et ea quae requiro doce.'  'Dic igitur' inquit 'quid requiras'.  'Egone, primum illud, cur, quom [perspicuum in] istam partem ne egere quidem oratione dixisses, quod esset perspicuum et inter omnis constaret &lt;deos esse&gt;, de eo ipso tam multa dixeris.'  'Quia te quoque' inquit 'animadverti Cotta saepe cum in foro diceres quam plurimis posses argumentis onerare iudicem, si modo eam facultatem tibi daret causa. atque hoc idem et philosophi faciunt et ego ut  potui feci. tu autem quod quaeris similiter facis ac si me roges cur te duobus contuear oculis et non altero coniveam, cum idem uno adsequi possim.' </paragraph>
  </page>
  <page id="64">
    <paragraph>Tum Cotta 'Quam simile istud sit' inquit 'tu videris. nam ego neque in causis, si quid est evidens de quo inter omnis conveniat, argumentari soleo (perspicuitas enim argumentatione elevatur) nec si id facerem in causis forensibus idem facerem in hac suptilitate ser- monis. cur coniveres autem altero oculo causa non esset, cum idem obtutus esset amborum et cum rerum natura, quam tu sapientem esse vis, duo lumina ab animo ad oculos perforata nos habere voluisset. sed quia non confidebas tam esse id perspicuum quam tu velis, propterea multis argumentis deos esse docere voluisti. mihi enim unum sat erat, ita nobis maioris nostros tradidisse. sed tu auctoritates contemnis, ra- tione pugnas; patere igitur rationem meam cum tua ratione contendere.  Adfers haec omnia argumenta cur dii sint, remque mea sententia minime dubiam argumentando dubiam facis; mandavi enim memoriae non numerum solum sed etiam ordinem argumentorum tuorum. Primum fuit, cum caelum suspexissemus statim nos intellegere esse aliquod numen quo haec regantur. ex hoc illud etiam "aspice hoc sublime candens, quem invocant omnes Iovem": quasi vero quisquam nostrum istum po- tius quam Capitolinum Iovem appellet, aut hoc perspi- cuum sit constetque inter omnes, eos esse deos quos tibi Velleius multique praeterea ne animantis quidem esse concedant. Grave etiam argumentum tibi videba- tur, quod opinio de dis inmortalibus et omnium esset  et cottidie cresceret: placet igitur tantas res opinione stultorum iudicari, vobis praesertim qui illos insanos esse dicatis? "At enim praesentis videmus deos, ut apud Regillum Postumius, in Salaria Vatinius"&#x2014;nes- cio quid etiam de Locrorum apud Sagram proelio. quos igitur tu Tyndaridas appellabas id est homines homine natos, et quos Homerus, qui recens ab illorum aetate fuit, sepultos esse dicit Lacedaemone, eos tu cum cantheriis albis nullis calonibus obviam Vatinio venisse existimas et victoriam populi Romani Vatinio potius homini rustico quam M. Catoni qui tum erat princeps nuntiavisse? ergo et illud in silice quod hodie apparet apud Regillum tamquam vestigium ungulae Castoris equi credis esse? nonne mavis illud credere, quod probari potest, animos praeclarorum hominum, quales isti Tyndaridae fuerunt, divinos esse et aeter- nos, quam eos qui semel cremati essent equitare et in acie pugnare potuisse; aut si hoc fieri potuisse dicis, doceas oportet quo modo, nec fabellas aniles proferas.' </paragraph>
  </page>
  <page id="65">
    <paragraph>Tum Lucilius 'An tibi' inquit 'fabellae videntur? nonne &lt;ab&gt; A. Postumio aedem Castori et Polluci in foro dedicatam, nonne senatus consultum de Vatinio vides? nam de Sagra Graecorum etiam est volgare proverbium, qui quae adfirmant certiora esse dicunt quam illa quae apud Sagram. his igitur auctoribus nonne debes moveri?'  Tum Cotta 'Rumoribus' inquit 'mecum pugnas Balbe, ego autem a te rationes requiro * * * *  * secuntur quae futura sunt; effugere enim nemo id potest quod futurum est. saepe autem ne utile qui- dem est scire quid futurum sit; miserum est enim nihil proficientem angi nec habere ne spei quidem ex- tremum et tamen commune solacium; praesertim cum vos idem fato fieri dicatis omnia, quod autem semper ex omni aeternitate verum fuerit id esse fatum: quid igitur iuvat aut quid adfert ad cavendum scire aliquid futurum, cum id certe futurum sit? Unde porro ista divinatio, quis invenit fissum iecoris, quis cornicis can- tum notavit quis sortis? quibus ego credo, nec pos- sum Atti Navi quem commemorabas lituum contem- nere, sed qui ista intellecta sint a philosophis de- beo discere, praesertim cum plurimis de rebus divini isti mentiantur. "At medici quoque" (ita enim dicebas) "saepe falluntur". Quid simile medicina, cuius ego ra- tionem video, et divinatio, quae unde oriatur non in- tellego? Tu autem etiam Deciorum devotionibus pla- catos deos esse censes. quae fuit eorum tanta iniqui- tas, ut placari populo Romano non possent nisi viri tales occidissent? consilium illud imperatorium fuit, quod Graeci &#x3C3;&#x3C4;&#x3C1;&#x3B1;&#x3C4;&#x1F75;&#x3B3;&#x3B7;&#x3BC;&#x3B1; appellant, sed eorum impera- torum qui patriae consulerent vitae non parcerent; re- bantur enim fore ut exercitus imperatorem equo inci- tato se in hostem inmittentem persequeretur, id quod evenit. Nam Fauni vocem equidem numquam audivi;  tibi, si audivisse te dicis, credam, etsi Faunus omnino quid sit nescio. Non igitur adhuc, quantum quidem in te est Balbe, intellego deos esse; quos equidem credo esse, sed nil docent Stoici. </paragraph>
  </page>
  <page id="66">
    <paragraph>Nam Cleanthes ut dicebas quattuor modis informa- tas in animis hominum putat deorum esse notiones. unus is modus est de quo satis dixi, qui est susceptus ex praesensione rerum futurarum; alter ex perturba- tionibus tempestatum et reliquis motibus; tertius ex commoditate rerum quas percipimus et copia; quartus ex astrorum ordine caelique constantia. De praesen- sione diximus. De perturbationibus caelestibus et ma- ritimis et terrenis non possumus dicere cum ea fiant non esse multos qui illa metuant et a dis inmortalibus fieri existument; sed non id quaeritur, sintne aliqui qui deos esse putent: di utrum sint necne sint quae- ritur. Nam reliquae causae quas Cleanthes adfert, quarum una est de commodorum quae capimus copia, altera de temporum ordine caelique constantia, tum tractabuntur a nobis, cum disputabimus de providentia deorum, de qua plurima a te Balbe dicta sunt; eodem- que illa etiam differemus, quod Chrysippum dicere aiebas, quoniam esset aliquid in rerum natura quod ab homine effici non posset, esse aliquid homine me- lius, quaeque in domo pulchra cum pulchritudine mun- di comparabas, et cum totius mundi convenientiam consensumque adferebas; Zenonisque brevis et acutu- las conclusiones in eam partem sermonis quam modo dixi differemus; eodemque tempore illa omnia quae a te physice dicta sunt de vi ignea deque eo calore ex quo omnia generari dicebas loco suo quaerentur; omniaque quae a te nudius tertius dicta sunt, cum  docere velles deos esse, quare et mundus universus et sol et luna et stellae sensum ac mentem haberent, in idem tempus reservabo. A te autem idem illud etiam atque etiam quaeram, quibus rationibus tibi persua- deas deos esse.' </paragraph>
  </page>
  <page id="67">
    <paragraph>Tum Balbus: 'Equidem attulisse rationes mihi vi- deor, sed eas tu ita refellis, ut, cum me interrogaturus esse videare et ego me ad respondendum compararim, repente avertas orationem nec des respondendi locum. itaque maximae res tacitae praeterierunt, de divina- tione de fato, quibus de quaestionibus tu quidem stric- tim nostri autem multa solent dicere, sed ab hac ea quaestione quae nunc in manibus est separantur; quare si videtur noli agere confuse, ut hoc explicemus, hac disputatione quod quaeritur.'  'Optime' inquit Cotta. 'Itaque quoniam quattuor in partes totam quaestionem divisisti de primaque dixi- mus, consideremus secundam; quae mihi talis videtur fuisse, ut, cum ostendere velles quales di essent, osten- deres nullos esse. A consuetudine oculorum animum abducere difficillimum dicebas, sed, cum deo nihil praestantius esset, non dubitabas quin mundus esset deus, quo nihil in rerum natura melius esset: modo possemus eum animantem cogitare vel potius ut ce- tera oculis sic animo hoc cernere. Sed cum mundo negas quicquam esse melius, quid dicis melius? si pul- chrius, adsentior; si aptius ad utilitates nostras, id quoque adsentior; sin autem id dicis, nihil esse mundo sapientius, nullo modo prorsus adsentior, non quod difficile sit mentem ab oculis sevocare, sed quo magis sevoco eo minus id quod tu vis possum mente com-  prendere. "Nihil est mundo melius in rerum natura." Ne in terris quidem urbe nostra; num igitur idcirco in urbe esse rationem cogitationem mentem putas, aut, quoniam non sit, num idcirco existimas formicam ante- ponendam esse huic pulcherrumae urbi, quod in urbe sensus sit nullus, in formica non modo sensus sed etiam mens ratio memoria? videre oportet Balbe quid tibi concedatur, non te ipsum quod velis sumere. Istum enim locum totum illa vetus Zenonis brevis et ut tibi videbatur acuta conclusio dilatavit * . Zeno enim ita concludit: "Quod ratione utitur id melius est quam id quod ratione non utitur; nihil autem mundo melius; ratione igitur mundus utitur". Hoc si placet, iam effi- cies ut mundus optime librum legere videatur; Zeno- nis enim vestigiis hoc modo rationem poteris conclu- dere: "quod litteratum est id est melius quam quod non est litteratum; nihil autem mundo melius; litteratus igitur est mundus"&#x2014;isto modo etiam disertus et qui- dem mathematicus musicus, omni denique doctrina eruditus, postremo philosophus. Saepe dixisti nihil fieri sine deo, nec ullam vim esse naturae ut sui dissimilia posset effingere: concedam non modo animantem et sapientem esse mundum sed fidicinem etiam et tubi- cinem, quoniam earum quoque artium homines ex eo procreantur? Nihil igitur adfert pater iste Stoicorum quare mundum ratione uti putemus, ne cur animantem quidem esse. non est igitur mundus deus; et tamen nihil est eo melius: nihil est enim eo pulchrius nihil salutarius nobis, nihil ornatius aspectu motuque con- stantius. </paragraph>
  </page>
  <page id="68">
    <paragraph>Quod si mundus universus non est deus, ne stellae quidem, quas tu innumerabilis in deorum numero re-  ponebas. quarum te cursus aequabiles aeternique de- lectabant, nec mehercule iniuria, sunt enim admirabili incredibilique constantia. sed non omnia Balbe quae cursus certos et constantis habent ea deo potius tri- buenda sunt quam naturae. quid Chalcidico Euripo in motu identidem reciprocando putas fieri posse con- stantius, quid freto Siciliensi, quid Oceani fervore illis in locis, "Europam Libyamque rapax ubi dividit unda"? quid aestus maritimi vel Hispanienses vel Brittannici eorumque certis temporibus vel accessus vel recessus sine deo fieri nonne possunt? vide quaeso, si omnis motus omniaque quae certis temporibus ordinem suum conservant divina dicimus, ne tertianas quoque febres et quartanas divinas esse dicendum sit, quarum rever- sione et motu quid potest esse constantius. sed om- nium talium rerum ratio reddenda est; quod vos cum facere non potestis, tamquam in aram confugitis ad deum.  Et Chrysippus tibi acute dicere videbatur, homo sine dubio versutus et callidus (versutos eos appello quo- rum celeriter mens versatur, callidos autem quorum tamquam manus opere sic animus usu concalluit); is igitur "Si aliquid est" inquit "quod homo efficere non possit, qui id efficit melior est homine; homo autem haec quae in mundo sunt efficere non potest; qui po- tuit igitur is praestat homini; homini autem praestare quis possit nisi deus; est igitur deus". Haec omnia in eodem quo illa Zenonis errore versantur. quid enim sit melius quid praestabilius, quid inter naturam et rationem intersit, non distinguitur. Idemque, si dei non  sint, negat esse in omni natura quicquam homine melius; id autem putare quemquam hominem, nihil homine esse melius, summae adrogantiae censet esse. Sit sane adrogantis pluris se putare quam mundum; at illud non modo non adrogantis sed potius prudentis, intellegere se habere sensum et rationem, haec eadem Orionem et Caniculam non habere. Et "Si domus pulchra sit, intellegamus eam dominis" inquit "aedifi- catam esse non muribus; sic igitur mundum deorum domum existimare debemus". Ita prorsus existimarem, si illum aedificatum, non quem ad modum docebo a natura conformatum putarem. At enim quaerit apud Xenophontem Socrates unde animum arripuerimus si nullus fuerit in mundo. Et ego quaero unde orationem unde numeros unde cantus; nisi vero loqui solem cum luna putamus cum propius accesserit, aut ad harmo- niam canere mundum ut Pythagoras existimat. Natu- rae ista sunt Balbe, naturae non artificiose ambu- lantis ut ait Zeno, quod quidem quale sit iam videbi- mus, sed omnia cientis et agitantis motibus et mutati- onibus suis. Itaque illa mihi placebat oratio de con- venientia consensuque naturae, quam quasi cognatione continuatam conspirare dicebas, illud non probabam, quod negabas id accidere potuisse nisi ea uno divino spiritu contineretur. illa vero cohaeret et permanet naturae viribus non deorum, estque in ea iste quasi consensus, quam &#x3C3;&#x3C5;&#x3BD;&#x3C0;&#x1F71;&#x3B8;&#x3B5;&#x3B9;&#x3B1;&#x3BD; Graeci vocant; sed ea quo sua sponte maior est eo minus divina ratione fieri existimanda est. </paragraph>
  </page>
  <page id="69">
    <paragraph>Illa autem, quae Carneades adferebat, quem ad  modum dissolvitis: si nullum corpus inmortale sit, nullum esse corpus sempiternum: corpus autem in- mortale nullum esse, ne individuum quidem nec quod dirimi distrahive non possit; cumque omne animal patibilem naturam habeat, nullum est eorum quod effugiat accipiendi aliquid extrinsecus id est quasi ferendi et patiendi necessitatem, et si omne animal tale est inmortale nullum est. Ergo itidem, si omne animal secari ac dividi potest, nullum est eorum in- dividuum nullum aeternum; atqui omne animal ad accipiendam vim externam et ferundam paratum est; mortale igitur omne animal et dissolubile et dividuum sit necesse est. Ut enim, si omnis cera commutabilis esset, nihil esset cereum quod commutari non posset, item nihil argenteum nihil aeneum, si commutabilis esset, natura argenti et aeris&#x2014;similiter igitur, si omnia quae sunt * * e quibus cuncta constant mutabilia sunt, nullum corpus esse potest non mutabile; mutabilia autem sunt illa ex quibus omnia constant, ut vobis videtur; omne igitur corpus mutabile est. at si esset corpus aliquod immortale, non esset omne mutabile; ita efficitur ut omne corpus mortale sit. Etenim omne corpus aut aqua aut aer aut ignis aut terra est aut id quod est concretum ex is aut ex aliqua parte eorum. horum autem nihil est quin intereat; nam et terrenum omne dividitur, et umor ita mollis est ut facile premi conlidique possit; ignis vero et aer omni pulsu facillime pellitur naturaque cedens est maxime et dissupabilis. praetereaque omnia haec tum intereunt cum in naturam aliam convertuntur, quod fit cum terra in aquam se vertit et cum ex aqua oritur aer ex aere  aether, cumque eadem vicissim retro commeant. quod si &lt;ita est, ut&gt; ea intereant e quibus constet omne animal, nullum est animal sempiternum. Et ut haec omittamus, tamen animal nullum inveniri potest quod neque natum umquam sit et semper sit futurum. omne enim animal sensus habet; sentit igitur et calida et frigida et dulcia et amara nec potest ullo sensu iu- cunda accipere non accipere contraria; si igitur volup- tatis sensum capit, doloris etiam capit; quod autem dolorem accipit id accipiat etiam interitum necesse est; omne igitur animal confitendum est esse mortale. Praeterea, si quid est quod nec voluptatem sentiat nec dolorem, id animal esse non potest; sin autem quod animal est, id illa necesse est sentiat, et quod ea sentiat non potest esse aeternum; et omne animal sentit; nul- lum igitur animal aeternum est. Praeterea nullum po- test esse animal in quo non et adpetitio sit et declinatio naturalis. adpetuntur autem quae secundum naturam sunt, declinantur contraria; et omne animal adpetit quaedam et fugit a quibusdam, quod autem refugit id contra naturam est, et quod est contra naturam id habet vim interemendi. omne ergo animal intereat necesse est. Innumerabilia sunt ex quibus effici cogi- que possit nihil esse quod sensum habeat quin id intereat; etenim ea ipsa quae sentiuntur, ut frigus ut calor &lt;ut&gt; voluptas ut dolor ut cetera, cum amplificata sunt interimunt; nec ullum animal est sine sensu; nullum igitur animal aeternum est. Etenim aut sim- plex est natura animantis, ut vel terrena sit vel ignea vel animalis vel umida, quod quale sit ne intellegi quidem potest, aut concretum ex pluribus naturis, qua- rum suum quaeque locum habeat quo naturae vi feratur, alia infimum alia summum alia medium.  haec ad quoddam tempus cohaerere possunt, semper autem nullo modo possunt; necesse est enim in suum quaeque locum natura rapiatur. nullum igitur animal est sempiternum. </paragraph>
  </page>
  <page id="70">
    <paragraph>Sed omnia vestri Balbe solent ad igneam vim referre Heraclitum ut opinor sequentes, quem ipsum non om- nes interpretantur uno modo, &#x2020;quoniam quid diceret quod intellegi noluit&#x2020; omittamus; vos autem ita dici- tis, omnem vim esse ignem, itaque et animantis cum calor defecerit tum interire, et in omni natura rerum id vivere id vigere quod caleat. Ego autem non intel- lego quo modo calore extincto corpora intereant, non intereant umore aut spiritu amisso, praesertim cum intereant etiam nimio calore. quam ob rem id quidem commune est de calido; verum tamen videamus exitum. ita voltis opinor, nihil esse animal extrinsecus in na- tura atque mundo praeter ignem: qui magis quam praeter animam, unde animantium quoque constet ani- mus, ex quo animal dicitur? quo modo autem hoc quasi concedatur sumitis, nihil esse animum nisi ignem; probabilius enim videtur tale quiddam esse ani- mum, ut sit ex igni atque anima temperatum. "Quod si ignis ex sese ipse animal est nulla se alia admiscente natura, quoniam is, cum inest in corporibus nostris, efficit ut sentiamus, non potest ipse esse sine sensu." Rursus eadem dici possunt: quidquid est enim quod sensum habeat, id necesse est sentiat et voluptatem et dolorem, ad quem autem dolor veniat ad eundem etiam interitum venire. ita fit ut ne ignem quidem effi-  cere possitis aeternum. Quid enim, non eisdem vobis placet omnem ignem pastus indigere nec permanere ullo modo posse nisi alatur, ali autem solem lunam re- liqua astra aquis, alia dulcibus alia marinis; eamque causam Cleanthes adfert cur se sol referat nec longius progrediatur solstitiali orbi itemque brumali, ne longius discedat a cibo. Hoc totum quale sit mox; nunc autem concludatur illud: quod interire possit id aeternum non esse natura; ignem autem interiturum esse nisi alatur; non esse igitur natura ignem sempiternum. </paragraph>
  </page>
  <page id="71">
    <paragraph>Qualem autem deum intellegere nos possumus nulla virtute praeditum? Quid enim, prudentiamne deo tri- buemus, quae constat ex scientia rerum bonarum et malarum et nec bonarum nec malarum? cui mali nihil est nec esse potest, quid huic opus est dilectu bono- rum et malorum, quid autem ratione quid intellegen- tia: quibus utimur ad eam rem ut apertis obscura ad- sequamur; at opscurum deo nihil potest esse. Nam iustitia, quae suum cuique distribuit, quid pertinet ad deos; hominum enim societas et communitas, ut vos dicitis, iustitiam procreavit. Temperantia autem con- stat ex praetermittendis voluptatibus corporis: cui si locus in caelo est, est etiam voluptatibus. Nam fortis deus intellegi qui potest, in dolore an in labore an in periculo: quorum deum nihil attingit. Nec ratione igi- tur utentem nec virtute ulla praeditum deum intellegere qui possumus?  Nec vero volgi atque imperitorum inscitiam despi- cere possum, cum ea considero quae dicuntur a Stoicis. sunt enim illa imperitorum: piscem Syri venerantur, omne fere genus bestiarum Aegyptii consecraverunt; iam vero in Graecia multos habent ex hominibus deos,  Alabandum Alabandis, Tenedi Tenen, Leucotheam quae fuit Ino et eius Palaemonem filium cuncta Graecia&#x2014; Herculem Aesculapium Tyndaridas Romulum nostrum aliosque compluris, quos quasi novos et adscripticios cives in caelum receptos putant. Haec igitur indocti; quid vos philosophi, qui meliora? Omitto illa, sunt enim praeclara: sit sane deus ipse mundus. hoc credo illud esse "sublime candens, quem invocant omnes Iovem". Quare igitur pluris adiungimus deos? quanta autem est eorum multitudo: mihi quidem sane multi videntur; singulas enim stellas numeras deos eosque aut beluarum nomine appellas, ut Capram ut Nepam ut Taurum ut Leonem, aut rerum inanimarum, ut Argo ut Aram ut Coronam. Sed ut haec concedantur, re- liqua qui tandem non modo concedi sed omnino in- tellegi possunt? Cum fruges Cererem vinum Liberum dicimus, genere nos quidem sermonis utimur usitato, sed ecquem tam amentem esse putas qui illud quo vescatur deum credat esse? Nam quos ab hominibus pervenisse dicis ad deos, tu reddes rationem quem ad modum id fieri potuerit aut cur fieri desierit, et ego discam libenter; quo modo nunc quidem est, non video quo pacto ille, cui "in monte Oetaeo inlatae lampades" fuerint ut ait Accius, "in domum aeternam patris" ex illo ardore pervenerit; quem tamen Homerus apud in- feros conveniri facit ab Ulixe sicut ceteros qui exces- serant vita. </paragraph>
  </page>
  <page id="72">
    <paragraph>Quamquam quem potissimum Herculem colamus scire sane velim; pluris enim tradunt nobis i qui inte-  riores scrutantur et reconditas litteras, antiquissimum Iove natum&#x2014;sed item Iove antiquissimo, nam Ioves quoque pluris in priscis Graecorum litteris invenimus: ex eo igitur et Lysithoe est is Hercules quem concerta- visse cum Apolline de tripode accepimus. alter tradi- tur Nilo natus Aegyptius, quem aiunt Phrygias litteras conscripsisse. tertius est ex Idaeis Digitis, cui inferias adferunt &#x2020;cui. quartus Iovis est &lt;et&gt; Asteriae Latonae sororis, qui Tyri maxime colitur, cuius Carthaginem filiam ferunt, quintus in India qui Belus dicitur, sextus hic ex Alcmena quem Iuppiter genuit, sed tertius Iuppi- ter, quoniam ut iam docebo pluris Ioves etiam acce- pimus.  Quando enim me in hunc locum deduxit oratio, do- cebo meliora me didicisse de colendis diis inmortalibus iure pontificio et more maiorum capedunculis his, quas Numa nobis reliquit, de quibus in illa aureola oratiun- cula dicit Laelius, quam rationibus Stoicorum. Si enim vos sequar, dic quid ei respondeam qui me sic roget: "Si di sunt * * , suntne etiam Nymphae deae? si Nymphae, Panisci etiam et Satyri; hi autem non sunt; ne Nymphae [deae] quidem igitur. at earum templa sunt publice vota et dedicata. ne ceteri quidem ergo di, quorum templa sunt dedicata. Age porro: Iovem et Neptunum deum numeras; ergo etiam Orcus frater eorum deus, et illi qui fluere apud inferos dicuntur, Acheron Cocytus Pyriphlegethon, tum Charon tum Cerberus di putandi. at id quidem repudiandum; ne Orcus quidem igitur; quid dicitis ergo de fratribus?" Haec Carneades aiebat, non ut deos tolleret (quid enim  philosopho minus conveniens), sed ut Stoicos nihil de dis explicare convinceret; itaque insequebatur: "Quid enim" aiebat, "si hi fratres sunt in numero deorum, num de patre eorum Saturno negari potest, quem volgo ma- xime colunt ad occidentem? qui si est deus, patrem quoque eius Caelum esse deum confitendum est. quod si ita est, Caeli quoque parentes dii habendi sunt Aether et Dies eorumque fratres et sorores, qui a genealogis antiquis sic nominantur, Amor Dolus &#x2020;modus Labor Invidentia Fatum Senectus Mors Tenebrae Miseria Querella Gratia Fraus Pertinacia Parcae Hesperides Somnia; quos omnis Erebo et Nocte natos ferunt. aut igitur haec monstra probanda sunt aut prima illa tol- lenda." Quid Apollinem Volcanum Mercurium ceteros deos esse dices, de Hercule Aesculapio Libero Castore Polluce dubitabis? at hi quidem coluntur aeque atque illi, apud quosdam etiam multo magis. ergo hi dei sunt habendi mortalibus nati matribus. Quid Aristaeus qui olivae dicitur inventor Apollinis filius, Theseus qui Neptuni, reliqui quorum patres di, non erunt in deorum numero? quid quorum matres? opinor etiam magis; ut enim [in] iure civili qui est matre libera liber est, item iure naturae qui dea matre est deus sit necesse est. ita- que Achillem Astypalenses insulani sanctissume co- lunt; qui si deus est, et Orpheus et Rhesus di sunt Musa matre nati; nisi forte maritumae nuptiae terrenis ante- ponuntur. si hi di non sunt, quia nusquam coluntur, quo modo illi sunt? vide igitur ne virtutibus hominum isti honores habeantur non immortalitatibus; quod tu quoque Balbe visus es dicere. Quo modo autem potes,  si Latonam deam putas, Hecatam non putare, quae ma- tre Asteria est sorore Latonae? an haec quoque dea est; vidimus enim eius aras delubraque in Graecia. sin haec dea est, cur non Eumenides? quae si deae sunt, quarum et Athenis fanumst et apud nos ut ego interpretor lucus Furinae, Furiae deae sunt, specula- trices credo et vindices facinorum et sceleris. Quod si tales dei sunt ut rebus humanis intersint, Natio quoque dea putanda est, cui cum fana circumimus in agro Ar- deati rem divinam facere solemus; quae quia partus matronarum tueatur a nascentibus Natio nominata est. ea si dea est, di omnes illi qui commemorabantur a te, Honos Fides Mens Concordia, ergo etiam Spes Mo- neta omniaque quae cogitatione nobismet ipsis possu- mus fingere. quod si veri simile non est, ne illud quidem est haec unde fluxerunt. Quid autem dicis, si di sunt illi quos colimus et accepimus, cur non eodem in genere Serapim Isimque numeremus? quod si fa- cimus, cur barbarorum deos repudiemus? boves igi- tur et equos, ibis accipitres, aspidas crocodilos pisces, canes lupos faelis, multas praeterea beluas in deorum numerum reponemus. quae si reiciamus, illa quoque unde haec nata sunt reiciemus. Quid deinde, Ino dea ducetur et &#x39B;&#x3B5;&#x3C5;&#x3BA;&#x3BF;&#x3B8;&#x1F73;&#x3B1; a Graecis a nobis Matuta dice- tur, cum sit Cadmi filia, Circe autem et Pasiphae et Aeeta e Perseide Oceani filia natae patre Sole in deo- rum numero non habebuntur? quamquam Circen quo- que coloni nostri Cercienses religiose colunt. ergo hanc  deam ducis: quid Medeae respondebis, quae duobus &lt;dis&gt; avis Sole et Oceano Aeeta patre matre Idyia pro- creata est, quid huius Absyrtio fratri (qui est apud Pacuvium Aegialeus, sed illud nomen veterum litte- ris usitatius)? qui si di non sunt, vereor quid agat Ino; haec enim omnia ex eodem fonte fluxerunt. An Am- phiaraus erit deus et Trophonius? nostri quidem pu- blicani, cum essent agri in Boeotia deorum inmorta- lium excepti lege censoria, negabant immortalis esse ullos qui aliquando homines fuissent. sed si sunt i di, est certe Erectheus, cuius Athenis et delubrum vi- dimus et sacerdotem. quem si deum facimus, quid aut de Codro dubitare possumus aut de ceteris qui pug- nantes pro patriae libertate ceciderunt? quod si pro- babile non est, ne illa quidem superiora unde haec manant probanda sunt. Atque in plerisque civitatibus intellegi potest augendae virtutis gratia, quo libentius rei publicae causa periculum adiret optimus quisque, virorum fortium memoriam honore deorum immorta- lium consecratam. ob eam enim ipsam causam Erec- theus Athenis filiaeque eius in numero deorum sunt, itemque Leonaticum est delubrum Athenis quod &#x39B;&#x3B5;&#x3C9;- &#x3BA;&#x1F79;&#x3C1;&#x3B9;&#x3BF;&#x3BD; nominatur. Alabandenses quidem sanctius Ala- bandum colunt, a quo est urbs illa condita, quam quemquam nobilium deorum; apud quos non inurbane Stratonicus ut multa, cum quidam ei molestus Alaban- dum deum esse confirmaret Herculem negaret, "ergo" inquit "mihi Alabandus tibi Hercules sit iratus". Illa autem Balbe, quae tu a caelo astrisque ducebas, quam  longe serpant non vides: solem deum esse lunamque, quorum alterum Apollinem Graeci alteram Dianam pu- tant. quod si luna dea est, ergo etiam Lucifer ceterae- que errantes numerum deorum optinebunt; igitur etiam inerrantes. cur autem arqui species non in deorum nu- mero reponatur; est enim pulcher (et ob eam speciem, quia causam habeat admirabilem, Thaumante dicitur esse nata). cuius si divina natura est, quid facies nu- bibus; arcus enim ipse e nubibus efficitur quodam mo- do coloratis; quarum una etiam Centauros peperisse dicitur. quod si nubes rettuleris in deos, referendae certe erunt tempestates, quae populi Romani ritibus consecratae sunt. ergo imbres nimbi procellae tur- bines dei putandi; nostri quidem duces mare ingre- dientes inmolare hostiam fluctibus consuerunt. Iam si est Ceres a gerendo (ita enim dicebas), terra ipsa dea est (et ita habetur; quae est enim alia Tellus); sin terra, mare etiam, quem Neptunum esse dicebas; ergo et flumina et fontes. itaque et Fontis delubrum Masso ex Corsica dedicavit, et in augurum precatione Tibe- rinum Spinonem Anemonem Nodinum alia propinquo- rum fluminum nomina videmus. Ergo hoc aut in in- mensum serpet, aut nihil horum recipiemus; nec illa infinita ratio superstitionis probabitur; nihil ergo ho- rum probandum est. </paragraph>
  </page>
  <page id="73">
    <paragraph>Dicamus igitur Balbe oportet contra illos etiam, qui hos deos ex hominum genere in caelum translatos non re sed opinione esse dicunt, quos auguste omnes sancteque veneramur. Principio Ioves tres numerant  i qui theologi nominantur, ex quibus primum et se- cundum natos in Arcadia, alterum patre Aethere, ex quo etiam Proserpinam natam ferunt et Liberum, al- terum patre Caelo, qui genuisse Minervam dicitur, quam principem et inventricem belli ferunt, tertium Cretensem Saturni filium, cuius in illa insula sepul- crum ostenditur. Dioscoroe etiam apud Graios mul- tis modis nominantur: primi tres, qui appellantur Anactes Athenis, ex rege Iove antiquissimo et Proser- pina nati Tritopatreus Eubuleus Dionysus, secundi Iove tertio nati et Leda Castor et Pollux; tertii dicun- tur a non nullis Alco et Melampus &#x2020;euiolus, Atrei filii, qui Pelope natus fuit. Iam Musae primae quattuor [natae] Iove altero &#x2020;nata et Thelxinoe&#x2020; Aoede Arche Melete, secundae Iove tertio et Mnemosyne procreatae novem, tertiae [Iove tertio] Piero natae et Antiopa, quas Pieridas et Pierias solent poetae appellare, isdem nominibus et eodem numero quo proxumae superiores. Cumque tu solem quia solus esset appellatum esse di- cas, Soles ipsi quam multi a theologis proferuntur. unus eorum Iove natus nepos Aetheris, alter Hyperione, tertius Volcano Nili filio, cuius urbem Aegyptii vo- lunt esse eam quae Heliopolis appellatur, quartus is quem heroicis temporibus Acantho Rhodi peperisse di- citur, &lt;pater&gt; Ialysi Camiri Lindi, unde Rhodii, quin- tus qui Colchis fertur Aeetam et Circam procreavisse.  Volcani item complures: primus Caelo natus, ex quo et Minerva Apollinem eum cuius in tutela Athenas an- tiqui historici esse voluerunt, secundus [in] Nilo natus Opas ut Aegyptii appellant, quem custodem esse Ae- gypti volunt, tertius ex tertio Iove et Iunone, qui Lemni fabricae traditur praefuisse, quartus Maemalio natus, qui tenuit insulas propter Siciliam quae Volcaniae no- minabantur. Mercurius unus Caelo patre Die matre natus, cuius obscenius excitata natura traditur quod aspectu Proserpinae commotus sit, alter Valentis et Phoronidis filius is qui sub terris habetur idem Tro- phonius, tertius Iove tertio natus et Maia, ex quo et Penelopa Pana natum ferunt, quartus Nilo patre, quem Aegyptii nefas habent nominare, quintus quem colunt Pheneatae, qui Argum dicitur interemisse ob eamque causam Aegyptum profugisse atque Aegyptiis leges et litteras tradidisse: hunc Aegyptii Theyt appellant, eodemque nomine anni primus mensis apud eos voca- tur. Aesculapiorum primus Apollinis, quem Arcades colunt, qui specillum invenisse primusque volnus di- citur obligavisse, secundus secundi Mercuri frater: is fulmine percussus dicitur humatus esse Cynosuris; ter- tius Arsippi et Arsinoae, qui primus purgationem alvi dentisque evolsionem ut ferunt invenit, cuius in Ar- cadia non longe a Lusio flumine sepulcrum et lucus ostenditur. Apollinum antiquissimus is quem paulo antea e Volcano natum esse dixi custodem Athenarum,  alter Corybantis filius natus in Creta, cuius de illa insula cum Iove ipso certamen fuisse traditur, tertius Iove tertio natus et Latona, quem ex Hyperboreis Del- phos ferunt advenisse, quartus in Arcadia, quem Ar- cades Nomionem appellant quod ab eo se leges ferunt accepisse. Dianae item plures, prima Iovis et Proser- pinae, quae pinnatum Cupidinem genuisse dicitur, se- cunda notior quam Iove tertio et Latona natam accepi- mus; tertiae pater Upis traditur Glauce mater: eam saepe Graeci Upim paterno nomine appellant. Diony- sos multos habemus, primum Iove et Proserpina na- tum, secundum Nilo, qui Nysam dicitur interemisse, tertium Cabiro patre, eumque regem Asiae praefuisse dicunt, cui Sabazia sunt instituta, quartum Iove et Luna, cui sacra Orphica putantur confici, quintum Nyso natum et Thyone, a quo trieterides constitutae putantur. Venus prima Caelo et Die nata, cuius Eli delubrum vidimus, altera spuma procreata, ex qua et Mercurio Cupidinem secundum natum accepimus, ter- tia Iove nata et Diona, quae nupsit Volcano, sed ex ea et Marte natus Anteros dicitur, quarta Syria Cyproque concepta, quae Astarte vocatur, quam Adonidi nupsisse proditum est. Minerva prima quam Apollinis matrem supra diximus, secunda orta Nilo, quam Aegyptii Saie- tae colunt, tertia illa quam a Iove generatam supra di- ximus, quarta Iove nata et Coryphe Oceani filia, quam  Arcades &#x39A;&#x3BF;&#x3C1;&#x1F77;&#x3B1;&#x3BD; nominant et quadrigarum inventricem ferunt, quinta Pallantis, quae patrem dicitur intere- misse virginitatem suam violare conantem, cui pinna- rum talaria adfigunt. Cupido primus Mercurio et Diana prima natus dicitur, secundus Mercurio et Venere se- cunda, tertius qui idem est Anteros Marte et Venere tertia. Atque haec quidem &lt;et alia&gt; eius modi ex ve- tere Graeciae fama collecta sunt. quibus intellegis re- sistendum esse, ne perturbentur religiones; vestri au- tem non modo haec non refellunt verum etiam con- firmant interpretando quorsum quidque pertineat. </paragraph>
  </page>
  <page id="74">
    <paragraph>Sed eo iam unde huc digressi sumus revertamur. Num censes igitur subtiliore ratione opus esse ad haec refellenda? Nam mentem fidem spem virtutem hono- rem victoriam salutem concordiam ceteraque huius modi rerum vim habere videmus non deorum. aut enim in nobismet insunt ipsis, ut mens ut spes ut fides ut virtus ut concordia, aut optandae nobis sunt, ut honos ut salus ut victoria; quarum rerum utilitatem video, video etiam consecrata simulacra; quare au- tem in is vis deorum insit tum intellegam cum cogno- vero. quo in genere vel maxime est fortuna numeran- da, quam nemo ab inconstantia et temeritate seiunget, quae digna certe non sunt deo.  Iam vero quid vos illa delectat explicatio fabularum et enodatio nominum? exsectum a filio Caelum, vinc- tum itidem a filio Saturnum, haec et alia generis eius- dem ita defenditis, ut i qui ista finxerunt non modo non insani sed etiam fuisse sapientes videantur. in  enodandis autem nominibus quod miserandum sit la- boratis: "Saturnus quia se saturat annis, Mavors quia magna vertit, Minerva quia minuit aut quia minatur, Venus quia venit ad omnia, Ceres a gerendo". quam periculosa consuetudo. in multis enim nominibus hae- rebitis: quid Veiovi facies quid Volcano? quamquam, quoniam Neptunum a nando appellatum putas, nullum erit nomen quod non possis una littera explicare unde ductum sit; in quo quidem magis tu mihi natare visus es quam ipse Neptunus. Magnam molestiam suscepit et minime necessariam primus Zeno post Cleanthes deinde Chrysippus, commenticiarum fabularum red- dere rationem, vocabulorum cur quidque ita appella- tum sit causas explicare. quod cum facitis illud pro- fecto confitemini, longe aliter se rem habere atque ho- minum opinio sit; eos enim qui di appellantur rerum naturas esse non figuras deorum. Qui tantus error fuit, ut perniciosis etiam rebus non nomen deorum tribuere- tur sed etiam sacra constituerentur. Febris enim fa- num in Palatio et &lt;Orbonae ad&gt; aedem Larum et aram Malae Fortunae Exquiliis consecratam videmus. Om- nis igitur talis a philosophia pellatur error, ut, cum de dis inmortalibus disputemus, dicamus digna dis inmortalibus. de quibus habeo ipse quid sentiam, non habeo autem quid tibi adsentiar. Neptunum esse dicis animum cum intellegentia per mare pertinentem, idem de Cerere; istam autem intellegentiam aut maris aut  terrae non modo comprehendere animo sed ne sus- picione quidem possum attingere. itaque aliunde mihi quaerendum est et ut esse deos et quales sint dii discere possim, qualis tu eos esse vis * * . * videamus ea quae secuntur, primum deorum&lt;ne&gt; pru- dentia mundus regatur, deinde consulantne di rebus humanis. haec enim mihi ex tua partitione restant duo; de quibus si vobis videtur accuratius disserendum puto.' </paragraph>
  </page>
  <page id="75">
    <paragraph>'Mihi vero' inquit Velleius 'valde videtur; nam et maiora exspecto et is quae dicta sunt vehementer ad- sentior.'  Tum Balbus 'Interpellare te' inquit 'Cotta nolo, sed sumemus tempus aliud; efficiam profecto ut fateare. sed * * ' * * *  Lactant .   Div .  Inst .   2.8.10 Primum igitur non est probabile eam materiam re- rum unde omnia orta sunt esse divina providentia effectam, sed et habere et habuisse vim et naturam suam. ut igitur faber cum quid aedificaturus est non ipse facit materiam sed utitur ea quae sit parata, fic- torque item cera, sic isti providentiae divinae mate-  riam praesto esse oportuit non quam ipse faceret sed quam haberet paratam. quod si materia non est a deo facta, ne terra quidem et aqua et aer et ignis a deo fac- tus est. Diom .   GL   1.313 K homines omnibus bestiis antecedunt "nequaquam istuc istac ibit; magna inest certatio. nam ut ego illi supplicarem tanta blandiloquentia, ni ob rem": parumne ratiocinari videtur et sibi ipsa nefariam pes- tem machinari? illud vero quam callida ratione: "qui volt quod volt, ita dat se res ut operam dabit", qui est versus omnium seminator malorum. "ille traversa mente mihi hodie tradidit repagula, quibus ego iram omnem recludam atque illi per- &#xA0;niciem dabo, mihi maerores illi luctum, exitium illi exilium mihi." hanc videlicet rationem, quam vos divino beneficio homini solum tributam dicitis, bestiae non habent; videsne igitur quanto munere deorum simus adfecti? Atque eadem Medea patrem patriamque fugiens, "postquam pater adpropinquat iamque paene ut conprehendatur parat,  puerum interea obtruncat membraque articulatim &#xA0;dividit perque agros passim dispergit corpus: id ea gratia ut, dum nati dissipatos artus captaret parens, ipsa interea effugeret, illum ut maeror tardaret &#xA0;sequi, sibi salutem ut familiari pareret parricidio". huic ut scelus sic ne ratio quidem defuit. Quid ille funestas epulas fratri conparans nonne versat huc et illuc cogitatione rationem: "maior mihi moles, maius miscendumst malum, qui illius acerbum cor contundam et conprimam". Nec tamen ille ipse est praetereundus, "qui non sat habuit coniugem inlexe in stuprum", de quo recte et verissume loquitur Atreus: "quod re in summa summum esse arbitror periclum, matres coinquinari regias, contaminari stirpem, admisceri genus". at id ipsum quam callide, qui regnum adulterio quae- reret: "addo" inquit "huc, quod mihi portento caelestum &#xA0;pater prodigium misit, regni stabilimen mei, agnum inter pecudes aurea clarum coma quondam Thyestem clepere ausum esse e regia, [a] qua in re adiutricem coniugem cepit sibi". videturne summa inprobitate usus non sine summa esse ratione? Nec vero scaena solum referta est his sceleribus sed multo vita communis paene maioribus. sentit domus unius cuiusque sentit forum, sentit curia campus socii provinciae, ut quem ad modum ratione  recte fiat sic ratione peccetur, alterumque et a paucis et raro, alterum et semper et a plurimis, ut satius fuerit nullam omnino nobis a dis immortalibus datam esse rationem quam tanta cum pernicie datam. ut vi- num aegrotis, quia prodest raro nocet saepissime, me- lius est non adhibere omnino quam spe dubiae salutis in apertam perniciem incurrere, sic haud scio an melius fuerit humano generi motum istum celerem cogitatio- nis acumen sollertiam, quam rationem vocamus, quo- niam pestifera sit multis admodum paucis salutaris, non dari omnino quam tam munifice et tam large dari. Quam ob rem si mens voluntasque divina idcirco con- suluit hominibus quod is est largita rationem, is solis consuluit quos bona ratione donavit, quos videmus si modo ulli sint esse perpaucos. non placet autem pau- cis a diis inmortalibus esse consultum; sequitur ergo ut nemini consultum sit. </paragraph>
  </page>
  <page id="76">
    <paragraph>Huic loco sic soletis occurrere: non idcirco non op- tume nobis a dis esse provisum, quod multi eorum be- neficio perverse uterentur; etiam patrimoniis multos male uti, nec ob eam causam eos beneficium a patribus nullum habere. Quisquam istuc negat, aut quae est in collatione ista similitudo? nec enim Herculi nocere Deianira voluit cum ei tunicam sanguine Centauri tinc- tam dedit, nec prodesse Pheraeo Iasoni is qui gladio vomicam eius aperuit, quam sanare medici non potue- rant. multi enim et cum obesse vellent profuerunt et cum prodesse offuerunt; ita non fit ex eo quod datur ut voluntas eius qui dederit appareat, nec si is qui accepit bene utitur idcirco is qui dedit amice dedit. Quae enim libido quae avaritia quod facinus aut susci- pitur nisi consilio capto aut sine animi motu et cogi- tatione di est ratione perficitur; nam omnis opinio ratio  est, et quidem bona ratio si vera, mala autem si falsa est opinio. sed a deo tantum rationem habemus, si modo habemus, bonam autem rationem aut non bonam a nobis. Non enim ut patrimonium relinquitur sic ratio est homini beneficio deorum data; quid enim potius hominibus dii dedissent si is nocere voluissent, iniusti- tiae autem intemperantiae timiditatis quae semina es- sent si is vitiis ratio non subesset?  Medea modo et Atreus commemorabatur a nobis, heroicae personae inita subductaque ratione nefaria scelera meditantes. quid levitates comicae parumne semper in ratione versantur? parumne subtiliter dispu- tat ille in Eunucho: "quid igitur faciam?" "exclusit, revocat; redeam? non si me obsecret". ille vero in Synephebis Academicorum more contra communem opinionem non dubitat pugnare ratione, qui "in amore summo summaque inopia suave" esse dicit "parentem habere avarum inlepidum in liberos difficilem, qui te nec amet nec studeat tui", atque huic incredibili sententiae ratiunculas suggerit: "aut tu illum fructu fallas aut per litteras avertas aliquod nomen aut per servolum percutias pavidum; postremo a parco patre quod sumas, quanto dissipes libentius"; idemque facilem et liberalem patrem incommodum esse amanti filio disputat: "quem neque quo pacto fallam nec quid inde auferam  nec quem dolum ad eum aut machinam commoliar scio quicquam: ita omnes meos dolos fallacias praestrigias praestrinxit commoditas patris". quid ergo isti doli, quid machinae, quid fallaciae praestrigiaeque num sine ratione esse potuerunt? o praeclarum munus deorum; ut Phormio possit dicere: "cedo senem; iam instructa sunt mihi in corde con- &#xA0;silia omnia". Sed exeamus e theatro, veniamus in forum. sessum it praetor. quid ut iudicetur? qui tabularium incen- derit. quod facinus occultius: at se Q. Sosius splen- didus eques Romanus ex agro Piceno fecisse confes- sus est. qui transscripserit tabulas publicas: id quo- que L. Alenus fecit, cum chirographum sex primorum imitatus est; quid hoc homine sollertius? cognosce alias quaestiones, auri Tolossani coniurationis Iugur- thinae; repete superiora: Tubuli de pecunia capta ob rem iudicandam; posteriora: de incestu rogatione Pe- ducaea; tum haec cotidiana: sicae venena peculatus, testamentorum etiam lege nova quaestiones. inde illa actio "ope consilioque tuo furtum aio factum esse", inde tot iudicia de fide mala, tutelae mandati pro socio fiduciae, reliqua quae ex empto aut vendito aut con- ducto aut locato contra fidem fiunt, inde iudicium pu- blicum rei privatae lege Laetoria, inde everriculum malitiarum omnium iudicium de dolo malo, quod C. Aquillius familiaris noster protulit, quem dolum idem Aquillius tum teneri putat cum aliud sit simu- latum aliud actum. Hanc igitur tantam a dis inmor-  talibus arbitramur malorum sementim esse factam? si enim rationem hominibus di dederunt, malitiam de- derunt; est enim malitia versuta et fallax ratio no- cendi; idem etiam di fraudem dederunt facinus cete- raque quorum nihil nec suscipi sine ratione nec effici potest. Utinam igitur, ut illa anus optat "ne in nemore Pelio securibus caesae accidissent abiegnae ad terram trabes" sic istam calliditatem hominibus di ne dedissent, qua perpauci bene utuntur, qui tamen ipsi saepe a male utentibus opprimuntur, innumerabiles autem improbe utuntur, ut donum hoc divinum rationis et consilii ad fraudem hominibus non ad bonitatem impertitum esse videatur. </paragraph>
  </page>
  <page id="77">
    <paragraph>Sed urgetis identidem hominum esse istam culpam non deorum. Ut si medicus gravitatem morbi, guber- nator vim tempestatis accuset; etsi hi quidem homun- culi, sed tamen ridiculi: "quis enim te adhibuisset" dixe- rit quispiam "si ista non essent". contra deum licet disputare liberius: "in hominum vitiis ais esse culpam: eam dedisses hominibus rationem quae vitia culpam- que excluderet". Ubi igitur locus fuit errori deorum? nam patrimonia spe bene tradendi relinquimus, qua possumus falli; deus falli qui potuit? an ut Sol in cur- rum quom Phaethontem filium sustulit, aut Neptunus cum Theseus Hippolytum perdidit, cum ter optandi a Neptuno patre habuisset potestatem: poetarum ista sunt, nos autem philosophi esse volumus, rerum auc- tores non fabularum. atque hi tamen ipsi di poetici, si scissent perniciosa fore illa filiis, peccasse in bene- ficio putarentur. Et si verum est quod Aristo Chius dicere solebat, nocere audientibus philosophos is qui  bene dicta male interpretarentur (posse enim asotos ex Aristippi, acerbos e Zenonis schola exire)&#x2014;pror- sus, si qui audierunt vitiosi essent discessuri, quod per- verse philosophorum disputationem interpretarentur, tacere praestaret philosophis quam iis qui se audissent nocere; sic, si homines rationem bono consilio a dis immortalibus datam in fraudem malitiamque conver- tunt, non dari illam quam dari humano generi melius fuit. Ut si medicus sciat eum aegrotum, qui iussus sit vinum sumere, meracius sumpturum statimque peri- turum, magna sit in culpa, sic vestra ista Providentia reprendenda, quae rationem dederit is quos scierit ea perverse et inprobe ussuros. Nisi forte dicitis eam nescisse. Utinam quidem; sed non audebitis, non enim ignoro quanti eius nomen putetis. </paragraph>
  </page>
  <page id="78">
    <paragraph>Sed hic quidem locus concludi iam potest. nam si stultitia consensu omnium philosophorum maius est malum quam si omnia mala et fortunae et corporis ex altera parte ponantur, sapientiam autem nemo adse- quitur, in summis malis omnes sumus, quibus vos op- tume consultum a dis inmortalibus dicitis. nam ut nihil interest utrum nemo valeat an nemo possit valere, sic non intellego quid intersit utrum nemo sit sapiens an nemo esse possit.  Ac nos quidem nimis multa de re apertissuma; Te- lamo autem uno versu totum locum conficit cur di homines neglegant: "nam si curent, bene bonis sit, male malis; quod &#xA0;nunc abest". debebant illi quidem omnis bonos efficere, si quidem hominum generi consulebant; sin id minus, bonis qui- dem certe consulere debebant. Cur igitur duo Scipiones fortissimos et optimos viros in Hispania Poenus op- pressit, cur Maximus extulit filium consularem, cur Marcellum Annibal interemit, cur Paulum Cannae sus-  tulerunt, cur Poenorum crudelitati Reguli corpus est praebitum, cur Africanum domestici parietes non texe- runt? Sed haec vetera et alia permulta; propiora videamus. cur avunculus meus vir innocentissumus idemque doctissumus P. Rutilius in exilio est, cur sodalis meus interfectus domi suae Drusus, cur temperantiae prudentiaeque specimen ante simula- crum Vestae pontifex maximus est Q. Scaevola tru- cidatus, cur ante etiam tot civitatis principes a Cinna interempti, cur omnium perfidiosissimus C. Marius Q. Catulum praestantissuma dignitate virum mori potuit iubere? Dies deficiat si velim numerare quibus bonis male evenerit, nec minus si commemorem quibus im- probis optime. Cur enim Marius tam feliciter septi- mum consul domi suae senex est mortuus, cur omnium crudelissimus tam diu Cinna regnavit? "At dedit poe- nas." Prohiberi melius fuit impedirique ne tot summos viros interficeret quam ipsum aliquando poenas dare. Summo cruciatu supplicioque Q. Varius homo impor- tunissumus periit; si quia Drusum ferro Metellum ve- neno sustulerat, illos conservari melius fuit quam poe- nas sceleris Varium pendere. Duodequadraginta Dio- nysius tyrannus annos fuit opulentissumae et beatissu- mae civitatis; quam multos ante hunc in ipso Graeciae flore Pisistratus. "At Phalaris, at Apollodorus poenas sustulit." Multis quidem ante cruciatis et necatis. Et praedones multi saepe poenas dant, nec tamen possu- mus dicere non pluris captivos acerbe quam praedones necatos. Anaxarchum Democriteum a Cyprio tyranno excarnificatum accepimus, Zenonem Eleatem in tor- mentis necatum; quid dicam de Socrate, cuius morti inlacrimare soleo Platonem legens? Videsne igitur  deorum iudicio, si vident res humanas, discrimen esse sublatum? Diogenes quidem Cynicus dicere solebat Harpalum, qui temporibus illis praedo felix habebatur, contra deos testimonium dicere, quod in illa fortuna tam diu viveret. Dionysius, de quo ante dixi, cum fa- num Proserpinae Locris expilavisset, navigabat Syra- cusas; isque cum secundissumo vento cursum teneret, ridens "videtisne" inquit "amici quam bona a dis inmor- talibus navigatio sacrilegis detur". atque homo acutus cum bene planeque percepisset, in eadem sententia perseverabat. qui quom ad Peloponnesum classem ap- pulisset et in fanum venisset Iovis Olympii, aureum ei detraxit amiculum grandi pondere, quo Iovem ornarat e manubiis Carthaginiensium tyrannus Gelo, atque in eo etiam cavillatus est aestate grave esse aureum ami- culum hieme frigidum, eique laneum pallium iniecit, cum id esse ad omne anni tempus diceret. idemque Aesculapi Epidauri barbam auream demi iussit; neque enim convenire barbatum esse filium, cum in omnibus fanis pater imberbis esset. iam mensas argenteas de omnibus delubris iussit auferri, in quibus quod more veteris Graeciae inscriptum esset "bonorum deorum", uti se eorum bonitate velle dicebat. idem Victoriolas aureas et pateras coronasque, quae simulacrorum por- rectis manibus sustinebantur, sine dubitatione tolle-  bat eaque se accipere non auferre dicebat; esse enim stultitiam a quibus bona precaremur ab is porrigenti- bus et dantibus nolle sumere. eundemque ferunt haec quae dixi sublata de fanis in forum protulisse et per praeconem vendidisse exactaque pecunia edixisse ut quod quisque a sacris haberet id ante diem certam in suum quicque fanum referret: ita ad impietatem in deos in homines adiunxit iniuriam. Hunc igitur nec Olympius Iuppiter fulmine percussit nec Aesculapius misero diuturnoque morbo tabescentem interemit, at- que in suo lectulo mortuus in &#x2020;tyrannidis rogum in- latus est, eamque potestatem, quam ipse per scelus erat nanctus, quasi iustam et legitimam hereditatis loco filio tradidit. Invita in hoc loco versatur oratio, videtur enim auctoritatem adferre peccandi; recte vi- deretur, nisi et virtutis et vitiorum sine ulla divina ra- tione grave ipsius conscientiae pondus esset, qua sub- lata iacent omnia. ut enim nec domus nec res publica ratione quadam et disciplina dissignata videatur, si in ea nec recte factis praemia extent ulla nec supplicia peccatis, sic mundi divina in homines moderatio pro- fecto nulla est, si in ea discrimen nullum est bonorum et malorum. </paragraph>
  </page>
  <page id="79">
    <paragraph>"At enim minora di neglegunt, neque agellos sin- gulorum nec viticulas persequuntur, nec, si uredo aut grando cuipiam nocuit, id Iovi animadvertendum fuit; ne in regnis quidem reges omnia minima curant": sic enim dicitis. Quasi ego paulo ante de fundo Formiano P. Rutili sim questus non de amissa salute. Atque hoc quidem omnes mortales sic habent, externas commo-  ditates, vineta segetes oliveta, ubertatem frugum et fructuum, omnem denique commoditatem prosperita- temque vitae a dis se habere; virtutem autem nemo umquam acceptam deo rettulit. nimirum recte; propter virtutem enim iure laudamur et in virtute recte glo- riamur; quod non contingeret, si id donum a deo non a nobis haberemus. at vero aut honoribus aucti aut re familiari, aut si aliud quippiam nacti sumus for- tuiti boni aut depulimus mali, tum dis gratias agimus, tum nihil nostrae laudi adsumptum arbitramur. num quis quod bonus vir esset gratias dis egit umquam? at quod dives quod honoratus quod incolumis, Iovem- que optimum et maximum ob eas res appellant, non quod nos iustos temperantes sapientes efficiat, sed quod salvos incolumis opulentos copiosos; neque Her- culi quisquam decumam vovit umquam, si sapiens factus esset&#x2014;quamquam Pythagoras, cum in geome- tria quiddam novi invenisset, Musis bovem immola- visse dicitur; sed id quidem non credo, quoniam ille ne Apollini quidem Deli hostiam immolare voluit, ne aram sanguine aspergeret. ad rem autem ut redeam, iudicium hoc omnium mortalium est, fortunam a deo petendam, a se ipso sumendam esse sapientiam. quam- vis licet Menti delubra et Virtuti et Fidei consecremus, tamen haec in nobis ipsis sita videmus; spei salutis opis victoriae facultas a dis expetenda est. </paragraph>
  </page>
  <page id="80">
    <paragraph>Inproborum igitur prosperitates secundaeque res re- darguunt, ut Diogenes dicebat, vim omnem deorum ac potestatem. "At non numquam bonos exitus habent boni." Eos quidem arripimus adtribuimusque sine ulla ratione dis inmortalibus. at Diagoras cum Samothra- cam venisset Atheus ille qui dicitur, atque ei quidam  amicus "tu, qui deos putas humana neglegere, nonne animadvertis ex tot tabulis pictis, quam multi votis vim tempestatis effugerint in portumque salvi pervenerint", "ita fit" inquit, "illi enim nusquam picti sunt qui nau- fragia fecerunt in marique perierunt". idemque, cum ei naviganti vectores adversa tempestate timidi et per- territi dicerent non iniuria sibi illud accidere qui illum in eandem navem recepissent, ostendit eis in eodem cursu multas alias laborantis quaesivitque num etiam in is navibus Diagoram vehi crederent. Sic enim res se habet, ut ad prosperam adversamve fortunam qualis sis aut quem ad modum vixeris nihil intersit.  "Non animadvertunt" inquit "omnia di, ne reges quidem". Quid est simile; reges enim si scientes prae- termittunt, magna culpa est; at deo ne excusatio qui- dem est inscientiae. Quem vos praeclare defenditis, cum dicitis eam vim deorum esse, ut etiam si quis morte poenas sceleris effugerit expetantur eae poenae a liberis a nepotibus a posteris. O miram aequitatem deorum: ferretne civitas ulla latorem istius modi le- gis, ut condemnaretur filius aut nepos, si pater aut avus deliquisset? "quinam Tantalidarum internecioni modus paretur, aut quaenam umquam ob mortem Myrtili poenis luendis dabitur satias supplici?" Utrum poetae Stoicos depravarint an Stoici poetis de- derint auctoritatem non facile dixerim; portenta enim ab utrisque et flagitia dicuntur. neque enim quem Hip- ponactis iambus laeserat aut qui erat Archilochi versu volneratus a deo immissum dolorem non conceptum a se ipso continebat, nec cum Aegisthi libidinem aut cum Paridis videmus a deo causam requirimus, cum  culpae paene vocem audiamus, nec ego multorum aegrorum salutem non ab Hippocrate potius quam ab Aesculapio datam iudico, nec Lacedaemoniorum disci- plinam dicam umquam ab Apolline potius Spartae quam a Lycurgo datam. Critolaus inquam evertit Co- rinthum, Carthaginem Asdrubal; hi duo illos oculos orae maritumae effoderunt, non iratus aliqui, quem omnino irasci posse negatis, deus. At subvenire certe potuit et conservare urbis tantas atque talis; vos enim ipsi dicere soletis nihil esse quod deus efficere non possit, et quidem sine labore ullo; ut enim hominum membra nulla contentione mente ipsa ac voluntate mo- veantur, sic numine deorum omnia fingi moveri muta- rique posse. neque id dicitis superstitiose atque aniliter sed physica constantique ratione; materiam enim re- rum, ex qua et in qua omnia sint, totam esse flexibilem et commutabilem, ut nihil sit quod non ex ea quamvis subito fingi convertique possit, eius autem universae fictricem et moderatricem divinam esse providentiam; haec igitur quocumque se moveat, efficere posse quic- quid velit. Itaque aut nescit quid possit, aut neglegit res humanas, aut quid sit optimum non potest iudicare. "Non curat singulos homines." Non mirum: ne civitates quidem; non eas: ne nationes quidem et gentis. quod si has etiam contemnet, quid mirum est omne ab ea genus humanum esse contemptum? </paragraph>
  </page>
  <page id="81">
    <paragraph>Sed quo modo idem dicitis non omnia deos persequi, idem voltis a diis inmortalibus hominibus dispertiri ac dividi somnia (idcirco haec tecum, quia vestra est de somniorum veritate sententia), atque idem etiam vota suscipi dicitis oportere? Nempe singuli vovent, audit igitur mens divina etiam de singulis; videtis ergo non  esse eam tam occupatam quam putabatis. Fac esse distentam, caelum versantem terram tuentem maria moderantem: cur tam multos deos nihil agere et ces- sare patitur, cur non rebus humanis aliquos otiosos deos praeficit, qui a te Balbe innumerabiles explicati sunt?  Haec fere dicere habui de natura deorum, non ut eam tollerem sed ut intellegeretis quam esset obscura et quam difficiles explicatus haberet.'  Quae cum dixisset, Cotta finem. Lucilius autem 'Ve- hementius' inquit 'Cotta tu quidem invectus es in eam Stoicorum rationem quae de providentia deorum ab illis sanctissume et prudentissume constituta est. sed quoniam advesperascit, dabis nobis diem aliquem ut contra ista dicamus. est enim mihi tecum pro aris et focis certamen et pro deorum templis atque delubris proque urbis muris, quos vos pontifices sanctos esse dicitis diligentiusque urbem religione quam ipsis moe- nibus cingitis; quae deseri a me, dum quidem spirare potero, nefas iudico.'  Tum Cotta: 'Ego vero et opto redargui me Balbe, et ea quae disputavi disserere malui quam iudicare, et facile me a te vinci posse certo scio.'  'Quippe' inquit Velleius 'qui etiam somnia putet ad nos mitti ab Iove, quae ipsa tamen tam levia non sunt quam est Stoicorum de natura deorum oratio.' </paragraph>
  </page>
  <page id="82">
    <paragraph>Haec cum essent dicta, ita discessimus, ut Velleio Cottae disputatio verior, mihi Balbi ad veritatis simili- tudinem videretur esse propensior. </paragraph>
  </page>
</document>
