<document><author>marcus tullius cicero</author><title>de officiis</title><source>http://latin.packhum.org/</source><page id="0"><paragraph>DE OFFICIIS LIBRI TRES LIBER PRIMUS  Quamquam te, Marce fili, annum iam audientem Cratippum idque Athenis abundare oportet praecep- tis institutisque philosophiae propter summam et doc- toris auctoritatem et urbis, quorum alter te scientia augere potest, altera exemplis, tamen, ut ipse ad meam utilitatem semper cum Graecis Latina coniunxi neque id in philosophia solum, sed etiam in dicendi exercita- tione feci, idem tibi censeo faciendum, ut par sis in utriusque orationis facultate. Quam quidem ad rem nos, ut videmur, magnum attulimus adiumentum ho- minibus nostris, ut non modo Graecarum litterarum rudes, sed etiam docti aliquantum se arbitrentur adep- tos et ad discendum et ad iudicandum. Quam ob rem disces tu quidem a principe huius aetatis philosopho- rum et disces quam diu voles; tam diu autem velle debebis, quoad te quantum proficias non paenitebit. Sed tamen nostra legens non multum a Peripateticis  dissidentia, quoniam utrique Socratici et Platonici vo- lumus esse, de rebus ipsis utere tuo iudicio—nihil enim impedio—orationem autem Latinam efficies profecto legendis nostris pleniorem. Nec vero hoc arroganter dictum existimari velim. Nam philoso- phandi scientiam concedens multis, quod est oratoris proprium, apte, distincte, ornate dicere, quoniam in eo studio aetatem consumpsi, si id mihi assumo, vi- deor id meo iure quodam modo vindicare. Quam ob rem magnopere te hortor, mi Cicero, ut non solum orationes meas, sed hos etiam de philosophia libros, qui iam illis fere se aequarunt, studiose legas,—vis enim maior in illis dicendi,—sed hoc quoque colen- dum est aequabile et temperatum orationis genus. Et id quidem nemini video Graecorum adhuc contigisse, ut idem utroque in genere laboraret sequereturque et illud forense dicendi et hoc quietum disputandi genus, nisi forte Demetrius Phalereus in hoc numero haberi potest, disputator subtilis, orator parum vehemens, dulcis tamen, ut Theophrasti discipulum possis agno- scere. Nos autem quantum in utroque profecerimus, aliorum sit iudicium, utrumque certe secuti sumus. Equidem et Platonem existimo si genus forense di- cendi tractare voluisset, gravissime et copiosissime potuisse dicere et Demosthenem si illa, quae a Pla- tone didicerat, tenuisset et pronuntiare voluisset, or- nate splendideque facere potuisse; eodemque modo de Aristotele et Isocrate iudico, quorum uterque suo studio delectatus contempsit alterum. Sed cum sta- tuissem scribere ad te aliquid hoc tempore, multa posthac, ab eo ordiri maxime volui, quod et aetati  tuae esset aptissimum et auctoritati meae. Nam cum multa sint in philosophia et gravia et utilia accurate copioseque a philosophis disputata, latissime patere videntur ea quae de officiis tradita ab illis et prae- cepta sunt. Nulla enim vitae pars neque publicis ne- que privatis neque forensibus neque domesticis in re- bus, neque si tecum agas quid, neque si cum altero contrahas, vacare officio potest in eoque et colendo sita vitae est honestas omnis et neglegendo turpitudo. Atque haec quidem quaestio communis est omnium philosophorum. Quis est enim, qui nullis officii prae- ceptis tradendis philosophum se audeat dicere? Sed sunt non nullae disciplinae, quae propositis bonorum et ma- lorum finibus officium omne pervertant. Nam qui sum- mum bonum sic instituit, ut nihil habeat cum virtute coniunctum, idque suis commodis, non honestate me- titur, hic, si sibi ipse consentiat et non interdum natu- rae bonitate vincatur, neque amicitiam colere possit nec iustitiam nec liberalitatem; fortis vero dolorem sum- mum malum iudicans aut temperans voluptatem sum- mum bonum statuens esse certe nullo modo potest. Quae quamquam ita sint in promptu, ut res disputa- tione non egeat, tamen sunt a nobis alio loco disputata. Hae disciplinae igitur si sibi consentaneae velint esse, de officio nihil queant dicere, neque ulla officii prae- cepta firma, stabilia, coniuncta naturae tradi possunt,  nisi aut ab iis, qui solam, aut ab iis, qui maxime honestatem propter se dicant expetendam. Ita propria est ea praeceptio Stoicorum, Academicorum, Peripa- teticorum, quoniam Aristonis, Pyrrhonis, Erilli iam pridem explosa sententia est, qui tamen haberent ius suum disputandi de officio, si rerum aliquem dilec- tum reliquissent, ut ad officii inventionem aditus esset. Sequimur igitur hoc quidem tempore et hac in quae- stione potissimum Stoicos, non ut interpretes, sed, ut solemus, e fontibus eorum iudicio arbitrioque nostro quantum quoque modo videbitur, hauriemus. </paragraph></page><page id="1"><paragraph>Placet igitur, quoniam omnis disputatio de officio futura est, ante definire, quid sit officium, quod a Panaetio praetermissum esse miror. Omnis enim, quae a ratione suscipitur de aliqua re institutio, debet a de- finitione proficisci, ut intellegatur, quid sit id de quo disputetur.  Omnis de officio duplex est quaestio. Unum genus est, quod pertinet ad finem bonorum, alterum, quod positum est in praeceptis, quibus in omnes partes usus vitae conformari possit. Superioris generis huiusmodi sunt exempla, omniane officia perfecta sint, num quod officium aliud alio maius sit et quae sunt generis eiusdem.   Quorum autem officiorum praecepta traduntur, ea quamquam pertinent ad finem bonorum, tamen minus id apparet, quia magis ad institutionem vitae com- munis spectare videntur; de quibus est nobis his li- bris explicandum.  Atque etiam alia divisio est officii. Nam et medium quoddam officium dicitur et perfectum. Perfectum of- ficium rectum, opinor, vocemus, quoniam Graeci κατ- όρθωμα, hoc autem commune officium vocant. Atque ea sic definiunt, ut rectum quod sit, id officium per- fectum esse definiant; medium autem officium id esse dicunt, quod cur factum sit, ratio probabilis reddi pos- sit. Triplex igitur est, ut Panaetio videtur, consilii capiendi deliberatio. Nam aut honestumne factu sit an turpe dubitant id, quod in deliberationem cadit; in quo considerando saepe animi in contrarias senten- tias distrahuntur. Tum autem aut anquirunt aut con- sultant ad vitae commoditatem iucunditatemque, ad facultates rerum atque copias, ad opes, ad potentiam, quibus et se possint iuvare et suos, conducat id necne, de quo deliberant; quae deliberatio omnis in rationem utilitatis cadit. Tertium dubitandi genus est, cum pu- gnare videtur cum honesto id, quod videtur esse utile. Cum enim utilitas ad se rapere, honestas contra revo- care ad se videtur, fit ut distrahatur in deliberando animus afferatque ancipitem curam cogitandi. Hac di-  visione, cum praeterire aliquid maximum vitium in dividendo sit, duo praetermissa sunt. Nec enim solum, utrum honestum an turpe sit, deliberari solet, sed etiam duobus propositis honestis utrum honestius, itemque duobus propositis utilibus utrum utilius. Ita quam ille triplicem putavit esse rationem in quinque partes distribui debere reperitur. Primum igitur est de honesto, sed dupliciter, tum pari ratione de utili, post de comparatione eorum disserendum. Principio generi animantium omni est a natura tributum, ut se, vitam corpusque tueatur, declinet ea, quae nocitura videantur, omniaque, quae sint ad vivendum neces- saria anquirat et paret, ut pastum, ut latibula, ut alia generis eiusdem. </paragraph></page><page id="2"><paragraph>Commune autem animantium omnium est coniunc- tionis appetitus procreandi causa et cura quaedam eorum, quae procreata sint. Sed inter hominem et be- luam hoc maxime interest, quod haec tantum, quan- tum sensu movetur, ad id solum, quod adest quodque praesens est se accommodat, paulum admodum sen- tiens praeteritum aut futurum. Homo autem, quod ra- tionis est particeps, per quam consequentia cernit, causas rerum videt earumque praegressus et quasi  antecessiones non ignorat, similitudines comparat re- busque praesentibus adiungit atque adnectit futuras, facile totius vitae cursum videt ad eamque degendam praeparat res necessarias. Eademque natura vi ra- tionis hominem conciliat homini et ad orationis et ad vitae societatem ingeneratque inprimis praecipuum quendam amorem in eos, qui procreati sunt impel- litque, ut hominum coetus et celebrationes et esse et a se obiri velit ob easque causas studeat parare ea, quae suppeditent ad cultum et ad victum, nec sibi soli, sed coniugi, liberis, ceterisque quos caros habeat tuerique debeat, quae cura exsuscitat etiam animos et maiores ad rem gerendam facit. Inprimisque hominis est propria veri inquisitio atque investigatio. Itaque cum sumus necessariis negotiis curisque vacui, tum avemus aliquid videre, audire, addiscere cognitionem- que rerum aut occultarum aut admirabilium ad beate vivendum necessariam ducimus. Ex quo intellegitur, quod verum, simplex sincerumque sit, id esse naturae hominis aptissimum. Huic veri videndi cupiditati ad- iuncta est appetitio quaedam principatus, ut nemini parere animus bene informatus a natura velit nisi praecipienti aut docenti aut utilitatis causa iuste et legitime imperanti; ex quo magnitudo animi existit  humanarumque rerum contemptio. Nec vero illa par- va vis naturae est rationisque, quod unum hoc animal sentit, quid sit ordo, quid sit quod deceat, in factis dictisque qui modus. Itaque eorum ipsorum, quae aspectu sentiuntur, nullum aliud animal pulchritudi- nem, venustatem, convenientiam partium sentit; quam similitudinem natura ratioque ab oculis ad animum transferens multo etiam magis pulchritudinem, con- stantiam, ordinem in consiliis factisque conservandam putat cavetque ne quid indecore effeminateve faciat, tum in omnibus et opinionibus et factis ne quid libi- dinose aut faciat aut cogitet. Quibus ex rebus con- flatur et efficitur id, quod quaerimus, honestum, quod etiamsi nobilitatum non sit, tamen honestum sit, quod- que vere dicimus, etiamsi a nullo laudetur, natura esse laudabile. </paragraph></page><page id="3"><paragraph>Formam quidem ipsam, Marce fili, et tamquam fa- ciem honesti vides, 'quae si oculis cerneretur, mira- biles amores ut ait Plato, excitaret sapientiae'. Sed omne, quod est honestum, id quattuor partium oritur ex aliqua. Aut enim in perspicientia veri sollertiaque versatur aut in hominum societate tuenda tribuen- doque suum cuique et rerum contractarum fide aut in animi excelsi atque invicti magnitudine ac robore aut in omnium, quae fiunt quaeque dicuntur ordine et modo, in quo inest modestia et temperantia. Quae quattuor quamquam inter se colligata atque implicata  sunt, tamen ex singulis certa officiorum genera na- scuntur, velut ex ea parte, quae prima descripta est, in qua sapientiam et prudentiam ponimus, inest inda- gatio atque inventio veri, eiusque virtutis hoc munus est proprium. Ut enim quisque maxime perspicit, quid in re quaque verissimum sit quique acutissime et ce- lerrime potest et videre et explicare rationem, is pru- dentissimus et sapientissimus rite haberi solet. Quo- circa huic quasi materia, quam tractet et in qua verse- tur, subiecta est veritas. Reliquis autem tribus virtuti- bus necessitates propositae sunt ad eas res parandas tuendasque, quibus actio vitae continetur, ut et so- cietas hominum coniunctioque servetur et animi ex- cellentia magnitudoque cum in augendis opibus utili- tatibusque et sibi et suis comparandis, tum multo magis in his ipsis despiciendis eluceat. Ordo autem et constantia et moderatio et ea, quae sunt his similia, versantur in eo genere ad quod est adhibenda actio quaedam, non solum mentis agitatio. Is enim rebus, quae tractantur in vita, modum quendam et ordinem adhibentes, honestatem et decus conservabimus. </paragraph></page><page id="4"><paragraph>Ex quattuor autem locis, in quos honesti naturam vimque divisimus, primus ille, qui in veri cognitione consistit, maxime naturam attingit humanam. Omnes enim trahimur et ducimur ad cognitionis et scientiae cupiditatem, in qua excellere pulchrum putamus, labi autem, errare, nescire, decipi et malum et turpe dici-  mus. In hoc genere et naturali et honesto duo vitia vitanda sunt, unum, ne incognita pro cognitis habea- mus hisque temere assentiamur, quod vitium effugere qui volet—omnes autem velle debent—adhibebit ad considerandas res et tempus et diligentiam. Alte- rum est vitium, quod quidam nimis magnum studium multamque operam in res obscuras atque difficiles conferunt easdemque non necessarias. Quibus vitiis declinatis quod in rebus honestis et cognitione dignis operae curaeque ponetur, id iure laudabitur, ut in astrologia C. Sulpicium audimus, in geometria Sex. Pompeium ipsi cognovimus, multos in dialecticis, plu- res in iure civili, quae omnes artes in veri investiga- tione versantur, cuius studio a rebus gerendis abduci contra officium est. Virtutis enim laus omnis in ac- tione consistit, a qua tamen fit intermissio saepe mul- tique dantur ad studia reditus; tum agitatio mentis, quae numquam adquiescit, potest nos in studiis cogi- tationis etiam sine opera nostra continere. Omnis autem cogitatio motusque animi aut in consiliis ca- piendis de rebus honestis et pertinentibus ad bene bea- teque vivendum aut in studiis scientiae cognitionisque versabitur. Ac de primo quidem officii fonte diximus.  De tribus autem reliquis latissime patet ea ratio, qua societas hominum inter ipsos et vitae quasi com-  munitas continetur; cuius partes duae: iustitia, in qua virtutis splendor est maximus, ex qua viri boni nomi- nantur, et huic coniuncta beneficentia, quam eandem vel benignitatem vel liberalitatem appellari licet. Sed iustitiae primum munus est, ut ne cui quis noceat, nisi lacessitus iniuria, deinde ut communibus pro commu- nibus utatur, privatis ut suis. Sunt autem privata nulla natura, sed aut vetere occupatione, ut qui quondam in vacua venerunt, aut victoria, ut qui bello potiti sunt, aut lege, pactione, condicione, sorte; ex quo fit, ut ager Arpinas Arpinatium dicatur, Tusculanus Tuscu- lanorum; similisque est privatarum possessionum di- scriptio. Ex quo, quia suum cuiusque fit eorum, quae natura fuerant communia, quod cuique optigit, id quisque teneat; e quo si quis &lt;quaevis&gt; sibi appetet, violabit ius humanae societatis. Sed quoniam, ut prae- clare scriptum est a Platone, non nobis solum nati sumus ortusque nostri partem patria vindicat, partem amici, atque, ut placet Stoicis, quae in terris gignan- tur, ad usum hominum omnia creari, homines autem hominum causa esse generatos, ut ipsi inter se aliis alii prodesse possent, in hoc naturam debemus ducem  sequi, communes utilitates in medium adferre, mu- tatione officiorum, dando accipiendo, tum artibus, tum opera, tum facultatibus devincire hominum inter homines societatem. Fundamentum autem est iusti- tiae fides, id est dictorum conventorumque constantia et veritas. Ex quo, quamquam hoc videbitur fortasse cuipiam durius, tamen audeamus imitari Stoicos, qui studiose exquirunt, unde verba sint ducta, credamus- que, quia fiat, quod dictum est appellatam fidem. </paragraph></page><page id="5"><paragraph>Sed iniustitiae genera duo sunt, unum eorum, qui inferunt, alterum eorum, qui ab is, quibus infertur, si possunt, non propulsant iniuriam. Nam qui iniuste impetum in quempiam facit aut ira aut aliqua perturbatione incitatus, is quasi manus afferre vide- tur socio; qui autem non defendit nec obsistit, si potest, iniuriae, tam est in vitio, quam si parentes aut amicos aut patriam deserat. Atque illae quidem iniuriae, quae nocendi causa de industria inferuntur, saepe a metu proficiscuntur, cum is, qui nocere alteri cogitat, timet, ne, nisi id fecerit, ipse aliquo afficiatur incommodo. Maximam autem partem ad iniuriam fa- ciendam aggrediuntur, ut adipiscantur ea, quae con- cupiverunt; in quo vitio latissime patet avaritia. Ex- petuntur autem divitiae cum ad usus vitae necessarios, tum ad perfruendas voluptates. In quibus autem ma- ior est animus, in is pecuniae cupiditas spectat ad  opes et ad gratificandi facultatem, ut nuper M. Cras- sus negabat ullam satis magnam pecuniam esse ei, qui in re publica princeps vellet esse, cuius fructibus exercitum alere non posset. Delectant etiam magnifici apparatus vitaeque cultus cum elegantia et copia, quibus rebus effectum est, ut infinita pecuniae cupidi- tas esset. Nec vero rei familiaris amplificatio nemini nocens vituperanda est, sed fugienda semper iniuria est. Maxime autem adducuntur plerique, ut eos iusti- tiae capiat oblivio, cum in imperiorum, honorum, glo- riae cupiditatem inciderunt. Quod enim est apud En- nium 'nulla sancta societas nec fides regni est', id latius patet. Nam quidquid eiusmodi est, in quo non possint plures excellere, in eo fit plerumque tanta con- tentio, ut difficillimum sit servare sanctam societatem. Declaravit id modo temeritas C. Caesaris, qui omnia iura divina et humana pervertit propter eum, quem sibi ipse opinionis errore finxerat principatum. Est autem in hoc genere molestum, quod in maximis ani- mis splendidissimisque ingeniis plerumque existunt honoris, imperii, potentiae, gloriae cupiditates. Quo magis cavendum est, ne quid in eo genere peccetur. Sed in omni iniustitia permultum interest, utrum per- turbatione aliqua animi, quae plerumque brevis est et ad tempus, an consulto et cogitata fiat iniuria. Le- viora enim sunt ea, quae repentino aliquo motu acci- dunt, quam ea, quae meditata et praeparata inferun- tur. Ac de inferenda quidem iniuria satis dictum est. </paragraph></page><page id="6"><paragraph>Praetermittendae autem defensionis deserendique officii plures solent esse causae. Nam aut inimicitias  aut laborem aut sumptus suscipere nolunt aut etiam neglegentia, pigritia, inertia aut suis studiis quibus- dam occupationibusve sic impediuntur, ut eos, quos tutari debeant, desertos esse patiantur. Itaque viden- dum est, ne non satis sit id, quod apud Platonem est in philosophos dictum, quod in veri investigatione versentur quodque ea, quae plerique vehementer ex- petant, de quibus inter se digladiari soleant, contem- nant et pro nihilo putent, propterea iustos esse. Nam alterum [iustitiae genus] assequuntur, in inferenda ne cui noceant iniuria, in alterum incidunt, discendi enim studio impediti, quos tueri debent, deserunt. Itaque eos ne ad rem publicam quidem accessuros putant nisi coactos. Aequius autem erat id voluntate fieri; nam hoc ipsum ita iustum est, quod recte fit, si est voluntarium. Sunt etiam, qui aut studio rei familiaris tuendae aut odio quodam hominum suum se negotium agere dicant nec facere cuiquam videantur iniuriam. Qui altero genere iniustitiae vacant, in alterum incur- runt; deserunt enim vitae societatem, quia nihil con- ferunt in eam studii, nihil operae, nihil facultatum.   Quando igitur duobus generibus iniustitiae proposi- tis adiunximus causas utriusque generis easque res ante constituimus, quibus iustitia contineretur, facile quod cuiusque temporis officium sit poterimus, nisi nosmet ipsos valde amabimus, iudicare. Est enim dif- ficilis cura rerum alienarum. Quamquam Terentianus ille Chremes 'humani nihil a se alienum putat'; sed tamen, quia magis ea percipimus atque sentimus, quae nobis ipsis aut prospera aut adversa eveniunt, quam illa, quae ceteris, quae quasi longo intervallo inter- iecto videmus, aliter de illis ac de nobis iudicamus. Quocirca bene praecipiunt, qui vetant quicquam agere, quod dubites aequum sit an iniquum. Aequitas lucet ipsa per se, dubitatio cogitationem significat iniuriae. </paragraph></page><page id="7"><paragraph>Sed incidunt saepe tempora, cum ea, quae maxime videntur digna esse iusto homine, eoque quem virum bonum dicimus, commutantur fiuntque contraria, ut reddere depositum, [¹⁷etiamne furioso?]¹⁷ facere promis- sum quaeque pertinent ad veritatem et ad fidem; ea migrare interdum et non servare fit iustum. Referri enim decet ad ea, quae posui principio fundamenta iustitiae, primum ut ne cui noceatur, deinde ut com- muni utilitati serviatur. Ea cum tempore commutan- tur, commutatur officium et non semper est idem. Potest enim accidere promissum aliquod et conven-  tum, ut id effici sit inutile vel ei, cui promissum sit, vel ei, qui promiserit. Nam si, ut in fabulis est, Nep- tunus, quod Theseo promiserat, non fecisset, Theseus Hippolyto filio non esset orbatus. Ex tribus enim op- tatis, ut scribitur, hoc erat tertium, quod de Hippolyti interitu iratus optavit; quo impetrato in maximos luc- tus incidit. Nec promissa igitur servanda sunt ea, quae sint is, quibus promiseris inutilia, nec si plus tibi ea noceant, quam illi prosint [cui promiseris] contra officium est, maius anteponi minori, ut si constitueris, cuipiam te advocatum in rem praesentem esse ven- turum atque interim graviter aegrotare filius coeperit, non sit contra officium non facere, quod dixeris, ma- gisque ille, cui promissum sit, ab officio discedat, si se destitutum queratur. Iam illis promissis standum non esse quis non videt, quae coactus quis metu, quae deceptus dolo promiserit? quae quidem pleraque iure praetorio liberantur, nonnulla legibus. Existunt etiam saepe iniuriae calumnia quadam et nimis callida sed malitiosa iuris interpretatione. Ex quo illud 'summum ius summa iniuria' factum est iam tritum sermone proverbium. Quo in genere etiam in re publica multa peccantur, ut ille, qui, cum triginta dierum essent cum  hoste indutiae factae, noctu populabatur agros, quod dierum essent pactae, non noctium indutiae. Ne noster quidem probandus, si verum est Q. Fabium Labeonem seu quem alium—nihil enim habeo praeter auditum —arbitrum Nolanis et Neapolitanis de finibus a se- natu datum, cum ad locum venisset, cum utrisque se- paratim locutum, ne cupide quid agerent, ne adpeten- ter, atque ut regredi quam progredi mallent. Id cum utrique fecissent, aliquantum agri in medio relictum est. Itaque illorum finis sic, ut ipsi dixerant, termina- vit; in medio relictum quod erat, populo Romano ad- iudicavit. Decipere hoc quidem est, non iudicare. Quo- circa in omni est re fugienda talis sollertia. </paragraph></page><page id="8"><paragraph>Sunt autem quaedam officia etiam adversus eos servanda, a quibus iniuriam acceperis. Est enim ulci- scendi et puniendi modus; atque haud scio an satis sit eum, qui lacessierit iniuriae suae paenitere, ut et ipse ne quid tale posthac et ceteri sint ad iniuriam tar- diores. Atque in re publica maxime conservanda sunt iura belli. Nam cum sint duo genera decertandi, unum per disceptationem, alterum per vim, cumque illud proprium sit hominis, hoc beluarum, confugiendum est ad posterius, si uti non licet superiore. Quare sus- cipienda quidem bella sunt ob eam causam, ut sine iniuria in pace vivatur, parta autem victoria conser- vandi i, qui non crudeles in bello, non inmanes fue- runt, ut maiores nostri Tusculanos, Aequos, Volscos,  Sabinos, Hernicos in civitatem etiam acceperunt, at Karthaginem et Numantiam funditus sustulerunt; nol- lem Corinthum, sed credo aliquid secutos, oportuni- tatem loci maxime, ne posset aliquando ad bellum faciendum locus ipse adhortari. Mea quidem senten- tia paci, quae nihil habitura sit insidiarum, semper est consulendum. In quo si mihi esset obtemperatum, si non optimam, at aliquam rem publicam, quae nunc nulla est, haberemus. Et cum iis, quos vi deviceris consulendum est, tum ii, qui armis positis ad impera- torum fidem confugient, quamvis murum aries per- cusserit, recipiendi. In quo tantopere apud nostros iustitia culta est, ut ii, qui civitates aut nationes devic- tas bello in fidem recepissent, earum patroni essent more maiorum. Ac belli quidem aequitas sanctissime fetiali populi Romani iure perscripta est. Ex quo in- tellegi potest nullum bellum esse iustum, nisi quod aut rebus repetitis geratur aut denuntiatum ante sit et indictum. [¹⁷Popilius imperator tenebat provinciam, in cuius exercitu Catonis filius tiro militabat. Cum autem Popilio videretur unam dimittere legionem, Catonis quoque filium, qui in eadem legione militabat, dimisit. Sed cum amore pugnandi in exercitu remansisset, Cato ad Popilium scripsit, ut, si eum patitur in exercitu remanere, secundo eum obliget militiae sacramento, quia priore amisso iure cum hostibus pugnare non po- terat.]¹⁷ Adeo summa erat observatio in bello movendo. [¹⁷Marci quidem Catonis senis est epistula ad Marcum  filium, in qua scribit se audisse eum missum factum esse a consule cum in Macedonia bello Persico miles esset. Monet igitur ut caveat, ne proelium ineat; negat enim ius esse, qui miles non sit cum hoste pugnare.]¹⁷ Equidem etiam illud animadverto, quod, qui proprio nomine perduellis esset, is hostis vocaretur, lenitate verbi rei tristitiam mitigatam. Hostis enim apud ma- iores nostros is dicebatur, quem nunc peregrinum di- cimus. Indicant duodecim tabulae:  aut status dies cum hoste , itemque  adversus hostem aeterna aucto- ritas . Quid ad hanc mansuetudinem addi potest, eum, quicum bellum geras, tam molli nomine appellare? Quamquam id nomen durius effecit iam vetustas; a peregrino enim recessit et proprie in eo, qui arma contra ferret, remansit. Cum vero de imperio decertatur belloque quaeritur gloria, causas omnino subesse tamen oportet easdem, quas dixi paulo ante iustas causas esse bellorum. Sed ea bella, quibus imperii proposita gloria est, minus acerbe gerenda sunt. Ut enim cum civi- liter contendimus &lt;contendimus&gt; aliter si est inimicus, aliter si competitor—cum altero certamen honoris et dignitatis est, cum altero capitis et famae—sic cum Celtiberis, cum Cimbris bellum ut cum inimicis gere- batur, uter esset, non uter imperaret, cum Latinis, Sa- binis, Samnitibus, Poenis, Pyrrho de imperio dimicaba- tur. Poeni foedifragi, crudelis Hannibal, reliqui iustio-  res. Pyrrhi quidem de captivis reddendis illa prae- clara: 'Nec mi aurum posco nec mi pretium de-  deritis, Nec cauponantes bellum sed belligeran-  tes, Ferro, non auro, vitam cernamus utrique. Vosne velit an me regnare era, quidve fe-  rat Fors Virtute experiamur. Et hoc simul accipe  dictum: Quorum virtutei belli Fortuna pepercit Eorundem libertati me parcere certum est. Dono ducite doque volentibus cum ma-  gnis dis.' </paragraph></page><page id="9"><paragraph>Regalis sane et digna Aeacidarum genere sententia.  Atque etiam si quid singuli temporibus adducti ho- sti promiserunt, est in eo ipso fides conservanda, ut primo Punico bello Regulus captus a Poenis, cum de captivis commutandis Romam missus esset iurasset- que se rediturum, primum, ut venit, captivos redden- dos in senatu non censuit, deinde, cum retineretur a propinquis et ab amicis, ad supplicium redire maluit quam fidem hosti datam fallere. [¹⁷Secundo autem Pu- nico bello post Cannensem pugnam quos decem Han-  nibal Romam misit astrictos iure iurando se redituros esse nisi de redimendis is, qui capti erant, impetras- sent, eos omnes censores, quoad quisque eorum vi- xit, quod peierassent in aerariis reliquerunt, nec minus illum, qui iure iurando fraude culpam inve- nerat. Cum enim permissu Hannibalis exisset e ca- stris, rediit paulo post, quod se oblitum nescio quid diceret; deinde egressus e castris iure iurando se so- lutum putabat, et erat verbis, re non erat.]¹⁷ Semper autem in fide quid senseris, non quid dixeris, cogitan- dum est. [¹⁷Maximum autem exemplum est iustitiae in hostem a maioribus nostris constitutum, cum a Pyrrho perfuga senatui est pollicitus se venenum regi daturum et eum necaturum. Senatus et C. Fabricius eum Pyrrho dedit. Ita ne hostis quidem et potentis et bellum ultro inferentis interitum cum scelere adprobavit.]¹⁷ Ac de bellicis quidem officiis satis dictum est. Meminerimus autem etiam adversus infimos iustitiam esse servan- dam. Est autem infima condicio et fortuna servorum, quibus non male praecipiunt, qui ita iubent uti, ut mercennariis, operam exigendam, iusta praebenda. Cum autem duobus modis, id est aut vi aut fraude, fiat iniuria, fraus quasi vulpeculae, vis leonis videtur; utrumque homine alienissimum, sed fraus odio digna maiore. Totius autem iniustitiae nulla capitalior quam eorum, qui tum, cum maxime fallunt, id agunt, ut viri boni esse videantur. De iustitia satis dictum.  </paragraph></page><page id="10"><paragraph>Deinceps, ut erat propositum, de beneficentia ac de liberalitate dicatur, qua quidem nihil est naturae ho- minis accommodatius, sed habet multas cautiones. Vi- dendum est enim, primum ne obsit benignitas et iis ipsis, quibus benigne videbitur fieri, et ceteris, deinde ne maior benignitas sit, quam facultates, tum ut pro dignitate cuique tribuatur; id enim est iustitiae fun- damentum, ad quam haec referenda sunt omnia. Nam et qui gratificantur cuipiam, quod obsit illi, cui pro- desse velle videantur, non benefici neque liberales, sed perniciosi assentatores iudicandi sunt, et qui aliis no- cent, ut in alios liberales sint, in eadem sunt iniustitia, ut si in suam rem aliena convertant. Sunt autem multi et quidem cupidi splendoris et gloriae, qui eripiunt aliis, quod aliis largiantur, ique arbitrantur se bene- ficos in suos amicos visum iri, si locupletent eos qua- cumque ratione. Id autem tantum abest, officio ut nihil magis [officio] possit esse contrarium. Viden- dum est igitur, ut ea liberalitate utamur. quae prosit amicis, noceat nemini. Quare L. Sullae, C. Caesaris pecuniarum translatio a iustis dominis ad alienos non debet liberalis videri; nihil est enim liberale, quod non idem iustum. Alter locus erat cautionis, ne be- nignitas maior esset quam facultates, quod qui beni- gniores volunt esse, quam res patitur, primum in eo  peccant, quod iniuriosi sunt in proximos; quas enim copias his et suppeditari aequius est et relinqui eas transferunt ad alienos. Inest autem in tali liberalitate cupiditas plerumque rapiendi et auferendi per iniu- riam, ut ad largiendum suppetant copiae. Videre etiam licet plerosque non tam natura liberales quam quadam gloria ductos, ut benefici videantur facere multa, quae proficisci ab ostentatione magis quam a voluntate videantur. Talis autem simulatio vanitati est coniunctior quam aut liberalitati aut honestati. Tertium est propositum, ut in beneficentia dilectus esset dignitatis; in quo et mores eius erunt spectandi, in quem beneficium conferetur, et animus erga nos et communitas ac societas vitae et ad nostras utilitates officia ante collata; quae ut concurrant omnia, opta- bile est; si minus, plures causae maioresque ponderis plus habebunt. </paragraph></page><page id="11"><paragraph>Quoniam autem vivitur non cum perfectis homini- bus planeque sapientibus, sed cum iis, in quibus prae- clare agitur, si sunt simulacra virtutis, etiam hoc in- tellegendum puto, neminem omnino esse neglegen- dum, in quo aliqua significatio virtutis appareat, co- lendum autem esse ita quemque maxime, ut quisque maxime virtutibus his lenioribus erit ornatus, mo- destia, temperantia, hac ipsa, de qua multa iam dicta sunt, iustitia. Nam fortis animus et magnus in homine non perfecto nec sapiente ferventior plerumque est,  illae virtutes bonum virum videntur potius attingere. Atque haec in moribus.  De benivolentia autem, quam quisque habeat erga nos, primum illud est in officio, ut ei plurimum tri- buamus, a quo plurimum diligamur, sed benivolen- tiam non adulescentulorum more ardore quodam amo- ris, sed stabilitate potius et constantia iudicemus. Sin erunt merita, ut non ineunda, sed referenda sit gratia, maior quaedam cura adhibenda est; nullum enim of- ficium referenda gratia magis necessarium est. Quod- si ea, quae utenda acceperis, maiore mensura, si modo possis, iubet reddere Hesiodus, quidnam beneficio pro- vocati facere debemus? An imitari agros fertiles, qui multo plus efferunt, quam acceperunt? Etenim si in eos, quos speramus nobis profuturos, non dubitamus, officia conferre, quales in eos esse debemus, qui iam profuerunt? Nam cum duo genera liberalitatis sint, unum dandi beneficii, alterum reddendi, demus necne in nostra potestate est, non reddere viro bono non licet, modo id facere possit sine iniuria. Acceptorum autem beneficiorum sunt dilectus habendi, nec du- bium, quin maximo cuique plurimum debeatur. In quo tamen inprimis, quo quisque animo, studio, beni- volentia fecerit, ponderandum est. Multi enim faciunt multa temeritate quadam sine iudicio, vel morbo in  omnes vel repentino quodam quasi vento impetu animi incitati; quae beneficia aeque magna non sunt habenda atque ea, quae iudicio, considerate constan- terque delata sunt. Sed in collocando beneficio et in referenda gratia, si cetera paria sunt, hoc maxime of- ficii est, ut quisque opis indigeat, ita ei potissimum opitulari; quod contra fit a plerisque; a quo enim plu- rimum sperant, etiamsi ille iis non eget, tamen ei po- tissimum inserviunt. </paragraph></page><page id="12"><paragraph>Optime autem societas hominum coniunctioque ser- vabitur, si, ut quisque erit coniunctissimus, ita in eum benignitatis plurimum conferetur. Sed quae naturae principia sint communitatis et societatis humanae, re- petendum videtur altius. Est enim primum quod cer- nitur in universi generis humani societate. Eius autem vinculum est ratio et oratio, quae docendo, discendo, communicando, disceptando, iudicando conciliat inter se homines coniungitque naturali quadam societate, neque ulla re longius absumus a natura ferarum, in quibus inesse fortitudinem saepe dicimus, ut in equis, in leonibus, iustitiam, aequitatem, bonitatem non dici- mus; sunt enim rationis et orationis expertes. Ac la- tissime quidem patens hominibus inter ipsos, omnibus inter omnes societas haec est. In qua omnium rerum, quas ad communem hominum usum natura genuit, est servanda communitas, [¹⁷ut quae descripta sunt legi- bus et iure civili, haec ita teneantur, †ut sit constitu- tum e quibus ipsis, cetera sic observentur,]¹⁷ ut in Grae- corum proverbio est, amicorum esse communia omnia.  Omnium autem communia hominum videntur ea, quae sunt generis eius, quod ab Ennio positum in una re transferri in permultas potest: "Homo qui erranti comiter monstrat viam, Quasi lumen de suo lumine accendat facit. Nihilo minus ipsi lucet, cum illi accenderit."  Una ex re satis praecipit, ut quidquid sine detri- mento commodari possit, id tribuatur vel ignoto. Ex quo sunt illa communia: non prohibere aqua proflu- ente, pati ab igne ignem capere, si qui velit, consilium fidele deliberanti dare, quae sunt iis utilia, qui acci- piunt, danti non molesta. Quare et his utendum est et semper aliquid ad communem utilitatem afferendum. Sed quoniam copiae parvae singulorum sunt, eorum autem, qui his egeant, infinita est multitudo, vulgaris liberalitas referenda est ad illum Ennii finem 'nihilo- minus ipsi lucet', ut facultas sit, qua in nostros si- mus liberales. </paragraph></page><page id="13"><paragraph>Gradus autem plures sunt societatis hominum. Ut enim ab illa infinita discedatur, proprior est eiusdem gentis, nationis, linguae, qua maxime homines coniun- guntur. Interius etiam est eiusdem esse civitatis; mul- ta enim sunt civibus inter se communia, forum, fana,  porticus, viae, leges, iura, iudicia, suffragia, consuetu- dines praeterea et familiaritates multisque cum multis res rationesque contractae. Artior vero colligatio est societatis propinquorum; ab illa enim inmensa socie- tate humani generis in exiguum angustumque con- cluditur. Nam cum sit hoc natura commune animan- tium, ut habeant libidinem procreandi, prima societas in ipso coniugio est, proxima in liberis, deinde una domus, communia omnia; id autem est principium ur- bis et quasi seminarium rei publicae. Sequuntur fra- trum coniunctiones, post consobrinorum sobrinorum- que, qui cum una domo iam capi non possint, in alias domos tamquam in colonias exeunt. Sequuntur co- nubia et affinitates ex quibus etiam plures propinqui; quae propagatio et suboles origo est rerum publica- rum. Sanguinis autem coniunctio et benivolentia de- vincit homines &lt;et&gt; caritate. Magnum est enim eadem habere monumenta maiorum, eisdem uti sacris, sepul- chra habere communia. [¹⁷Sed omnium societatum nulla praestantior est, nulla firmior, quam cum viri boni moribus similes sunt familiaritate coniuncti; illud enim honestum, quod saepe dicimus, etiam si in alio cernimus, tamen nos movet atque illi in quo id inesse videtur amicos facit.]¹⁷ Et quamquam omnis virtus nos ad se allicit facitque, ut eos diligamus, in quibus ipsa inesse videatur, tamen iustitia et liberalitas id maxime efficit. [¹⁷Nihil autem est amabilius nec copulatius, quam  morum similitudo bonorum; in quibus enim eadem studia sunt, eaedem voluntates, in iis fit, ut aeque quisque altero delectetur ac se ipso, efficiturque id, quod Pythagoras vult in amicitia, ut unus fiat ex plu- ribus.]¹⁷ Magna etiam illa communitas est, quae con- ficitur ex beneficiis ultro et citro datis acceptis, quae et mutua et grata dum sunt, inter quos ea sunt firma devinciuntur societate. Sed cum omnia ratione animo- que lustraris, omnium societatum nulla est gravior, nulla carior quam ea, quae cum re publica est uni cuique nostrum. Cari sunt parentes, cari liberi, propinqui, fa- miliares, sed omnes omnium caritates patria una com- plexa est, pro qua quis bonus dubitet mortem oppe- tere, si ei sit profuturus? Quo est detestabilior isto- rum immanitas, qui lacerarunt omni scelere patriam et in ea funditus delenda occupati et sunt et fuerunt. Sed si contentio quaedam et comparatio fiat, quibus plurimum tribuendum sit officii, principes sint patria et parentes, quorum beneficiis maximis obligati sumus proximi liberi totaque domus, quae spectat in nos solos neque aliud ullum potest habere perfugium, deinceps bene convenientes propinqui, quibuscum communis  etiam fortuna plerumque est. Quamobrem necessaria praesidia vitae debentur his maxime quos ante dixi, vita autem victusque communis, consilia, sermones, cohor- tationes, consolationes, interdum etiam obiurgationes in amicitiis vigent maxime, estque ea iucundissima amicitia, quam similitudo morum coniugavit. </paragraph></page><page id="14"><paragraph>Sed in his omnibus officiis tribuendis videndum erit, quid cuique maxime necesse sit et quid quisque vel sine nobis aut possit consequi aut non possit. Ita non idem erunt necessitudinum gradus qui temporum, suntque officia, quae aliis magis quam aliis debeantur, ut vicinum citius adiuveris in fructibus percipiendis quam aut fratrem aut familiarem, at, si lis in iudicio sit, propinquum potius et amicum quam vicinum de- fenderis. [¹⁷Haec igitur et talia circumspicienda sunt in omni officio et consuetudo exercitatioque capienda, ut boni ratiocinatores officiorum esse possimus et ad- dendo deducendoque videre, quae reliqui summa fiat, ex quo quantum cuique debeatur intellegas.]¹⁷ Sed ut nec medici nec imperatores nec oratores quamvis artis praecepta perceperint, quicquam magna laude dignum sine usu et exercitatione consequi possunt, sic officii conservandi praecepta traduntur illa quidem, ut faci- mus ipsi, sed rei magnitudo usum quoque exercitatio- nemque desiderat. Atque ab iis rebus, quae sunt in iure societatis humanae, quemadmodum ducatur ho- nestum, ex quo aptum est officium, satis fere diximus.  Intellegendum autem est, cum proposita sint genera  quattuor, e quibus honestas officiumque manaret, splendidissimum videri, quod animo magno elatoque humanasque res despiciente factum sit. Itaque in pro- bris maxime in promptu est, si quid tale dici potest: 'Vos enim iuvenes animum geritis muliebrem, illa  virgo viri' et si quid eiusmodi: 'Salmacida spolia sine sudore et sanguine.' Contraque in laudibus, quae magno animo et fortiter excellenterque gesta sunt, ea nescio quomodo quasi pleniore ore laudamus. Hinc rhetorum campus de Marathone, Salamine, Plataeis, Thermopylis, Leuctris, &lt;hinc no&gt;ster Cocles, hinc Decii, hinc Cn. et P. Scipiones, hinc M. Marcellus, innumerabiles alii, maximeque ipse populus Romanus animi magnitudine excellit. Decla- ratur autem studium bellicae gloriae, quod statuas quoque videmus ornatu fere militari. </paragraph></page><page id="15"><paragraph>Sed ea animi elatio, quae cernitur in periculis et la- boribus, si iustitia vacat pugnatque non pro salute communi, sed pro suis commodis, in vitio est; non modo enim id virtutis non est, sed est potius immani- tatis omnem humanitatem repellentis. Itaque probe definitur a Stoicis fortitudo, cum eam virtutem esse dicunt propugnantem pro aequitate. Quocirca nemo, qui fortitudinis gloriam consecutus est insidiis et ma- litia, laudem est adeptus: nihil honestum esse potest, quod iustitia vacat. Praeclarum igitur illud Platonis: 'Non, inquit, solum scientia, quae est remota ab iusti-  tia calliditas potius quam sapientia est appellanda, verum etiam animus paratus ad periculum, si sua cupiditate, non utilitate communi impellitur, audaciae potius nomen habeat, quam fortitudinis.' Itaque viros fortes et magnanimos eosdem bonos et simplices, ve- ritatis amicos minimeque fallaces esse volumus; quae sunt ex media laude iustitiae. Sed illud odiosum est, quod in hac elatione et magnitudine animi facillime pertinacia et nimia cupiditas principatus innascitur. Ut enim apud Platonem est, omnem morem Lacedae- moniorum inflammatum esse cupiditate vincendi, sic, ut quisque animi magnitudine maxime excellet, ita maxime vult princeps omnium vel potius solus esse. Difficile autem est, cum praestare omnibus concu- pieris, servare aequitatem, quae est iustitiae maxime propria. Ex quo fit ut neque disceptatione vinci se nec ullo publico ac legitimo iure patiantur, existunt- que in re publica plerumque largitores et factiosi, ut opes quam maximas consequantur et sint vi potius superiores quam iustitia pares. Sed quo difficilius, hoc praeclarius; nullum enim est tempus, quod iusti- tia vacare debeat. Fortes igitur et magnanimi sunt habendi non qui faciunt, sed qui propulsant iniuriam. Vera autem et sapiens animi magnitudo honestum illud, quod maxime natura sequitur, in factis positum, non in gloria iudicat principemque se esse mavult quam videri. Etenim qui ex errore imperitae multi- tudinis pendet, hic in magnis viris non est habendus.  Facillime autem ad res iniustas impellitur, ut quisque altissimo animo est, gloriae cupiditate; qui locus est sane lubricus, quod vix invenitur, qui laboribus sus- ceptis periculisque aditis non quasi mercedem rerum gestarum desideret gloriam. </paragraph></page><page id="16"><paragraph>Omnino fortis animus et magnus duabus rebus ma- xime cernitur, quarum una in rerum externarum de- spicientia ponitur, cum persuasum sit nihil hominem nisi quod honestum decorumque sit aut admirari aut optare aut expetere oportere, nullique neque homini neque perturbationi animi nec fortunae succumbere. Altera est res, ut cum ita sis affectus animo, ut supra dixi, res geras magnas illas quidem et maxime utiles, sed ut vehementer arduas plenasque laborum et peri- culorum cum vitae, tum multarum rerum, quae ad vi- tam pertinent. Harum rerum duarum splendor omnis, amplitudo, addo etiam utilitatem, in posteriore est, causa autem et ratio efficiens magnos viros in priore. In eo est enim illud, quod excellentes animos et hu- mana contemnentes facit. Id autem ipsum cernitur in duobus, si et solum id, quod honestum sit, bonum iu- dices et ab omni animi perturbatione liber sis. Nam et ea, quae eximia plerisque et praeclara videntur, parva ducere eaque ratione stabili firmaque contemnere for- tis animi magnique ducendum est, et ea, quae videntur acerba, quae multa et varia in hominum vita fortuna-  que versantur, ita ferre, ut nihil a statu naturae dis- cedas, nihil a dignitate sapientis. robusti animi est magnaeque constantiae. Non est autem consentaneum, qui metu non frangatur, eum frangi cupiditate, nec qui invictum se a labore praestiterit, vinci a voluptate. Quam ob rem et haec videnda et pecuniae fugienda cupiditas; nihil enim est tam angusti animi tamque parvi quam amare divitias, nihil honestius magni- ficentiusque quam pecuniam contemnere, si non ha- beas, si habeas, ad beneficentiam liberalitatemque con- ferre. Cavenda etiam est gloriae cupiditas, ut supra dixi; eripit enim libertatem, pro qua magnanimis vi- ris omnis debet esse contentio. Nec vero imperia ex- petenda ac potius aut non accipienda interdum aut deponenda non numquam. Vacandum autem omni est animi perturbatione, cum cupiditate et metu, tum etiam aegritudine [et voluptate] animi et iracundia, ut tranquillitas animi et securitas adsit, quae affert cum constantiam tum etiam dignitatem. </paragraph></page><page id="17"><paragraph>Multi autem et sunt et fuerunt, qui eam, quam dico, tranquillitatem expetentes a negotiis publicis se re- moverint ad otiumque perfugerint, in his et nobilissimi philosophi longeque principes et quidam homines se-  veri et graves, nec populi nec principum mores ferre potuerunt vixeruntque non nulli in agris delectati re sua familiari. His idem propositum fuit quod regibus, ut ne qua re egerent, ne cui parerent, libertate uteren- tur, cuius proprium est sic vivere ut velis. Quare cum hoc commune sit potentiae cupidorum cum his, quos dixi, otiosis, alteri se adipisci id posse arbitrantur, si opes magnas habeant, alteri si contenti sint et suo et parvo. In quo neutrorum omnino contemnenda sen- tentia est, sed et facilior et tutior et minus aliis gra- vis aut molesta vita est otiosorum, fructuosior autem hominum generi et ad claritatem amplitudinemque aptior eorum, qui se ad rem publicam et ad magnas res gerendas accomodaverunt. Quapropter et iis for- sitan concedendum sit rem publicam non capessenti- bus, qui excellenti ingenio doctrinae sese dediderunt, et iis, qui aut valitudinis imbecillitate aut aliqua gra- viore causa impediti a re publica recesserunt, cum eius administrandae potestatem aliis laudemque con- cederent. Quibus autem talis nulla sit causa, si despi- cere se dicant ea, quae plerique mirentur, imperia et magistratus, iis non modo non laudi, verum etiam vitio dandum puto. Quorum iudicium in eo, quod gloriam contemnant et pro nihilo putent, difficile factu est non probare, sed videntur labores et mo- lestias, tum offensionum et repulsarum quasi quan- dam ignominiam timere et infamiam. Sunt enim qui in rebus contrariis parum sibi constent, voluptatem  severissime contemnant, in dolore sint molliores, glo- riam neglegant, frangantur infamia atque ea quidem non satis constanter. Sed iis qui habent a natura ad- iumenta rerum gerendarum, abiecta omni cunctatione adipiscendi magistratus et gerenda res publica est; nec enim aliter aut regi civitas aut declarari animi magnitudo potest. Capessentibus autem rem publicam nihil minus quam philosophis, haud scio an magis etiam, et magnificentia et despicientia adhibenda sit rerum humanarum, quam saepe dico, et tranquillitas animi atque securitas, si quidem nec anxii futuri sunt et cum gravitate constantiaque victuri. Quae faciliora sunt philosophis, quo minus multa patent in eorum vita, quae fortuna feriat, et quo minus multis rebus egent, et quia si quid adversi eveniat, tam graviter cadere non possunt. Quocirca non sine causa maiores motus animorum concitantur [maioraque efficiendi] rem publicam gerentibus quam quietis, quo magis iis et magnitudo est animi adhibenda et vacuitas ab an- goribus. Ad rem gerendam autem qui accedit, caveat, ne id modo consideret, quam illa res honesta sit, sed etiam ut habeat efficiendi facultatem; in quo ipso con- siderandum est, ne aut temere desperet propter igna- viam aut nimis confidat propter cupiditatem. In om- nibus autem negotiis priusquam adgrediare, adhi- benda est praeparatio diligens. </paragraph></page><page id="18"><paragraph>Sed cum plerique arbitrentur res bellicas maiores esse quam urbanas, minuenda est haec opinio. Multi enim bella saepe quaesiverunt propter gloriae cupidi-  tatem, atque id in magnis animis ingeniisque plerum- que contingit, eoque magis, si sunt ad rem militarem apti et cupidi bellorum gerendorum; vere autem si volumus iudicare multae res extiterunt urbanae ma- iores clarioresque quam bellicae. Quamvis enim The- mistocles iure laudetur et sit eius nomen quam Solo- nis inlustrius citeturque Salamis clarissimae testis vic- toriae, quae anteponatur consilio Solonis ei, quo pri- mum constituit Areopagitas, non minus praeclarum hoc quam illud iudicandum est. Illud enim semel pro- fuit, hoc semper proderit civitati; hoc consilio leges Atheniensium, hoc maiorum instituta servantur. Et Themistocles quidem nihil dixerit, in quo ipse Areopa- gum adiuverit, at ille vere &lt;a&gt; se adiutum Themisto- clem; est enim bellum gestum consilio senatus eius, qui a Solone erat constitutus. Licet eadem de Pausa- nia Lysandroque dicere, quorum rebus gestis quam- quam imperium Lacedaemoniis dilatatum putatur, tamen ne minima quidem ex parte Lycurgi legibus et disciplinae conferendi sunt; quin etiam ob has ipsas causas et parentiores habuerunt exercitus et fortiores. Mihi quidem neque pueris nobis M. Scaurus C. Mario neque, cum versaremur in re publica, Q. Catulus Cn. Pompeio cedere videbatur; parvi enim sunt foris arma, nisi est consilium domi. Nec plus Africanus, singu- laris et vir et imperator in exscindenda Numantia rei publicae profuit quam eodem tempore P. Nasica pri-  vatus, cum Ti. Gracchum interemit; quamquam haec quidem res non solum ex domestica est ratione—at- tingit etiam bellicam, quoniam vi manuque confecta est—sed tamen id ipsum est gestum consilio urbano sine exercitu. Illud autem optimum est, in quod in- vadi solere ab improbis et invidis audio "cedant arma togae concedat laurea laudi". Ut enim alios omittam, nobis rem publicam gubernantibus nonne togae arma cesserunt? Neque enim periculum in re publica fuit gravius umquam nec maius otium. Ita consiliis dili- gentiaque nostra celeriter de manibus audacissimorum civium delapsa arma ipsa ceciderunt. Quae res igitur gesta umquam in bello tanta? qui triumphus conferen- dus? Licet enim mihi, M. fili, apud te gloriari, ad quem et hereditas huius gloriae et factorum imitatio perti- net. Mihi quidem certe vir abundans bellicis laudibus, Cn. Pompeius, multis audientibus, hoc tribuit, ut di- ceret frustra se triumphum tertium deportaturum fuisse, nisi meo in rem publicam beneficio ubi trium- pharet esset habiturus. Sunt igitur domesticae forti- tudines non inferiores militaribus; in quibus plus etiam quam in his operae studiique ponendum est. </paragraph></page><page id="19"><paragraph>Omnino illud honestum, quod ex animo excelso ma- gnificoque quaerimus, animi efficitur, non corporis vi- ribus. Exercendum tamen corpus et ita afficiendum est, ut oboedire consilio rationique possit in exse- quendis negotiis et in labore tolerando. Honestum au-  tem id, quod exquirimus, totum est positum in animi cura et cogitatione; in quo non minorem utilitatem afferunt, qui togati rei publicae praesunt, quam qui bellum gerunt. Itaque eorum consilio saepe aut non suscepta aut confecta bella sunt, non numquam etiam illata, ut M. Catonis bellum tertium Punicum, in quo etiam mortui valuit auctoritas. Qua re expetenda qui- dem magis est decernendi ratio quam decertandi for- titudo, sed cavendum, ne id bellandi magis fuga quam utilitatis ratione faciamus. Bellum autem ita susci- piatur, ut nihil aliud nisi pax quaesita videatur. For- tis vero animi et constantis est non perturbari in re- bus asperis nec tumultuantem de gradu deici, ut dici- tur, sed praesenti animo uti et consilio nec a ratione discedere. Quamquam hoc animi, illud etiam ingenii magni est, praecipere cogitatione futura et aliquanto ante constituere, quid accidere possit in utramque par- tem et quid agendum sit, cum quid evenerit, nec com- mittere, ut aliquando dicendum sit "non putaram". Haec sunt opera magni animi et excelsi et prudentia consilioque fidentis; temere autem in acie versari et manu cum hoste confligere immane quiddam et be- luarum simile est; sed cum tempus necessitasque po- stulat, decertandum manu est et mors servituti turpi- tudinique anteponenda. </paragraph></page><page id="20"><paragraph>[¹⁷De evertendis autem diripiendisque urbibus valde considerandum est, ne quid temere, ne quid crude-  liter. Idque est viri magni rebus agitatis punire son- tes, multitudinem conservare, in omni fortuna recta atque honesta retinere.]¹⁷ Ut enim sunt, quemadmodum supra dixi, qui urbanis rebus bellicas anteponant, sic reperias multos, quibus periculosa et calida consilia quietis et cogitatis splendidiora et maiora videantur. Numquam omnino periculi fuga committendum est, ut inbelles timidique videamur, sed fugiendum illud etiam, ne offeramus nos periculis sine causa, quo esse nihil potest stultius. Quapropter in adeundis periculis consuetudo imitanda medicorum est, qui leviter aegro- tantes leniter curant, gravioribus autem morbis peri- culosas curationes et ancipites adhibere coguntur. Quare in tranquillo tempestatem adversam optare de- mentis est, subvenire autem tempestati quavis ratione sapientis, eoque magis, si plus adipiscare re expli- cata boni quam addubitata mali. Periculosae autem rerum actiones partim is sunt, qui eas suscipiunt, par- tim rei publicae. Itemque alii de vita, alii de gloria et benivolentia civium in discrimen vocantur. Promp- tiores igitur debemus esse ad nostra pericula quam ad communia dimicareque paratius de honore et gloria quam de ceteris commodis. Inventi autem multi sunt, qui non modo pecuniam, sed etiam vitam profundere pro patria parati essent, idem gloriae iacturam ne minimam quidem facere vellent, ne re publica quidem  postulante, ut Callicratidas, qui, cum Lacedaemonio- rum dux fuisset Peloponnesiaco bello multaque fe- cisset egregie, vertit ad extremum omnia, cum con- silio non paruit eorum, qui classem ab Arginusis re- movendam nec cum Atheniensibus dimicandum puta- bant. Quibus ille respondit Lacedaemonios classe illa amissa aliam parare posse, se fugere sine suo dede- core non posse. Atque haec quidem Lacedaemoniis plaga mediocris, illa pestifera, qua, cum Cleombrotus invidiam timens temere cum Epaminonda conflixis- set, Lacedaemoniorum opes corruerunt. Quanto Q. Maximus melius, de quo Ennius: "Unus homo nobis cunctando restituit rem. Non enim rumores ponebat ante salutem. Ergo postque magisque viri nunc gloria claret." </paragraph></page><page id="21"><paragraph>Quod genus peccandi vitandum est etiam in rebus urbanis. Sunt enim qui quod sentiunt, etsi optimum sit, tamen invidiae metu non audent dicere.  Omnino qui rei publicae praefuturi sunt duo Pla- tonis praecepta teneant: unum, ut utilitatem civium sic tueantur, ut quaecumque agunt, ad eam referant obliti commodorum suorum, alterum, ut totum cor- pus rei publicae curent, ne, dum partem aliquam tu- entur, reliquas deserant. Ut enim tutela, sic procuratio  rei publicae ad eorum utilitatem, qui commissi sunt, non ad eorum, quibus commissa est, gerenda est. Qui autem parti civium consulunt, partem neglegunt, rem perniciosissimam in civitatem inducunt, seditionem atque discordiam; ex quo evenit, ut alii populares, alii studiosi optimi cuiusque videantur, pauci univer- sorum. Hinc apud Athenienses magnae discordiae, in nostra re publica non solum seditiones, sed etiam pe- stifera bella civilia; quae gravis et fortis civis et in re publica dignus principatu fugiet atque oderit tra- detque se totum rei publicae neque opes aut potentiam consectabitur totamque eam sic tuebitur, ut omnibus consulat. Nec vero criminibus falsis in odium aut in- vidiam quemquam vocabit omninoque ita iustitiae ho- nestatique adhaerescet, ut, dum ea conservet, quam- vis graviter offendat mortemque oppetat potius, quam deserat illa, quae dixi. Miserrima omnino est ambitio honorumque contentio, de qua praeclare apud eundem est Platonem "similiter facere eos, qui inter se con- tenderent, uter potius rem publicam administraret, ut si nautae certarent, quis eorum potissimum guber- naret". Idemque praecipit, "ut eos adversarios existi- memus, qui arma contra ferant, non eos, qui suo iu- dicio tueri rem publicam velint", qualis fuit inter P. Africanum et Q. Metellum sine acerbitate dissensio. </paragraph></page><page id="22"><paragraph>Nec vero audiendi qui graviter inimicis irascendum  putabunt idque magnanimi et fortis viri esse cense- bunt; nihil enim laudabilius, nihil magno et praeclaro viro dignius placabilitate atque clementia. In liberis vero populis et in iuris aequabilitate exercenda etiam est facilitas et altitudo animi quae dicitur, ne si irasca- mur aut intempestive accedentibus aut impudenter ro- gantibus in morositatem inutilem et odiosam incida- mus et tamen ita probanda est mansuetudo atque cle- mentia, ut adhibeatur rei publicae causa severitas, sine qua administrari civitas non potest. omnis autem et animadversio et castigatio contumelia vacare debet neque ad eius, qui punitur aliquem aut verbis castigat, sed ad rei publicae utilitatem referri. Cavendum est etiam ne maior poena quam culpa sit et ne isdem de causis alii plectantur, alii ne appellentur quidem. pro- hibenda autem maxime est ira puniendo; numquam enim iratus qui accedet ad poenam mediocritatem illam tenebit, quae est inter nimium et parum, quae placet Peripateticis et recte placet, modo ne laudarent iracundiam et dicerent utiliter a natura datam. illa vero omnibus in rebus repudianda est optandumque, ut ii, qui praesunt rei publicae, legum similes sint, quae ad puniendum non iracundia, sed aequitate du- cuntur.   Atque etiam in rebus prosperis et ad voluntatem nostram fluentibus superbiam magnopere, fastidium arrogantiamque fugiamus. nam ut adversas res, sic secundas inmoderate ferre levitatis est praeclaraque est aequabilitas in omni vita et idem semper vultus eademque frons, ut de Socrate idemque de C. Laelio accepimus. Philippum quidem Macedonum regem re- bus gestis et gloria superatum a filio, facilitate et hu- manitate video superiorem fuisse. itaque alter semper magnus, alter saepe turpissimus, ut recte praecipere videantur, qui monent, ut, quanto superiores simus, tanto nos geramus summissius. Panaetius quidem Africanum auditorem et familiarem suum solitum ait dicere, 'ut equos propter crebras contentiones proeli- orum ferocitate exultantes domitoribus tradere so- leant, ut is facilioribus possint uti, sic homines secun- dis rebus ecfrenatos sibique praefidentes tamquam in gyrum rationis et doctrinae duci oportere, ut perspi- cerent rerum humanarum imbecillitatem varietatem- que fortunae'. Atque etiam in secundissimis rebus maxime est utendum consilio amicorum isque maior etiam quam ante tribuenda auctoritas. Isdemque tem- poribus cavendum est ne assentatoribus patefaciamus aures neve adulari nos sinamus, in quo falli facile est.  tales enim nos esse putamus, ut iure laudemur; ex quo nascuntur innumerabilia peccata, cum homines inflati opinionibus turpiter irridentur et in maximis versantur erroribus. sed haec quidem hactenus. Illud autem sic est iudicandum, maximas geri res et maximi animi ab is, qui res publicas regant, quod earum ad- ministratio latissime pateat ad plurimosque pertineat; esse autem magni animi et fuisse multos etiam in vita otiosa, qui aut investigarent aut conarentur ma- gna quaedam seseque suarum rerum finibus contine- rent aut interiecti inter philosophos et eos, qui rem publicam administrarent, delectarentur re sua fami- liari, non eam quidem omni ratione exaggerantes ne- que excludentes ab eius usu suos potiusque et amicis impertientes et rei publicae, si quando usus esset. quae primum bene parta sit nullo neque turpi quaestu ne- que odioso, [¹⁷tum quam plurimis, modo dignis, se uti- lem praebeat]¹⁷ deinde augeatur ratione, diligentia, par- simonia [¹⁷nec libidini potius luxuriaeque quam liberali- tati et beneficentiae pareat]¹⁷. Haec praescripta servan- tem licet magnifice, graviter animoseque vivere atque etiam simpliciter, fideliter, vere hominum amice.  </paragraph></page><page id="23"><paragraph>Sequitur ut de una reliqua parte honestatis dicen- dum sit, in qua verecundia et quasi quidam ornatus vitae, temperantia et modestia omnisque sedatio per- turbationum animi et rerum modus cernitur. hoc loco continetur id, quod dici latine decorum potest, graece enim πρέπον dicitur [decorum]. huius vis ea est, ut ab honesto non queat separari; nam et quod decet honestum est et quod honestum est decet. qua- lis autem differentia sit honesti et decori, facilius intellegi quam explanari potest. quicquid est enim, quod deceat, id tum apparet, cum antegressa est honestas. itaque non solum in hac parte honesta- tis, de qua hoc loco disserendum est, sed etiam in tribus superioribus quid deceat apparet. Nam et ratione uti atque oratione prudenter et agere quod agas considerate omnique in re quid sit veri videre et tueri decet, contraque falli, errare, labi, decipi tam dedecet quam delirare et mente esse captum; et iusta omnia decora sunt, iniusta contra, ut turpia, sic in- decora. Similis est ratio fortitudinis. quod enim viri- liter animoque magno fit, id dignum viro et decorum videtur, quod contra, id ut turpe sic indecorum. Quare pertinet quidem ad omnem honestatem hoc, quod dico, decorum, et ita pertinet, ut non recondita quadam ra- tione cernatur, sed sit in promptu. est enim quiddam, idque intellegitur in omni virtute, quod deceat; quod cogitatione magis a virtute potest quam re separari. ut venustas et pulchritudo corporis secerni non potest a valitudine, sic hoc, de quo loquimur, decorum to-  tum illud quidem est cum virtute confusum, sed mente et cogitatione distinguitur. Est autem eius descriptio duplex; nam et generale quoddam decorum intellegi- mus, quod in omni honestate versatur, et aliud huic subiectum, quod pertinet ad singulas partes honesta- tis. Atque illud superius sic fere definiri solet, deco- rum id esse, quod consentaneum sit hominis excellen- tiae in eo, in quo natura eius a reliquis animantibus differat. quae autem pars subiecta generi est, eam sic definiunt, ut id decorum velint esse, quod ita naturae consentaneum sit, ut in eo moderatio et temperantia appareat cum specie quadam liberali. Haec ita in- tellegi, possumus existimare ex eo decoro, quod poe- tae sequuntur, de quo alio loco plura dici solent. Sed ut tum servare illud poetas, quod deceat, dicimus, cum id quod quaque persona dignum est, et fit et di- citur, ut si Aeacus aut Minos diceret 'oderint dum metuant' aut 'natis sepulchro ipse est parens' indeco- rum videretur, quod eos fuisse iustos accepimus; at Atreo dicente plausus excitantur, est enim digna per- sona oratio; sed poetae quid quemque deceat, ex per- sona iudicabunt; nobis autem personam imposuit ipsa natura magna cum excellentia praestantiaque animan-  tium reliquarum. Quocirca poetae in magna varietate personarum etiam vitiosis quid conveniat et quid de- ceat videbunt, nobis autem cum a natura constantiae, moderationis, temperantiae, verecundiae partes datae sint cumque eadem natura doceat non neglegere, quem- admodum nos adversus homines geramus, efficitur ut et illud, quod ad omnem honestatem pertinet, de- corum quam late fusum sit appareat et hoc, quod spectatur in uno quoque genere virtutis. Ut enim pul- chritudo corporis apta compositione membrorum mo- vet oculos et delectat hoc ipso, quod inter se omnes partes cum quodam lepore consentiunt, sic hoc deco- rum, quod elucet in vita, movet adprobationem eorum, quibuscum vivitur, ordine et constantia et modera- tione dictorum omnium atque factorum. adhibenda est igitur quaedam reverentia adversus homines et optimi cuiusque et reliquorum. nam neglegere quid de se quis- que sentiat, non solum arrogantis est sed etiam om- nino dissoluti. est autem quod differat in hominum ratione habenda inter iustitiam et verecundiam. iusti- tiae partes sunt non violare homines, verecundiae non offendere, in quo maxime vis perspicitur decori. His igitur expositis quale sit id, quod decere dicimus, in- tellectum puto. </paragraph></page><page id="24"><paragraph>Officium autem, quod ab eo ducitur, hanc primum habet viam, quae deducit ad convenientiam conserva- tionemque naturae; quam si sequemur ducem, nun- quam aberrabimus sequemurque et id, quod acutum  et perspicax natura est, et id, quod ad hominum con- sociationem accommodatum, et id, quod vehemens atque forte. Sed maxima vis decori in hac inest parte, de qua disputamus; neque enim solum corporis, qui ad naturam apti sunt, sed multo etiam magis animi motus probandi, qui item ad naturam accommodati sunt. Duplex est enim vis animorum atque naturae: una pars in appetitu posita est, quae est ὁρμή Graece, quae hominem huc et illuc rapit, altera in ra- tione, quae docet et explanat, quid faciendum fugien- dumque sit. [¹⁷Ita fit, ut ratio praesit, appetitus obtem- peret. Omnis autem actio vacare debet temeritate et neglegentia nec vero agere quicquam, cuius non pos- sit causam probabilem reddere; haec est enim fere descriptio officii.]¹⁷ Efficiendum autem est, ut appeti- tus rationi oboediant eamque neque praecurrant nec propter pigritiam aut ignaviam deserant sintque tran- quilli atque omni animi perturbatione careant; ex quo elucebit omnis constantia omnisque moderatio. nam qui appetitus longius evagantur et tamquam exul- tantes sive cupiendo sive fugiendo non satis a ratione retinentur, ii sine dubio finem et modum transeunt.  relinquunt enim et abiciunt oboedientiam nec rationi parent, cui sunt subiecti lege naturae; a quibus non modo animi perturbantur, sed etiam corpora. licet ora ipsa cernere iratorum aut eorum, qui aut libidine ali- qua aut metu commoti sunt aut voluptate nimia ge- stiunt; quorum omnium vultus, voces, motus status- que mutantur. Ex quibus illud intellegitur, ut ad of- ficii formam revertamur, appetitus omnes contrahen- dos sedandosque esse excitandamque animadversio- nem et diligentiam, ut ne quid temere ac fortuito, in- considerate neglegenterque agamus. neque enim ita generati a natura sumus, ut ad ludum et iocum facti esse videamur, ad severitatem potius et ad quaedam studia graviora atque maiora. ludo autem et ioco uti illo quidem licet, sed sicut somno et quietibus ceteris tum, cum gravibus seriisque rebus satis fecerimus. ipsumque genus iocandi non profusum nec immo- destum, sed ingenuum et facetum esse debet. ut enim pueris non omnem ludendi licentiam damus, sed eam, quae ab honestatis actionibus non sit aliena, sic in ipso ioco aliquod probi ingenii lumen eluceat. Duplex omnino est iocandi genus, unum inliberale, petulans, flagitiosum, obscenum, alterum elegans, urbanum, in- geniosum, facetum, quo genere non modo Plautus noster et Atticorum antiqua comoedia, sed etiam phi- losophorum Socraticorum libri referti sunt, multaque multorum facete dicta, ut ea, quae a sene Catone col-  lecta sunt, quae vocantur ἀποφθέγματα. Facilis igitur est distinctio ingenui et inliberalis ioci. alter est, si tempore fit, ut si remisso animo, &lt;vel severissimo&gt; ho- mine dignus, alter ne libero quidem, si rerum turpi- tudo adhibetur et verborum obscenitas. Ludendi etiam est quidam modus retinendus, ut ne nimis omnia pro- fundamus elatique voluptate in aliquam turpitudinem delabamur. suppeditant autem et campus noster et studia venandi honesta exempla ludendi. Sed pertinet ad omnem officii quaestionem semper in promptu ha- bere, quantum natura hominis pecudibus reliquisque beluis antecedat; illae nihil sentiunt nisi voluptatem ad eamque feruntur omni impetu, hominis autem mens discendo alitur et cogitando, semper aliquid aut an- quirit aut agit videndique et audiendi delectatione ducitur. quin etiam, si quis est paulo ad voluptates propensior, modo ne sit ex pecudum genere, sunt enim quidam homines non re sed nomine, sed si quis est  paulo erectior, quamvis voluptate capiatur, occultat et dissimulat appetitum voluptatis propter verecun- diam. Ex quo intellegitur corporis voluptatem non satis esse dignam hominis praestantia eamque con- temni et reici oportere, sin sit quispiam, qui aliquid tribuat voluptati, diligenter ei tenendum esse eius fruendae modum. itaque victus cultusque corporis ad valitudinem referatur et ad vires, non ad voluptatem. Atque etiam, si considerare volemus, quae sit in na- tura excellentia et dignitas, intellegemus, quam sit turpe diffluere luxuria et delicate ac molliter vivere, quamque honestum parce, continenter, severe, sobrie. </paragraph></page><page id="25"><paragraph>Intellegendum etiam est duabus quasi nos a natura indutos esse personis; quarum una communis est ex eo, quod omnes participes sumus rationis praestan- tiaeque eius, qua antecellimus bestiis, a qua omne ho- nestum decorumque trahitur et ex qua ratio inveniendi officii exquiritur, altera autem quae proprie singulis est tributa. ut enim in corporibus magnae dissimili- tudines sunt, alios videmus velocitate ad cursum, alios viribus ad luctandum valere, itemque in formis aliis dignitatem inesse, aliis venustatem, sic in animis exi- stunt maiores etiam varietates. Erat in L. Crasso, in L. Philippo multus lepos, maior etiam magisque de industria in C. Caesare, L. filio; at isdem temporibus in M. Scauro et in M. Druso adulescente singularis  severitas, in C. Laelio multa hilaritas, in eius familiari Scipione ambitio maior, vita tristior. de Graecis autem dulcem et facetum festivique sermonis atque in omni oratione simulatorem, quem εἴρωνα Graeci nomina- runt, Socratem accepimus, contra Pythagoram et Pe- riclem summam auctoritatem consecutos sine ulla hi- laritate. Callidum Hannibalem ex Poenorum, ex no- stris ducibus Q. Maximum accepimus, facile celare, tacere, dissimulare, insidiari, praeripere hostium con- silia. in quo genere Graeci Themistoclem et Pheraeum Iasonem ceteris anteponunt, in primisque versutum et callidum factum Solonis, qui, quo et tutior eius vita esset et plus aliquanto rei publicae prodesset, furere se simulavit. Sunt his alii multum dispares, simplices et aperti, qui nihil ex occulto, nihil de insi- diis agendum putant, veritatis cultores, fraudis ini- mici, itemque alii, qui quidvis perpetiantur, cuivis de- serviant, dum quod velint consequantur, ut Sullam et M. Crassum videbamus. quo in genere versutissimum et patientissimum Lacedaemonium Lysandrum acce- pimus, contraque Callicratidan, qui praefectus classis proximus post Lysandrum fuit. Itemque in sermoni- bus †alium quemque, quamvis praepotens sit, effi-  cere, ut unus de multis esse videatur, quod in Catulo, et in patre et in filio, idemque in Q. Mucio, Mancia vidimus. audivi ex maioribus natu, hoc idem fuisse in P. Scipione Nasica, contraque patrem eius, illum qui Ti. Gracchi conatus perditos vindicavit, nullam comitatem habuisse sermonis, [¹⁷ne Xenocratem quidem severissimum philosophorum]¹⁷ ob eamque rem ipsam magnum et clarum fuisse. innumerabiles aliae dissi- militudines sunt naturae morumque, minime tamen vituperandorum. </paragraph></page><page id="26"><paragraph>Admodum autem tenenda sunt sua cuique, non vi- tiosa, sed tamen propria, quo facilius, decorum illud, quod quaerimus, retineatur. Sic enim est faciendum, ut contra universam naturam nihil contendamus, ea tamen conservata propriam nostram sequamur, ut etiamsi sint alia graviora atque meliora, tamen nos studia nostra nostrae naturae regula metiamur; neque enim attinet naturae repugnare nec quicquam sequi, quod assequi non queas. ex quo magis emergit quale sit decorum illud, ideo quia nihil decet invita Minerva,  ut aiunt, id est adversante et repugnante natura. Om- nino si quicquam est decorum, nihil est profecto ma- gis quam aequabilitas universae vitae, tum singula- rum actionum, quam conservare non possis, si alio- rum naturam imitans, omittas tuam. Ut enim sermone eo debemus uti, qui notus est nobis, ne ut quidam Graeca verba inculcantes iure optimo rideamur, sic in actiones omnemque vitam nullam discrepantiam conferre debemus. Atque haec differentia naturarum tantam habet vim, ut non numquam mortem sibi ipse consciscere alius debeat, alius in eadem causa non debeat. Num enim alia in causa M. Cato fuit, alia ceteri, qui se in Africa Caesari tradiderunt? atqui ce- teris forsitan vitio datum esset, si se interemissent, propterea quod lenior eorum vita et mores fuerant faciliores; Catoni cum incredibilem tribuisset natura gravitatem, eamque ipse perpetua constantia robora- visset semperque in proposito susceptoque consilio permansisset, moriendum potius quam tyranni vultus aspiciendus fuit. Quam multa passus est Ulixes in illo errore diuturno, cum et mulieribus, si Circe et Calypso mulieres appellandae sunt, inserviret et in omni sermone omnibus affabilem [et iocundum] esse se vellet. domi vero etiam contumelias servorum an- cillarumque pertulit, ut ad id aliquando, quod cupie-  bat, veniret. At Aiax, quo animo traditur, milies op- petere mortem quam illa perpeti maluisset. Quae con- templantes expendere oportebit, quid quisque habeat sui, eaque moderari nec velle experiri, quam se aliena deceant; id enim maxime quemque decet, quod est cuiusque maxime &lt;suum&gt;. Suum quisque igitur no- scat ingenium acremque se et bonorum et vitiorum suorum iudicem praebeat, ne scaenici plus quam nos videantur habere prudentiae. illi enim non optumas, sed sibi accomodatissimas fabulas eligunt; qui voce freti sunt, Epigonos Medumque, qui gestu Melanip- pam, Clytemestram, semper Rupilius, quem ego me- mini, Antiopam, non saepe Aesopus Aiacem. ergo hi- strio hoc videbit in scena, non videbit sapiens vir in vita? Ad quas igitur res aptissimi erimus, in iis po- tissimum elaborabimus. sin aliquando necessitas nos ad ea detruserit, quae nostri ingenii non erunt, omnis adhibenda erit cura, meditatio, diligentia, ut ea, si non decore, at quam minime indecore facere possi- mus, nec tam est enitendum, ut bona, quae nobis data non sint, sequamur, quam ut vitia fugiamus. </paragraph></page><page id="27"><paragraph>Ac duabus iis personis, quas supra dixi, tertia adiun- gitur, quam casus aliqui aut tempus imponit, quarta  etiam, quam nobismet ipsis iudicio nostro accommo- damus. nam regna, imperia, nobilitatem, honores, di- vitias, opes eaque, quae sunt his contraria, in casu sita temporibus gubernantur; ipsi autem gerere quam personam velimus, a nostra voluntate proficiscitur. itaque se alii ad philosophiam, alii ad ius civile, alii ad eloquentiam applicant, ipsarumque virtutum in alia alius mavult excellere. quorum vero patres aut ma- iores aliqua gloria praestiterunt, ii student plerumque eodem in genere laudis excellere, ut Q. Mucius P. f. in iure civili, Pauli filius Africanus in re militari. quidam autem ad eas laudes quas a patribus accepe- runt, addunt aliquam suam, ut hic idem Africanus elo- quentia cumulavit bellicam gloriam, quod idem fecit Timotheus, Cononis f., qui cum belli laude non in- ferior fuisset quam pater, ad eam laudem doctrinae et ingenii gloriam adiecit. fit autem interdum, ut non- nulli omissa imitatione maiorum suum quoddam in- stitutum consequantur, maximeque in eo plerumque elaborant ii, qui magna sibi proponunt obscuris orti maioribus. Haec igitur omnia, cum quaerimus quid deceat, complecti animo et cogitatione debemus; in primis autem constituendum est, quos nos et quales  esse velimus et in quo genere vitae, quae deliberatio est omnium difficillima. ineunte enim adulescentia, cum est maxima inbecillitas consilii, tum id sibi quis- que genus aetatis degendae constituit, quod maxime adamavit. itaque ante implicatur aliquo certo genere cursuque vivendi, quam potuit, quod optimum esset, iudicare. Nam quod Herculem Prodicus dicit, ut est apud Xenophontem, cum primum pubesceret, quod tempus a natura ad deligendum, quam quisque viam vivendi sit ingressurus, datum est, exisse in solitudi- nem atque ibi sedentem diu secum multumque dubi- tasse, cum duas cerneret vias, unam Voluptatis, alte- ram Virtutis, utram ingredi melius esset, hoc Herculi, Iovis satu edito, potuit fortasse contingere, nobis non item, qui imitamur quos cuique visum est atque ad eorum studia institutaque impellimur. Plerumque au- tem parentium praeceptis imbuti ad eorum consuetu- dinem moremque deducimur; alii multitudinis iudicio feruntur, quaeque maiori parti pulcherrima videntur, ea maxime exoptant; nonnulli tamen sive felicitate quadam sive bonitate naturae sine parentium disci- plina rectam vitae secuti sunt viam. </paragraph></page><page id="28"><paragraph>Illud autem maxime rarum genus est eorum, qui aut excellenti ingenii magnitudine aut praeclara eru-  ditione atque doctrina aut utraque re ornati spatium etiam deliberandi habuerunt, quem potissimum vitae cursum sequi vellent; in qua deliberatione ad suam cuiusque naturam consilium est omne revocandum. Nam cum in omnibus quae aguntur, ex eo, quomodo quisque natus est, ut supra dictum est, quid deceat, exquirimus, tum in tota vita constituenda multo est eius rei cura maior adhibenda, ut constare in perpe- tuitate vitae possimus nobismet ipsis nec in ullo of- ficio claudicare. Ad hanc autem rationem quoniam maximam vim natura habet, fortuna proximam, utri- usque omnino habenda ratio est in deligendo genere vitae, sed naturae magis; multo enim et firmior est et constantior, ut fortuna nonunquam tamquam ipsa mortalis cum immortali natura pugnare videatur. Qui igitur ad naturae suae non vitiosae genus consilium vivendi omne contulerit, is constantiam teneat, id enim maxime decet, nisi forte se intellexerit errasse in deli- gendo genere vitae. Quod si acciderit, potest autem accidere, facienda morum institutorumque mutatio est. Eam mutationem si tempora adiuvabunt, facilius com- modiusque faciemus; sin minus, sensim erit pede- temptimque facienda, ut amicitias, quae minus delec- tent et minus probentur, magis decere censent sapien- tes sensim diluere quam repente praecidere. Commu- tato autem genere vitae omni ratione curandum est ut id bono consilio fecisse videamur. Sed quoniam  paulo ante dictum est imitandos esse maiores, primum illud exceptum sit ne vitia sint imitanda, deinde si na- tura non feret, [ut quaedam imitari possint],—ut su- perioris filius Africani, qui hunc Paulo natum adop- tavit, propter infirmitatem valetudinis non tam potuit patris similis esse, quam ille fuerat sui—si igitur non poterit sive causas defensitare sive populum con- tionibus tenere sive bella gerere, illa tamen praestare debebit, quae erunt in ipsius potestate, iustitiam, fi- dem, liberalitatem, modestiam, temperantiam, quo mi- nus ab eo id, quod desit, requiratur. Optima autem hereditas a patribus traditur liberis omnique patri- monio praestantior gloria virtutis rerumque gestarum, cui dedecori esse nefas et vitium iudicandum est. Et quoniam officia non eadem disparibus aetatibus tri- buuntur aliaque sunt iuvenum, alia seniorum, aliquid etiam de hac distinctione dicendum est. Est igitur adulescentis maiores natu vereri exque iis deligere optimos et probatissimos, quorum consilio atque auc- toritate nitatur; ineuntis enim aetatis inscitia senum constituenda et regenda prudentia est. Maxime autem haec aetas a libidinibus arcenda est exercendaque in labore patientiaque et animi et corporis, ut eorum et in bellicis et in civilibus officiis vigeat industria. At- que etiam cum relaxare animos et dare se iucunditati volent, caveant intemperantiam, meminerint verecun-  diae, quod erit facilius, si in eiusmodi quidem rebus maiores natu nolint interesse. Senibus autem labores corporis minuendi, exercitationes animi etiam augen- dae videntur, danda vero opera, ut et amicos et iuventutem et maxime rem publicam consilio et pru- dentia quam plurimum adiuvent. Nihil autem ma- gis cavendum est senectuti quam ne languori se desi- diaeque dedat; luxuria vero cum omni aetati turpis, tum senectuti foedissima est. </paragraph></page><page id="29"><paragraph>Sin autem etiam libidinum intemperantia accessit, duplex malum est, quod et ipsa senectus dedecus con- cipit et facit adulescentium impudentiorem intempe- rantiam.  Ac ne illud quidem alienum est, de magistratuum, de privatorum, de civium, de peregrinorum officiis di- cere. Est igitur proprium munus magistratus intelle- gere se gerere personam civitatis debereque eius di- gnitatem et decus sustinere, servare leges, iura descri- bere, ea fidei suae commissa meminisse. Privatum autem oportet aequo et pari cum civibus iure vivere neque summissum et abiectum neque se ecferentem, tum in re publica ea velle, quae tranquilla et honesta sint; talem enim solemus et sentire bonum civem et dicere. Peregrini autem atque incolae officium est nihil praeter suum negotium agere, nihil de alio anquirere  minimeque esse in aliena re publica curiosum.—Ita fere officia reperientur, cum quaeretur quid deceat et quid aptum sit personis, temporibus, aetatibus. Nihil est autem quod tam deceat, quam in omni re gerenda consilioque capiendo servare constantiam.  Sed quoniam decorum illud in omnibus factis, dictis, in corporis denique motu et statu cernitur idque positum est in tribus rebus, formositate, ordine, ornatu ad actionem apto, difficilibus ad eloquendum, sed satis erit intellegi, in his autem tribus continetur cura etiam illa, ut probemur iis, quibuscum apud quosque viva- mus, his quoque de rebus pauca dicantur. Principio corporis nostri magnam natura ipsa videatur habuisse rationem, quae formam nostram reliquamque figuram, in qua esset species honesta, eam posuit in promptu, quae partes autem corporis ad naturae necessitatem datae aspectum essent deformem habiturae [atque for- mam], eas contexit atque abdidit. Hanc naturae tam diligentem fabricam imitata est hominum verecundia. Quae enim natura occultavit, eadem omnes, qui sana mente sunt, removent ab oculis ipsique necessitati dant operam ut quam occultissime pareant; quarumque  partium corporis usus sunt necessarii, eas neque par- tes neque earum usus suis nominibus appellant, quod- que facere non turpe est, modo occulte, id dicere ob- scenum est. Itaque nec actio rerum illarum aperta pe- tulantia vacat nec orationis obscenitas. Nec vero au- diendi sunt Cynici aut se qui fuerunt Stoici paene cynici qui reprehendunt et irrident, quod ea, quae re turpia non sint, verbis flagitiosa ducamus, illa autem, quae turpia sunt, nominibus appellemus suis. Latro- cinari, fraudare, adulterare re turpe est, sed dicitur non obscene; liberis dare operam re honestum est, nomine obscenum; pluraque in eam sententiam ab eisdem contra verecundiam disputantur. Nos autem naturam sequamur et ab omni, quod abhorret ab ocu- lorum auriumque approbatione fugiamus; status, in- cessus, sessio, accubitio, vultus, oculi, manuum motus teneat illud decorum. Quibus in rebus duo maxime sunt fugienda, ne quid effeminatum aut molle et ne quid durum aut rusticum sit. Nec vero histrionibus oratoribusque concedendum est, ut is haec apta sint, nobis dissoluta. Scaenicorum quidem mos tantam ha- bet vetere disciplina verecundiam, ut in scaenam sine subligaculo prodeat nemo; verentur enim, ne, si quo casu  evenerit, ut corporis partes quaedam aperiantur, aspi- ciantur non decore. Nostro quidem more cum parenti- bus puberes filii, cum soceris generi non lavantur. Retinenda igitur est huius generis verecundia, prae- sertim natura ipsa magistra et duce. Cum autem pul- chritudinis duo genera sint, quorum in altero venustas sit, in altero dignitas, venustatem muliebrem ducere debemus, dignitatem virilem. Ergo et a forma remo- veatur omnis viro non dignus ornatus, et huic simile vitium in gestu motuque caveatur. Nam et palaestrici motus sunt saepe odiosiores et histrionum nonnulli gestus ineptiis non vacant, et in utroque genere quae sunt recta et simplicia laudantur. Formae autem di- gnitas coloris bonitate tuenda est, color exercitationi- bus corporis. Adhibenda praeterea munditia est non odiosa neque exquisita nimis, tantum quae fugiat agrestem et inhumanam neglegentiam. Eadem ratio est habenda vestitus, in quo, sicut in plerisque rebus, mediocritas optima est. Cavendum autem est, ne aut tarditatibus utamur &lt;in&gt; ingressu mollioribus, ut pomparum ferculis similes esse videamur, aut in festi- nationibus suscipiamus nimias celeritates, quae cum fiunt, anhelitus moventur, vultus mutantur, ora tor- quentur; ex quibus magna significatio fit non adesse constantiam. Sed multo etiam magis elaborandum est, ne animi motus a natura recedant, quod assequemur, si cavebimus ne in perturbationes atque exanimatio-  nes incidamus et si attentos animos ad decoris conser- vationem tenebimus. Motus autem animorum duplices sunt; alteri cogitationis, alteri appetitus. Cogitatio in vero exquirendo maxime versatur, appetitus impellit ad agendum. Curandum est igitur, ut cogitatione ad res quam optimas utamur, appetitum rationi oboedien- tem praebeamus. </paragraph></page><page id="30"><paragraph>Et quoniam magna vis orationis est eaque duplex, altera contentionis, altera sermonis, contentio discep- tationibus tribuatur iudiciorum, contionum, senatus, sermo in circulis, disputationibus, congressionibus fa- miliarium versetur, sequatur etiam convivia. Conten- tionis praecepta rhetorum sunt, nulla sermonis, quam- quam haud scio an possint haec quoque esse. Sed discentium studiis inveniuntur magistri, huic autem qui studeant sunt nulli, rhetorum turba referta omnia; quamquam quoniam verborum sententiarumque prae- cepta sunt, eadem ad sermonem pertinebunt. Sed cum orationis indicem vocem habeamus, in voce autem duo sequamur, ut clara sit, ut suavis, utrumque om- nino a natura petundum est, verum alterum exercitatio augebit, alterum imitatio presse loquentium et leniter. Nihil fuit in Catulis, ut eos exquisito iudicio putares uti litterarum, quamquam erant litterati; sed et alii; hi autem optime uti lingua Latina putabantur. Sonus erat dulcis, litterae neque expressae, neque oppressae, ne aut obscurum esset aut putidum, sine contentione vox nec languens nec canora. Uberior oratio L. Crassi nec minus faceta, sed bene loquendi de Catulis opinio non minor. Sale vero et facetiis Caesar, Catuli patris frater, vicit omnes, ut in illo ipso forensi genere di-  cendi contentiones aliorum sermone vinceret. In om- nibus igitur his elaborandum est, si in omni re quid deceat exquirimus. Sit ergo hic sermo, in quo Socra- tici maxime excellunt, lenis minimeque pertinax, insit in eo lepos. Nec vero, tamquam in possessionem suam venerit, excludat alios, sed cum reliquis in rebus tum in sermone communi vicissitudinem non iniquam putet. Ac videat in primis, quibus de rebus loquatur, si seriis, severitatem adhibeat, si iocosis leporem. In primisque provideat, ne sermo vitium aliquod indicet inesse in moribus; quod maxime tum solet evenire, cum stu- diose de absentibus detrahendi causa aut per ridicu- lum aut severe, maledice contumelioseque dicitur. Ha- bentur autem plerumque sermones aut de domesticis negotiis aut de re publica aut de artium studiis atque doctrina. Danda igitur opera est, ut, etiamsi aberrare ad alia coeperit, ad haec revocetur oratio, sed utcum- que aderunt; neque enim isdem de rebus nec omni tempore nec similiter delectamur. Animadvertendum est etiam, quatenus sermo delectationem habeat, et ut incipiendi ratio fuerit, ita sit desinendi modus. Sed quomodo in omni vita rectissime praecipitur, ut per- turbationes fugiamus, id est motus animi nimios ra- tioni non obtemperantes, sic eiusmodi motibus sermo debet vacare, ne aut ira existat aut cupiditas aliqua aut pigritia aut ignavia aut tale aliquid appareat, maximeque curandum est, ut eos, quibuscum sermo- nem conferemus, et vereri et diligere videamur. Ob- iurgationes etiam nonnumquam incidunt necessariae,  in quibus utendum est fortasse et vocis contentione maiore et verborum gravitate acriore, id agendum etiam, ut ea facere videamur irati. Sed ut ad urendum et secandum, sic ad hoc genus castigandi raro invi- tique veniemus, nec unquam nisi necessario, si nulla reperietur alia medicina, sed tamen ira procul absit, cum qua nihil recte fieri, nihil considerate potest. Magna&lt;m&gt; autem parte&lt;m&gt; clementi castigatione licet uti, gravitate tamen adiuncta, ut et severitas adhibea- tur et contumelia repellatur, atque etiam illud ipsum, quod acerbitatis habet obiurgatio, significandum est ipsius id causa, qui obiurgetur, esse susceptum. Rec- tum est autem etiam in illis contentionibus, quae cum inimicissimis fiunt, etiam si nobis indigna audiamus, tamen gravitatem retinere, iracundiam pellere; quae enim cum aliqua perturbatione fiunt, ea nec constanter fieri possunt neque is, qui adsunt, probari. Deforme etiam est de se ipsum praedicare, falsa praesertim, et cum inrisione audientium imitari militem gloriosum. </paragraph></page><page id="31"><paragraph>Et quoniam omnia persequimur, volumus quidem certe, dicendum est etiam, qualem hominis honorati et principis domum placeat esse, cuius finis est usus, ad quem accommodanda est aedificandi descriptio et tamen adhibenda commoditatis dignitatisque diligen- tia. Cn. Octavio, qui primus ex illa familia consul factus est, honori fuisse accepimus, quod praeclaram  aedificasset in Palatio et plenam dignitatis domum, quae cum vulgo viseretur, suffragata domino, novo homini, ad consulatum putabatur. Hanc Scaurus de- molitus accessionem adiunxit aedibus. Itaque ille in suam domum consulatum primus attulit, hic, summi et clarissimi viri filius, in domum multiplicatam non repulsam solum rettulit, sed ignominiam etiam et ca- lamitatem. Ornanda enim est dignitas domo, non ex domo tota quaerenda, nec domo dominus, sed domino domus honestanda est, et, ut in ceteris habenda ratio non sua solum, sed etiam aliorum, sic in domo clari hominis, in quam et hospites multi recipiendi et ad- mittenda hominum cuiusque modi multitudo, adhi- benda cura est laxitatis. Aliter ampla domus dedecori saepe domino est, si est in ea solitudo, et maxime, si aliquando alio domino solita est frequentari. Odiosum est enim, cum a praetereuntibus dicitur: "o domus an- tiqua et quam dispari dominare domino" quod quidem his temporibus in multis licet dicere. Cavendum au- tem est, praesertim si ipse aedifices, ne extra modum sumptu et magnificentia prodeas, quo in genere mul- tum mali etiam in exemplo est. Studiose enim plerique praesertim in hanc partem facta principum imitantur, ut L. Luculli, summi viri, virtutem quis? at quam multi villarum magnificentiam imitati! Quarum qui- dem certe est adhibendus modus ad mediocritatemque  revocandus. Eademque mediocritas ad omnem usum cultumque vitae transferenda est. Sed haec hactenus. </paragraph></page><page id="32"><paragraph>In omni autem actione suscipienda tria sunt tenen- da, primum ut appetitus rationi pareat, quo nihil est ad officia conservanda accommodatius, deinde ut ani- madvertatur, quanta illa res sit, quam efficere veli- mus, ut neve maior neve minor cura et opera suscipia- tur, quam causa postulet. Tertium est, ut caveamus, ut ea, quae pertinent ad liberalem speciem et digni- tatem, moderata sint. Modus autem est optimus decus ipsum tenere, de quo ante diximus, nec progredi lon- gius. Horum tamen trium praestantissimum est appe- titum obtemperare rationi.  Deinceps de ordine rerum et de opportunitate tem- porum dicendum est. Haec autem scientia continentur ea, quam Graeci εὐταξίαν nominant, non hanc, quam interpretamur modestiam, quo in verbo modus inest, sed illa est εὐταξία, in qua intellegitur ordinis conser- vatio. Itaque, ut eandem nos modestiam appellemus, sic definitur a Stoicis, ut modestia sit scientia rerum earum, quae agentur aut dicentur, loco suo collocan- darum. Ita videtur eadem vis ordinis et collocationis fore; nam et ordinem sic definiunt, compositionem rerum aptis et accommodatis locis. Locum autem ac- tionis opportunitatem temporis esse dicunt; tempus autem actionis opportunum Graece εὐκαιρία, Latine appellatur occasio. Sic fit, ut modestia haec, quam  ita interpretamur, ut dixi, scientia sit opportunitatis idoneorum ad agendum temporum. Sed potest eadem esse prudentiae definitio, de qua principio diximus, hoc autem loco de moderatione et temperantia et ha- rum similibus virtutibus quaerimus. Itaque quae erant prudentiae propria suo loco dicta sunt; quae autem harum virtutum, de quibus iam diu loquimur, quae pertinent ad verecundiam et ad eorum approbatio- nem, quibuscum vivimus, nunc dicenda sunt. </paragraph></page><page id="33"><paragraph>Talis est igitur ordo actionum adhibendus, ut, quem- admodum in oratione constanti, sic in vita omnia sint apta inter se et convenientia; turpe enim valdeque vitiosum in re severa convivio digna aut delicatum aliquem inferre sermonem. Bene Pericles, cum ha- beret collegam in praetura Sophoclem poetam iique de communi officio convenissent et casu formosus puer praeteriret dixissetque Sophocles "o puerum pul- chrum, Pericle"! "At enim praetorem, Sophocle, decet non solum manus sed etiam oculos abstinentes ha- bere." Atque hoc idem Sophocles si in athletarum probatione dixisset, iusta reprehensione caruisset. Tanta vis est et loci et temporis. Ut si qui, cum causam sit acturus, in itinere aut in ambulatione se- cum ipse meditetur, aut si quid aliud attentius cogitet, non reprehendatur, at hoc idem si in convivio faciat, inhumanus videatur inscitia temporis. Sed ea, quae multum ab humanitate discrepant, ut si qui in foro cantet aut si qua est alia magna perversitas, facile  apparet nec magnopere admonitionem et praecepta desiderat; quae autem parva videntur esse delicta neque a multis intellegi possunt, ab is est diligentius declinandum. Ut in fidibus aut tibiis quamvis pau- lum discrepent, tamen id a sciente animadverti solet, sic videndum est in vita ne forte quid discrepet, vel multo etiam magis, quo maior et melior actionum quam sonorum concentus est. Itaque ut in fidibus musicorum aures vel minima sentiunt, sic nos, si acres ac diligentes iudices esse volumus animadversoresque vitiorum, magna saepe intellegemus ex parvis. Ex oculorum optutu, superciliorum aut remissione aut contractione, ex maestitia, ex hilaritate, ex risu, ex lo- cutione, ex reticentia, ex contentione vocis, ex sum- missione, ex ceteris similibus facile iudicabimus, quid eorum apte fiat, quid ab officio naturaque discrepet. Quo in genere non est incommodum, quale quidque eorum sit ex aliis iudicare, ut si quid non deceat illos, vitemus ipsi. Fit enim nescio quomodo ut magis in aliis cernamus, quam in nobismet ipsis, si quid delin- quitur. Itaque facillume corriguntur in discendo, quo-  rum vitia imitantur emendandi causa magistri. Nec vero alienum est ad ea deligenda, quae dubitationem afferunt, adhibere doctos homines vel etiam usu peri- tos et, quid iis de quoque officii genere placeat ex- quirere. Maior enim pars eo fere deferri solet, quo a natura ipsa deducitur. In quibus videndum est, non modo quid quisque loquatur, sed etiam quid quisque sentiat atque etiam de qua causa quisque sentiat. Ut enim pictores et ii qui signa fabricantur et vero etiam poetae suum quisque opus a vulgo considerari vult, ut si quid reprehensum sit a pluribus, id corrigatur, iique et secum et aliis quid in eo peccatum sit exqui- runt, sic aliorum iudicio permulta nobis et facienda et non facienda et mutanda et corrigenda sunt. Quae vero more agentur institutisque civilibus, de his nihil est praecipiendum; illa enim ipsa praecepta sunt, nec quemquam hoc errore duci oportet, ut siquid Socrates aut Aristippus contra morem consuetudinemque civi- lem fecerint locutive sint, idem sibi arbitretur licere; magnis illi et divinis bonis hanc licentiam assequeban- tur. Cynicorum vero ratio tota est eicienda; est enim  inimica verecundiae, sine qua nihil rectum esse po- test, nihil honestum. Eos autem, quorum vita per- specta in rebus honestis atque magnis est, bene de re publica sentientes ac bene meritos aut merentes sicut aliquo honore aut imperio affectos observare et colere debemus, tribuere etiam multum senectuti, cedere iis, qui magistratum habebunt, habere dilectum civis et peregrini in ipsoque peregrino privatimne an publice venerit. Ad summam, ne agam de singulis, totius generis hominum conciliationem et consociationem co- lere, tueri, servare debemus. </paragraph></page><page id="34"><paragraph>Iam de artificiis et quaestibus, qui liberales ha- bendi, qui sordidi sint, haec fere accepimus. Primum improbantur ii quaestus, qui in odia hominum incur- runt, ut portitorum, ut feneratorum. Inliberales autem et sordidi quaestus mercennariorum omnium, quorum operae, non quorum artes emuntur; est enim in illis ipsa merces auctoramentum servitutis. Sordidi etiam putandi, qui mercantur a mercatoribus, quod statim vendant; nihil enim proficiant, nisi admodum mentian- tur; nec vero est quicquam turpius vanitate. Opificesque omnes in sordida arte versantur; nec enim quicquam ingenuum habere potest officina. Minimeque artes eae  probandae, quae ministrae sunt voluptatum 'cetarii, lanii, coqui, fartores, piscatores', ut ait Terentius. Ad- de huc, si placet, unguentarios, saltatores, totumque ludum talarium. Quibus autem artibus aut prudentia maior inest aut non mediocris utilitas quaeritur ut me- dicina, ut architectura, ut doctrina rerum honestarum, eae sunt iis, quorum ordini conveniunt, honestae. Mer- catura autem, si tenuis est, sordida putanda est; sin magna et copiosa, multa undique apportans multis- que sine vanitate inpertiens, non est admodum vitu- peranda; atque etiam si satiata quaestu vel contenta potius, ut saepe ex alto in portum, ex ipso se portu in agros possessionesque contulit, videtur iure optimo posse laudari. Omnium autem rerum, ex quibus ali- quid adquiritur, nihil est agri cultura melius, nihil uberius, nihil dulcius, nihil homine, nihil libero di- gnius. De qua quoniam in Catone Maiore satis multa diximus, illinc assumes quae ad hunc locum pertinebunt. </paragraph></page><page id="35"><paragraph>Sed ab iis partibus, quae sunt honestatis, quem ad modum officia ducerentur, satis expositum videtur. Eorum autem ipsorum, quae honesta sunt, potest in- cidere saepe contentio et comparatio, de duobus ho- nestis utrum honestius, qui locus a Panaetio est prae- termissus. Nam cum omnis honestas manet a parti- bus quattuor, quarum una sit cognitionis, altera com-  munitatis, tertia magnanimitatis, quarta moderationis, haec in deligendo officio saepe inter se comparentur necesse est. Placet igitur aptiora esse naturae ea of- ficia, quae ex communitate, quam ea, quae ex cogni- tione ducantur, idque hoc argumento confirmari po- test, quod, si contigerit ea vita sapienti, ut omnium rerum affluentibus copiis [¹⁷quamvis]¹⁷ omnia, quae co- gnitione digna sint, summo otio secum ipse consideret et contempletur, tamen si solitudo tanta sit, ut homi- nem videre non possit, excedat e vita. Princepsque omnium virtutum illa sapientia, quam σοφίαν Graeci vocant, prudentiam enim, quam Graeci φρόνησιν di- cunt, aliam quandam intellegimus, quae est rerum expetendarum fugiendarumque scientia; illa autem sa- pientia, quam principem dixi, rerum est divinarum et humanarum scientia, in qua continetur deorum et hominum communitas et societas inter ipsos; ea si maxima est, ut est, certe necesse est, quod a communi- tate ducatur officium, id esse maximum. Etenim co- gnitio contemplatioque [naturae] manca quodam modo atque inchoata sit, si nulla actio rerum consequatur. Ea autem actio in hominum commodis tuendis ma- xime cernitur; pertinet igitur ad societatem generis humani; ergo haec cognitioni anteponenda est.  </paragraph></page><page id="36"><paragraph>Atque id optimus quisque reapse ostendit et iudicat. Quis enim est tam cupidus in perspicienda cognoscen- daque rerum natura, ut, si ei tractanti contemplanti- que res cognitione dignissimas subito sit allatum pe- riculum discrimenque patriae, cui subvenire opitu- larique possit, non illa omnia relinquat atque abiciat, etiamsi dinumerare se stellas aut metiri mundi ma- gnitudinem posse arbitretur? Atque hoc idem in pa- rentis, in amici re aut periculo fecerit. Quibus rebus intellegitur, studiis officiisque scientiae praeponenda esse officia iustitiae, quae pertinent ad hominum utili- tatem, qua nihil homini esse debet antiquius. Atque illi ipsi, quorum studia vitaque omnis in rerum co- gnitione versata est, tamen ab augendis hominum uti- litatibus et commodis non recesserunt. Nam et erudie- runt multos, quo meliores cives utilioresque rebus suis publicis essent, ut Thebanum Epaminondam Lysis Py- thagoreus, Syracosium Dionem Plato multique multos, nosque ipsi, quicquid ad rem publicam attulimus, si modo aliquid attulimus, a doctoribus atque doctrina instructi ad eam et ornati accessimus. Neque solum vivi atque praesentes studiosos discendi erudiunt at- que docent, sed hoc idem etiam post mortem monu- mentis litterarum assequuntur. Nec enim locus ullus est praetermissus ab iis, qui ad leges, qui ad mores, qui ad disciplinam rei publicae pertineret, ut otium  suum ad nostrum negotium contulisse videantur. Ita illi ipsi doctrinae studiis et sapientiae dediti ad ho- minum utilitatem suam intelligentiam prudentiamque potissimum conferunt; ob eamque etiam causam elo- qui copiose, modo prudenter, melius est quam vel acutissime sine eloquentia cogitare, quod cogitatio in se ipsa vertitur, eloquentia complectitur eos, quibus- cum communitate iuncti sumus. Atque ut apium exa- mina non fingendorum favorum causa congregantur, sed cum congregabilia natura sint, fingunt favos, sic homines, ac multo etiam magis, natura congregati ad- hibent agendi cogitandique sollertiam. Itaque, nisi ea virtus, quae constat ex hominibus tuendis, id est ex societate generis humani, attingat cognitionem rerum, solivaga cognitio et ieiuna videatur, [¹⁷itemque magni- tudo animi remota communitate coniunctioneque hu- mana feritas sit quaedam et immanitas.]¹⁷ Ita fit, ut vincat cognitionis studium consociatio hominum at- que communitas. </paragraph></page><page id="37"><paragraph>Nec verum est quod dicitur a quibusdam propter necessitatem vitae, quod ea, quae natura desideraret, consequi sine aliis atque efficere non possemus, id- circo initam esse cum hominibus communitatem et societatem; quodsi omnia nobis, quae ad victum cul- tumque pertinent, quasi virgula divina, ut aiunt, sup- peditarentur, tum optimo quisque ingenio negotiis omnibus omissis totum se in cognitione et scientia collocaret. Non est ita. Nam et solitudinem fugeret et  socium studii quaereret, tum docere, tum discere vellet, tum audire, tum dicere. Ergo omne officium, quod ad coniunctionem hominum et ad societatem tuendam va- let, anteponendum est illi officio, quod cognitione et scientia continetur. Illud forsitan quaerendum sit, num haec communitas, quae maxime est apta naturae ea sit etiam moderationi modestiaeque semper ante- ponenda. non placet; sunt enim quaedam partim ita foeda, partim ita flagitiosa, ut ea ne conservandae quidem patriae causa sapiens facturus sit. Ea Posido- nius collegit permulta, sed ita taetra quaedam, ita ob- scena, ut dictu quoque videantur turpia. Haec igitur non suscipiet rei publicae causa, ne res publica qui- dem pro se suscipi volet. Sed haec commodius se res habet, quod non potest accidere tempus, ut intersit rei publicae quicquam illorum facere sapientem. Quare hoc quidem effectum sit, in officiis deligendis [hoc] genus officiorum excellere, quod teneatur homi- num societate. Etenim cognitionem prudentiamque sequetur considerata actio; ita fit, ut agere considerate pluris sit quam cogitare prudenter. Atque haec qui- dem hactenus. Patefactus enim locus est ipse, ut non difficile sit in exquirendo officio quid cuique sit prae- ponendum videre. In ipsa autem communitate sunt gradus officiorum, ex quibus quid cuique praestet in- tellegi possit, ut prima diis immortalibus, secunda  patriae, tertia parentibus, deinceps gradatim reliquis debeantur. Quibus ex rebus breviter disputatis intel- legi potest non solum id homines solere dubitare, ho- nestumne an turpe sit, sed etiam duobus propositis honestis utrum honestius sit. Hic locus a Panaetio est, ut supra dixi, praetermissus. Sed iam ad reliqua per- gamus.</paragraph></page><page id="38"><paragraph>LIBER SECUNDUS  Quemadmodum officia ducerentur ab honestate, Marce fili, atque ab omni genere virtutis, satis expli- catum arbitror libro superiore. Sequitur ut haec offi- ciorum genera persequar, quae pertinent ad vitae cul- tum et ad earum rerum, quibus utuntur homines, fa- cultatem, ad opes, ad copias; [¹⁷in quo tum quaeri dixi, quid utile, quid inutile, tum ex utilibus quid utilius aut quid maxime utile]¹⁷. De quibus dicere adgrediar, si pauca prius de instituto ac de iudicio meo dixero. Quamquam enim libri nostri complures non modo ad legendi, sed etiam ad scribendi studium excitaverunt, tamen interdum vereor ne quibusdam bonis viris phi- losophiae nomen sit invisum mirenturque in ea tantum me operae et temporis ponere. Ego autem quam diu res publica per eos gerebatur, quibus se ipsa commise- rat, omnes meas curas cogitationesque in eam confe-  rebam. Cum autem dominatu unius omnia tenerentur neque esset usquam consilio aut auctoritati locus, so- cios denique tuendae rei publicae summos viros ami- sissem, nec me angoribus dedidi, quibus essem con- fectus, nisi iis restitissem, nec rursum indignis homine docto voluptatibus. Atque utinam res publica stetis- set quo coeperat statu nec in homines non tam com- mutandarum quam evertendarum rerum cupidos in- cidisset! Primum enim, ut stante re publica facere solebamus, in agendo plus quam in scribendo operae poneremus, deinde ipsis scriptis non ea, quae nunc, sed actiones nostras mandaremus, ut saepe fecimus. Cum autem res publica, in qua omnis mea cura, cogi- tatio, opera poni solebat, nulla esset omnino, illae scilicet litterae conticuerunt forenses et senatoriae. Nihil agere autem cum animus non posset, in his studiis ab initio versatus aetatis existimavi honestissime molestias posse deponi, si me ad philosophiam retulissem Cui cum multum adulescens discendi causa temporis tribuissem posteaquam honoribus inservire coepi meque totum rei publicae tradidi, tantum erat philosophiae loci, quantum superfuerat amicorum et rei publicae tempori. Id autem omne consumebatur in legendo, scribendi otium non erat. Maximis igitur in malis hoc tamen boni assecuti videmur, ut ea litteris mandaremus, quae nec erant satis nota nostris et erant cognitione dignissima. Quid enim est, per deos, optabilius sapientia, quid praestantius, quid homini melius, quid homine di-  gnius? Hanc igitur qui expetunt, philosophi nominan- tur, nec quicquam aliud est philosophia, si interpre- tari velis, praeter studium sapientiae. Sapientia autem est, ut a veteribus philosophis definitum est, rerum divinarum et humanarum causarumque, quibus eae res continentur, scientia, cuius studium qui vituperat haud sane intellego quidnam sit quod laudandum putet. Nam sive oblectatio quaeritur animi requiesque curarum, quae conferri cum eorum studiis potest, qui semper aliquid anquirunt, quod spectet et valeat ad bene beateque vivendum? sive ratio constantiae vir- tutisque ducitur, aut haec ars est aut nulla omnino, per quam eas assequamur. Nullam dicere maximarum rerum artem esse, cum minimarum sine arte nulla sit, hominum est parum considerate loquentium atque in maximis rebus errantium. Si autem est aliqua disci- plina virtutis, ubi ea quaeretur, cum ab hoc discendi genere discesseris. Sed haec cum ad philosophiam cohortamur, accuratius disputari solent, quod alio quo- dam libro fecimus. Hoc autem tempore tantum nobis declarandum fuit, cur orbati rei publicae muneribus, ad hoc nos studium potissimum contulissemus. Occu- ritur autem nobis, et quidem a doctis et eruditis quae- rentibus, satisne constanter facere videamur, qui, cum percipi nihil posse dicamus, tamen et aliis de rebus disserere soleamus et hoc ipso tempore praecepta of- ficii persequamur. Quibus vellem satis cognita esset nostra sententia. Non enim sumus ii, quorum vagetur animus errore nec habeat umquam quid sequatur.  Quae enim esset ista mens vel quae vita potius, non modo disputandi, sed etiam vivendi ratione sublata? Nos autem, ut ceteri alia certa, alia incerta esse di- cunt, sic ab his dissentientes alia probabilia, contra alia dicimus. Quid est igitur, quod me impediat ea, quae probabilia mihi videantur, sequi, quae contra improbare atque adfirmandi arrogantiam vitantem fu- gere temeritatem, quae a sapientia dissidet plurimum? Contra autem omnia disputantur a nostris, quod hoc ipsum probabile elucere non possit, nisi ex utraque parte causarum esset facta contentio. Sed haec ex- planata sunt in Academicis nostris satis, ut arbitror, diligenter. Tibi autem, mi Cicero, quamquam in anti- quissima nobilissimaque philosophia Cratippo auc- tore versaris iis simillimo, qui ista praeclara pepere- runt, tamen haec nostra, finituma vestris, ignota esse nolui. Sed iam ad instituta pergamus. </paragraph></page><page id="39"><paragraph>Quinque igitur rationibus propositis officii perse- quendi, quarum duae ad decus honestatemque perti- nerent, duae ad commoda vitae, copias, opes, facul- tates, quinta ad eligendi iudicium, si quando ea, quae dixi, pugnare inter se viderentur, honestatis pars con- fecta est, quam quidem tibi cupio esse notissimam. Hoc autem de quo nunc agimus, id ipsum est, quod utile appellatur. In quo verbo lapsa consuetudo de- flexit de via sensimque eo deducta est, ut honestatem ab utilitate secernens constitueret esse honestum ali- quid, quod utile non esset, et utile, quod non ho- nestum, qua nulla pernicies maior hominum vi-  tae potuit afferri. Summa quidem auctoritate phi- losophi severe sane atque honeste haec tria genera confusa cogitatione distinguunt: quicquid enim iustum sit, id etiam utile esse censent, itemque quod ho- nestum, idem iustum, ex quo efficitur, ut, quicquid honestum sit, idem sit utile. Quod qui parum perspi- ciunt, ii saepe versutos homines et callidos admiran- tes, malitiam sapientiam iudicant. Quorum error eri- piendus est opinioque omnis ad eam spem tradu- cenda, ut honestis consiliis iustisque factis, non fraude et malitia se intellegant ea, quae velint, consequi posse. Quae ergo ad vitam hominum tuendam perti- nent, partim sunt inanima, ut aurum, argentum, ut ea, quae gignuntur e terra, ut alia generis eiusdem, partim animalia, quae habent suos impetus et rerum appetitus. Eorum autem rationis expertia sunt, alia ratione utentia. Expertes rationis equi, boves, reli- quae pecudes, apes, quarum opere efficitur aliquid ad usum hominum atque vitam. Ratione autem utentium duo genera ponunt, deorum unum, alterum hominum. Deos placatos pietas efficiet et sanctitas; proxime au- tem et secundum deos homines hominibus maxime utiles esse possunt. Earumque item rerum, quae no- ceant et obsint, eadem divisio est. Sed quia deos no- cere non putant, iis exceptis homines hominibus obesse plurimum arbitrantur. Ea enim ipsa, quae inanima  diximus, pleraque sunt hominum operis effecta, quae nec haberemus, nisi manus et ars accessisset, nec iis sine hominum administratione uteremur. Neque enim valitudinis curatio neque navigatio, neque agricultura neque frugum fructuumque reliquorum perceptio et conservatio sine hominum opera ulla esse potuisset. Iam vero et earum rerum quibus abundaremus, ex- portatio, et earum quibus egeremus invectio certe nulla esset, nisi iis muneribus homines fungerentur. Eademque ratione nec lapides ex terra exciderentur ad usum nostrum necessarii, nec ferrum, aes, aurum, argentum effoderetur penitus abditum sine hominum labore et manu. Tecta vero, quibus et frigorum vis pelleretur et calorum molestiae sedarentur, unde aut initio generi humano dari potuissent aut postea sub- venire, si aut vi tempestatis aut terrae motu aut ve- tustate cecidissent, nisi communis vita ab hominibus harum rerum auxilia petere didicisset? Adde ductus aquarum, derivationes fluminum, agrorum inrigatio- nes, moles oppositas fluctibus, portus manu factos, quae unde sine hominum opere habere possemus? Ex quibus multisque aliis perspicuum est, qui fructus quaeque utilitates ex rebus iis, quae sint inanima, per- cipiantur, eas nos nullo modo sine hominum manu atque opera capere potuisse. Qui denique ex bestiis fructus aut quae commoditas, nisi homines adiuva- rent, percipi posset? Nam et qui principes inveniendi fuerunt, quem ex quaque belua usum habere posse- mus, homines certe fuerunt, nec hoc tempore sine ho-  minum opera aut pascere eas aut domare aut tueri aut tempestivos fructus ex iis capere possemus; ab eisdemque et eae, quae nocent, interficiuntur et, quae usui possunt esse, capiuntur. Quid enumerem artium multitudinem, sine quibus vita omnino nulla esse po- tuisset? Qui enim aegris subveniret&lt;ur&gt;, quae esset oblectatio valentium, qui victus aut cultus, nisi tam multae nobis artes ministrarent quibus rebus exculta hominum vita tantum distat a victu et cultu bestiarum. Urbes vero sine hominum coetu non potuissent nec aedificari nec frequentari, ex quo leges moresque con- stituti, tum iuris aequa discriptio certaque vivendi disciplina; quas res et mansuetudo animorum conse- cuta et verecundia est effectumque, ut esset vita mu- nitior atque ut dando et accipiendo mutandisque fa- cultatibus et commodis nulla re egeremus. </paragraph></page><page id="40"><paragraph>Longiores hoc loco sumus quam necesse est. Quis est enim, cui non perspicua sint illa, quae pluribus verbis a Panaetio commemorantur, neminem neque ducem bello nec principem domi magnas res et salu- tares sine hominum studiis gerere potuisse. Comme- moratur ab eo Themistocles, Pericles, Cyrus, Agesilaos, Alexander, quos negat sine adiumentis hominum tantas res efficere potuisse. Utitur in re non dubia testibus non necessariis. Atque ut magnas utilitates adipiscimur conspiratione hominum atque consensu, sic nulla tam detestabilis pestis est, quae non homini ab homine  nascatur. Est Dicaearchi liber de interitu hominum, Peripatetici magni et copiosi, qui collectis ceteris cau- sis eluvionis, pestilentiae, vastitatis, beluarum etiam repentinae multitudinis, quarum impetu docet quae- dam hominum genera esse consumpta, deinde com- parat, quanto plures deleti sint homines hominum impetu, id est bellis aut seditionibus, quam omni re- liqua calamitate.  Cum igitur hic locus nihil habeat dubitationis, quin homines plurimum hominibus et prosint et obsint, proprium hoc statuo esse virtutis, conciliare animos hominum et ad usus suos adiungere. Itaque, quae in rebus inanimis quaeque in usu et tractatione belua- rum fiunt utiliter ad hominum vitam, artibus ea tri- buuntur operosis, hominum autem studia, ad amplifi- cationem nostrarum rerum prompta ac parata, viro- rum praestantium sapientia et virtute excitantur. Ete- nim virtus omnis tribus in rebus fere vertitur, quarum una est in perspiciendo, quid in quaque re verum sin- cerumque sit, quid consentaneum cuique, quid con- sequens, ex quo quaeque gignantur, quae cuiusque rei causa sit, alterum cohibere motus animi turbatos, quos Graeci πάθη nominant, appetitionesque, quas illi ὁρμάς, oboedientes efficere rationi, tertium iis, quibuscum congregemur, uti moderate et scienter, quorum studiis  ea, quae natura desiderat, expleta cumulataque ha- beamus, per eosdemque, si quid importetur nobis in- commodi, propulsemus ulciscamurque eos, qui nocere nobis conati sint, tantaque poena adficiamus, quan- tam aequitas humanitasque patiatur. Quibus autem rationibus hanc facultatem assequi possimus, ut ho- minum studia complectamur eaque teneamus, dice- mus, neque ita multo post, sed pauca ante dicenda sunt. Magnam vim esse in fortuna in utramque par- tem, vel secundas ad res vel adversas, quis ignorat? Nam et cum prospero flatu eius utimur, ad exitus pervehimur optatos et cum reflavit, affligimur. Haec igitur ipsa fortuna ceteros casus rariores habet, primum ab ina- nimis procellas, tempestates, naufragia, ruinas, incen- dia, deinde a bestiis ictus, morsus, impetus. Haec ergo, ut dixi, rariora. At vero interitus exercituum, ut pro- xime trium, saepe multorum clades imperatorum, ut nuper summi et singularis viri, invidiae praeterea mul- titudinis atque ob eas bene meritorum saepe civium ex- pulsiones, calamitates, fugae, rursusque secundae res, honores, imperia, victoriae, quamquam fortuita sunt, tamen sine hominum opibus et studiis neutram in partem effici possunt. Hoc igitur cognito dicendum est, quonam modo hominum studia ad utilitates nostras allicere atque excitare possimus. Quae si longior fuerit oratio cum magnitudine utilitatis comparetur; ita fortasse etiam brevior videbitur. </paragraph></page><page id="41"><paragraph>Quaecumque igitur homines homini tribuunt ad eum augendum atque honestandum, aut benivolentiae gra-  tia faciunt, cum aliqua de causa quempiam diligunt, aut honoris, si cuius virtutem suspiciunt quemque di- gnum fortuna quam amplissima putant, aut cui fidem habent et bene rebus suis consulere arbitrantur, aut cuius opes metuunt, aut contra, a quibus aliquid exspectant, ut cum reges popularesve homines largitiones aliquas pro- ponunt, aut postremo pretio ac mercede ducuntur, quae sordidissima est illa quidem ratio et inquinatissima et iis, qui ea tenentur, et illis, qui ad eam confugere co- nantur. Male enim se res habet, cum quod virtute effici debet, id temptatur pecunia. Sed quoniam non numquam hoc subsidium necessarium est, quemad- modum sit utendum eo dicemus, si prius iis de rebus, quae virtuti propriores sunt, dixerimus. [¹⁷Atque etiam subiciunt se homines imperio alterius et potestati de causis pluribus. Ducuntur enim aut benivolentia aut beneficiorum magnitudine aut dignitatis praestantia aut spe sibi id utile futurum aut metu ne vi parere co- gantur aut spe largitionis promissisque capti aut po- stremo, ut saepe in nostra re publica videmus, mercede conducti.]¹⁷ Omnium autem rerum nec aptius est quic- quam ad opes tuendas ac tenendas quam diligi nec alienius quam timeri. Praeclare enim Ennius 'Quem metuunt oderunt; quem quisque odit perisse expetit'. Multorum autem odiis nullas opes posse obsistere, si antea fuit ignotum, nuper est cognitum. Nec vero huius ty- ranni solum, quem armis oppressa pertulit civitas,  [apparet cuius] maxime †portui interitus declarat, quantum odium hominum valet ad pestem, sed reli- quorum similes exitus tyrannorum, quorum haud fere quisquam talem interitum effugit. Malus enim est cu- stos diuturnitatis metus contraque benivolentia fidelis vel ad perpetuitatem. Sed iis, qui vi oppressos im- perio coercent, sit sane adhibenda saevitia, ut eris in famulos, si aliter teneri non possunt; qui vero in libera civitate ita se instruunt, ut metuantur, iis nihil potest esse dementius. Quamvis enim sint demersae leges alicuius opibus, quamvis timefacta libertas, emergunt tamen haec aliquando aut iudiciis tacitis aut occultis de honore suffragiis. Acriores autem morsus sunt in- termissae libertatis quam retentae. Quod igitur latissime patet neque ad incolumitatem solum, sed etiam ad opes et potentiam valet plurimum, id amplectamur, ut metus absit, caritas retineatur. Ita facillime quae vole- mus et privatis in rebus et in re publica consequemur. Etenim qui se metui volent, a quibus metuentur, eos- dem metuant ipsi necesse est. Quid enim censemus superiorem illum Dionysium quo cruciatu timoris angi solitum, qui cultros metuens tonsorios candente car- bone sibi adurebat capillum? quid Alexandrum Phe- raeum quo animo vixisse arbitramur? qui, ut scriptum legimus, cum uxorem Theben admodum diligeret, ta- men ad eam ex epulis in cubiculum veniens barbarum, et eum quidem, ut scriptum est, conpunctum notis Thraeciis destricto gladio iubebat anteire praemitte-  batque de stipatoribus suis qui scrutarentur arculas muliebres et, ne quod in vestimentis telum occultare- tur, exquirerent. O miserum, qui fideliorem et barba- rum et stigmatiam putaret, quam coniugem. Nec eum fefellit; ab ea est enim ipsa propter pelicatus suspicio- nem interfectus. Nec vero ulla vis imperii tanta est, quae premente metu possit esse diuturna. Testis est Phalaris, cuius est praeter ceteros nobilitata crudelitas, qui non ex insidiis interiit, ut is, quem modo dixi, Alexander, non a paucis, ut hic noster, sed in quem universa Agri- gentinorum multitudo impetum fecit. Quid? Macedo- nes nonne Demetrium reliquerunt universique se ad Pyr- rhum contulerunt? Quid? Lacedaemonios iniuste impe- rantes nonne repente omnes fere socii deseruerunt spec- tatoresque se otiosos praebuerunt Leuctricae calami- tatis? Externa libentius in tali re quam domestica recordor. Verum tamen quam diu imperium populi Romani beneficiis tenebatur, non iniuriis, bella aut pro sociis aut de imperio gerebantur, exitus erant bel- lorum aut mites aut necessarii, regum, populorum, nationum portus erat et refugium senatus, nostri autem magistratus imperatoresque ex hac una re maximam laudem capere studebant, si provincias, si socios ae- quitate et fide defendissent. Itaque illud patrocinium orbis terrae verius quam imperium poterat nominari. Sensim hanc consuetudinem et disciplinam iam antea minuebamus, post vero Sullae victoriam penitus ami- simus; desitum est enim videri quicquam in socios ini- quum, cum exstitisset in cives tanta crudelitas. Ergo in illo secuta est honestam causam non honesta vic- toria. Est enim ausus dicere hasta posita, cum bona in foro venderet et bonorum virorum et locupletium et certe civium, praedam se suam vendere. Secutus  est, qui in causa impia, victoria etiam foediore, non singulorum civium bona publicaret, sed universas pro- vincias regionesque uno calamitatis iure comprehen- deret. Itaque vexatis ac perditis exteris nationibus ad exemplum amissi imperii portari in triumpho Mas- siliam vidimus et ex ea urbe triumphari, sine qua numquam nostri imperatores ex transalpinis bellis tri- umpharunt. Multa praeterea commemorarem nefaria in socios, si hoc uno quicquam sol vidisset indignius. Iure igitur plectimur. Nisi enim multorum impunita scelera tulissemus, numquam ad unum tanta perve- nisset licentia, a quo quidem rei familiaris ad paucos, cupiditatum ad multos improbos venit hereditas. Nec vero umquam bellorum civilium semen et causa deerit, dum homines perditi hastam illam cruentam et me- minerint et sperabunt, quam P. Sulla cum vibrasset dictatore propinquo suo, idem sexto tricensimo anno post a sceleratiore hasta non recessit, alter autem, qui in illa dictatura scriba fuerat, in hac fuit quaestor ur- banus. Ex quo debet intellegi talibus praemiis propo- sitis numquam defutura bella civilia. Itaque parietes modo urbis stant et manent, iique ipsi iam extrema scelera metuentes, rem vero publicam penitus amisi- mus. Atque in has clades incidimus,—redeundum est enim ad propositum—, dum metui quam cari esse et diligi malumus. Quae si populo Romano iniuste imperanti accidere potuerunt, quid debent putare sin- guli? Quod cum perspicuum sit benivolentiae vim esse magnam, metus imbecillam, sequitur ut dissera- mus, quibus rebus facillime possimus eam, quam vo- lumus, adipisci cum honore et fide caritatem. Sed ea  non pariter omnes egemus; nam ad cuiusque vitam institutam accommodandum est, a multisne opus sit an satis sit a paucis diligi. Certum igitur hoc sit, idque et primum et maxime necessarium familiaritates ha- bere fidas amantium nos amicorum. haec enim est una res prorsus, ut non multum differat inter sum- mos et mediocres viros, eaque utrisque est propemo- dum comparanda. Honore et gloria et benivolentia civium fortasse non aeque omnes egent, sed tamen, si cui haec suppetunt, adiuvant aliquantum cum ad cetera, tum ad amicitias comparandas. </paragraph></page><page id="42"><paragraph>Sed de amicitia alio libro dictum est, qui inscribitur Laelius; nunc dicamus de gloria, quamquam ea quo- que de re duo sunt nostri libri, sed attingamus, quan- doquidem ea in rebus maioribus administrandis ad- iuvat plurimum. Summa igitur et perfecta gloria con- stat ex tribus his: si diligit multitudo, si fidem habet, si cum admiratione quadam honore dignos putat. Haec autem, si est simpliciter breviterque dicendum, quibus rebus pariuntur a singulis, eisdem fere a multitudine. Sed est alius quoque quidam aditus ad multitudinem, ut in universorum animos tamquam influere possi- mus. Ac primum de illis tribus, quae ante dixi, bene- volentiae praecepta videamus; quae quidem capitur beneficiis maxime, secundo autem loco voluntate be- nefica benivolentia movetur, etiamsi res forte non sup- petit; vehementer autem amor multitudinis commove-  tur ipsa fama et opinione liberalitatis, beneficentiae, iustitiae, fidei omniumque earum virtutum, quae per- tinent ad mansuetudinem morum ac facilitatem. Ete- nim illud ipsum, quod honestum decorumque dicimus, quia per se nobis placet animosque omnium natura et specie sua commovet maximeque quasi perlucet ex iis, quas commemoravi, virtutibus, idcirco illos, in quibus eas virtutes esse remur, a natura ipsa diligere cogimur. Atque hae quidem causae diligendi gravis- simae; possunt enim praeterea nonnullae esse levi- ores. Fides autem ut habeatur duabus rebus effici po- test, si existimabimur adepti coniunctam cum iustitia prudentiam. Nam et iis fidem habemus, quos plus intellegere quam nos arbitramur quosque et futura prospicere credimus et cum res agatur in discrimen- que ventum sit, expedire rem et consilium ex tempore capere posse; hanc enim utilem homines existimant veramque prudentiam. Iustis autem et fidis homini- bus, id est bonis viris, ita fides habetur, ut nulla sit in iis fraudis iniuriaeque suspicio. Itaque his salutem nostram, his fortunas, his liberos rectissime committi arbitramur. Harum igitur duarum ad fidem facien- dam iustitia plus pollet, quippe cum ea sine prudentia satis habeat auctoritatis; prudentia sine iustitia nihil valet ad faciendam fidem. Quo enim quis versutior et callidior, hoc invisior et suspectior detracta opi- nione probitatis. Quam ob rem intellegentiae iustitia coniuncta quantum volet habebit ad faciendam fidem virium, iustitia sine prudentia multum poterit, sine iustitia nihil valebit prudentia.  </paragraph></page><page id="43"><paragraph>Sed ne quis sit admiratus cur, cum inter omnes philosophos constet a meque ipso saepe disputatum sit, qui unam haberet, omnes habere virtutes, nunc ita seiungam, quasi possit quisquam, qui non idem prudens sit, iustus esse, alia est illa, cum veritas ipsa limatur in disputatione, subtilitas, alia, cum ad opi- nionem communem omnis accommodatur oratio. Quam ob rem, ut vulgus, ita nos hoc loco loquimur, ut alios fortes, alios viros bonos, alios prudentes esse dicamus. Popularibus enim verbis est agendum et usitatis, cum loquimur de opinione populari, idque eodem modo fecit Panaetius. Sed ad propositum re- vertamur.  Erat igitur ex iis tribus, quae ad gloriam pertine- rent, hoc tertium, ut cum admiratione hominum ho- nore ab iis digni iudicaremur. Admirantur igitur com- muniter illi quidem omnia, quae magna et praeter opinionem suam animadverterunt, separatim autem in singulis, si perspiciunt nec opinata quaedam bona. Itaque eos viros suspiciunt maximisque efferunt lau- dibus, in quibus existimant se excellentes quasdam et singulares perspicere virtutes, despiciunt autem eos et contemnunt, in quibus nihil virtutis, nihil animi, nihil nervorum putant. Non enim omnes eos con- temnunt, de quibus male existumant. Nam quos im- probos, maledicos, fraudulentos putant et ad facien- dam iniuriam instructos, eos contemnunt quidem neu- tiquam sed de iis male existumant. Quam ob rem,  ut ante dixi, contemnuntur ii, qui 'nec sibi nec alteri', ut dicitur, in quibus nullus labor, nulla industria, nulla cura est. Admiratione autem adficiuntur ii, qui anteire ceteris virtute putantur et cum omni carere dede- core, tum vero iis vitiis, quibus alii non facile possunt obsistere. Nam et voluptates, blandissumae dominae, maioris partis animos a virtute detorquent et, dolo- rum cum admoventur faces, praeter modum plerique exterrentur; vita, mors, divitiae, paupertas omnes ho- mines vehementissime permovent. Quae qui in utram- que partem excelso animo magnoque despiciunt, cum- que aliqua iis ampla et honesta res obiecta est, totos ad se convertit et rapit, tum quis non admiretur splen- dorem pulcritudinemque virtutis? Ergo et haec animi despicientia admirabilitatem magnam facit et ma- xume iustitia, ex qua una virtute viri boni appellan- tur, mirifica quaedam multitudini videtur, nec iniuria. Nemo enim iustus esse potest, qui mortem, qui dolo- rem, qui exilium, qui egestatem timet, aut qui ea, quae sunt his contraria, aequitati anteponit. Maxime- que admirantur eum, qui pecunia non movetur; quod in quo viro perspectum sit, hunc igni spectatum arbi- trantur. Itaque illa tria quae proposita sunt ad glo- riam, omnia iustitia conficit, et benivolentiam, quod prodesse vult plurimis, et ob eandem causam fidem et admirationem, quod eas res spernit et neglegit, ad quas plerique inflammati aviditate rapiuntur. </paragraph></page><page id="44"><paragraph>Ac mea quidem sententia omnis ratio atque insti-  tutio vitae adiumenta hominum desiderat, in primis- que, ut habeat quibuscum possit familiares conferre sermones; quod est difficile, nisi speciem prae te boni viri feras. Ergo etiam solitario homini atque in agro vitam agenti opinio iustitiae necessaria est, eoque etiam magis, quod eam si non habebunt, [iniusti habe- buntur] nullis praesidiis saepti multis afficientur in- iuriis. Atque iis etiam, qui vendunt, emunt, conducunt, locant contrahendisque negotiis implicantur, iustitia ad rem gerendam necessaria est, cuius tanta vis est, ut ne illi quidem, qui maleficio et scelere pascuntur, possint sine ulla particula iustitiae vivere. Nam qui eorum cuipiam, qui una latrocinantur, furatur aliquid aut eripit, is sibi ne in latrocinio quidem relinquit lo- cum, ille autem, qui archipirata dicitur, nisi aequa- biliter praedam dispertiat, aut interficiatur a sociis aut relinquatur. Quin etiam leges latronum esse di- cuntur, quibus pareant, quas observent. Itaque propter aequabilem praedae partitionem et Bardulis Illyrius latro, de quo est apud Theopompum, magnas opes habuit et multo maiores Viriatus Lusitanus, cui qui- dem etiam exercitus nostri imperatoresque cesserunt, quem C. Laelius, is qui Sapiens usurpatur, praetor fregit et comminuit ferocitatemque eius ita repressit, ut facile bellum reliquis traderet. Cum igitur tanta vis iustitiae sit, ut ea etiam latronum opes firmet at- que augeat, quantam eius vim inter leges et iudicia et in constituta re publica fore putamus? Mihi quidem non apud Medos solum, ut ait Herodotus, sed etiam apud maiores nostros iustitiae fruendae causa viden-  tur olim bene morati reges constituti. Nam cum pre- meretur in otio multitudo ab iis, qui maiores opes ha- bebant, ad unum aliquem confugiebant virtute prae- stantem, qui cum prohiberet iniuria tenuiores, aequi- tate constituenda summos cum infimis pari iure re- tinebat. Eademque constituendarum legum fuit causa quae regum. Ius enim semper est quaesitum aequa- bile; neque enim aliter esset ius. Id si ab uno iusto et bono viro consequebantur, erant eo contenti; cum id minus contingeret, leges sunt inventae, quae cum om- nibus semper una atque eadem voce loquerentur. Ergo hoc quidem perspicuum est, eos ad imperandum de- ligi solitos, quorum de iustitia magna esset opinio multitudinis. Adiuncto vero, ut idem etiam prudentes haberentur, nihil erat, quod homines iis auctoribus non posse consequi se arbitrarentur. Omni igitur ra- tione colenda et retinenda iustitia est, cum ipsa per sese—nam aliter iustitia non esset—tum propter amplificationem honoris et gloriae. Sed ut pecuniae non quaerendae solum ratio est, verum etiam collo- candae, quae perpetuos sumptus suppeditet, nec so- lum necessarios, sed etiam liberales, sic gloria et quae- renda et collocanda ratione est. Quamquam praeclare Socrates hanc viam ad gloriam proximam et quasi compendiariam dicebat esse, si quis id ageret, ut qua- lis haberi vellet, talis esset. Quod si qui simulatione et inani ostentatione et ficto non modo sermone sed etiam voltu stabilem se gloriam consequi posse rentur, vehementer errant. Vera gloria radices agit atque  etiam propagatur, ficta omnia celeriter tamquam flo- sculi decidunt nec simulatum potest quicquam esse diuturnum. Testes sunt permulti in utramque partem, sed brevitatis causa familia contenti erimus una. Ti- berius enim Gracchus, P. f., tam diu laudabitur, dum memoria rerum Romanarum manebit, at eius filii nec vivi probabantur bonis et mortui numerum optinent iure caesorum. Qui igitur adipisci veram gloriam vo- let, iustitiae fungatur officiis. Ea quae essent, dictum est in libro superiore. </paragraph></page><page id="45"><paragraph>Sed ut facillime, quales simus, tales esse videamur, etsi in eo ipso vis maxima est, ut simus ii, qui haberi velimus, tamen quaedam praecepta danda sunt. Nam si quis ab ineunte aetate habet causam celebritatis et nominis aut a patre acceptam, quod tibi, mi Cicero, arbitror contigisse, aut aliquo casu atque fortuna, in hunc oculi omnium coniciuntur atque in eum, quid agat, quemadmodum vivat, inquiritur, et, tamquam in clarissima luce versetur, ita nullum obscurum potest nec dictum eius esse nec factum. Quorum autem prima aetas propter humilitatem et obscuritatem in homi- num ignoratione versatur, ii, simul ac iuvenes esse coeperunt, magna spectare et ad ea rectis studiis de- bent contendere; quod eo firmiore animo facient, quia non modo non invidetur illi aetati verum etiam fave- tur. Prima est igitur adulescenti commendatio ad glo- riam, si qua ex bellicis rebus comparari potest, in qua  multi apud maiores nostros extiterunt; semper enim fere bella gerebantur. Tua autem aetas incidit in id bellum, cuius altera pars sceleris nimium habuit, al- tera felicitatis parum. Quo tamen in bello cum te Pompeius alae [alteri] praefecisset, magnam laudem et a summo viro et ab exercitu consequebare equi- tando, iaculando, omni militari labore tolerando. At- que ea quidem tua laus pariter cum re publica cecidit. Mihi autem haec oratio suscepta non de te est, sed de genere toto. Quam ob rem pergamus ad ea, quae restant.  Ut igitur in reliquis rebus multo maiora opera sunt animi quam corporis, sic eae res quas ingenio ac ra- tione persequimur, gratiores sunt quam illae, quas viribus. Prima igitur commendatio proficiscitur a mo- destia, tum pietate in parentes, in suos benivolentia. Facillume autem et in optimam partem cognoscuntur adulescentes, qui se ad claros et sapientes viros bene consulentes rei publicae contulerunt, quibuscum si frequentes sunt, opinionem adferunt populo eorum fore se similes, quos sibi ipsi delegerint ad imitan- dum. P. Rutilii adulescentiam ad opinionem et inno- centiae et iuris scientiae P. Mucii commendavit do- mus. Nam L. quidem Crassus, cum esset admodum adulescens, non aliunde mutuatus est, sed sibi ipse peperit maximam laudem ex illa accusatione nobili et gloriosa, et qua aetate qui exercentur, laude adfici solent, ut de Demosthene accepimus, ea aetate L. Cras- sus ostendit, id se in foro optume iam facere, quod etiam tum poterat domi cum laude meditari.  </paragraph></page><page id="46"><paragraph>Sed cum duplex ratio sit orationis, quarum in altera sermo sit, in altera contentio, non est id quidem dubium, quin contentio orationis maiorem vim habeat ad gloriam —ea est enim, quam eloquentiam dicimus—sed ta- men difficile dictu est, quantopere conciliet animos comitas adfabilitasque sermonis. Extant epistolae et Philippi ad Alexandrum et Antipatri ad Cassandrum et Antigoni ad Philippum filium, trium prudentissi- morum,—sic enim accepimus—quibus praecipiunt, ut oratione benigna multitudinis animos ad benivolen- tiam alliciant militesque blande appellando sermone deleniant. Quae autem in multitudine cum contentione habetur oratio, ea saepe universam excitat gloriam. Magna est enim admiratio copiose sapienterque di- centis, quam qui audiunt intellegere etiam et sapere plus quam ceteros arbitrantur. Si vero inest in ora- tione mixta modestia gravitas nihil admirabilius fieri potest, eoque magis, si ea sunt in adulescente. Sed cum sint plura causarum genera, quae eloquentiam desiderent, multique in nostra re publica adulescentes et apud iudices et apud populum et apud senatum di- cendo laudem assecuti sint, maxima est admiratio in iudiciis, quorum ratio duplex est. Nam ex accusatione et ex defensione constat, quarum etsi laudabilior est de- fensio, tamen etiam accusatio probata persaepe est. Dixi paulo ante de Crasso. Idem fecit adulescens M. Antonius. Etiam P. Sulpicii eloquentiam accusatio in- lustravit, cum seditiosum et inutilem civem, C. Nor-  banum, in iudicium vocavit. Sed hoc quidem non est saepe faciendum nec umquam nisi aut rei publicae causa, ut ii, quos ante dixi, aut ulciscendi gratia, ut duo Luculli, aut patrocinii, ut nos pro Siculis, pro Sardis [in Albucio] Iulius. In accusando etiam M.' Aquilio L. Fufii cognita industria est. Semel igitur aut non saepe certe. Sin erit, cui faciendum sit sae- pius, rei publicae tribuat hoc muneris, cuius inimicos ulcisci saepius non est reprehendendum; modus tamen adsit. Duri enim hominis, vel potius vix hominis videtur periculum capitis inferre multis. Id cum peri- culosum ipsi est, tum etiam sordidum ad famam com- mittere, ut accusator nominere; quod contigit M. Bruto, summo genere nato, illius filio, qui iuris civi- lis in primis peritus fuit. Atque etiam hoc praeceptum officii diligenter tenendum est, ne quem umquam in- nocentem iudicio capitis arcessas; id enim sine sce- lere fieri nullo pacto potest. Nam quid est tam in- humanum, quam eloquentiam a natura ad salutem ho- minum et ad conservationem datam ad bonorum pe- stem perniciemque convertere? Nec tamen, ut hoc fu- giendum est, item est habendum religioni nocentem aliquando, modo ne nefarium impiumque defendere. Vult hoc multitudo, patitur consuetudo, fert etiam hu- manitas. Iudicis est semper in causis verum sequi,  patroni non numquam veri simile, etiam si minus sit verum, defendere, quod scribere, praesertim cum de philosophia scriberem, non auderem, nisi idem pla- ceret gravissimo Stoicorum Panaetio. Maxime autem et gloria paritur et gratia defensionibus, eoque maior, si quando accidit, ut ei subveniatur, qui potentis ali- cuius opibus circumveniri urgerique videatur, ut nos et saepe alias et adulescentes contra L. Sullae domi- nantis opes pro Sex. Roscio Amerino fecimus, quae, ut scis, extat oratio. </paragraph></page><page id="47"><paragraph>Sed expositis adulescentium officiis, quae valeant ad gloriam adipiscendam, deinceps de beneficentia ac de liberalitate dicendum est, cuius est ratio duplex. Nam aut opera benigne fit indigentibus aut pecunia. Facilior est haec posterior locupleti praesertim, sed illa lautior ac splendidior et viro forti claroque di- gnior. Quamquam enim in utroque inest gratificandi liberalis voluntas, tamen altera ex arca, altera ex vir- tute depromitur, largitioque, quae fit ex re familiari, fontem ipsum benignitatis exhaurit. Ita benignitate benignitas tollitur, qua quo in plures usus sis, eo minus in multos uti possis. At qui opera, id est vir- tute et industria, benefici et liberales erunt, primum, quo pluribus profuerint, eo plures ad benigne facien- dum adiutores habebunt, dein consuetudine benefi- centiae paratiores erunt et tamquam exercitatiores ad bene de multis promerendum. Praeclare in epistula quadam Alexandrum filium Philippus accusat, quod largitione benivolentiam Macedonum consectetur.  'Quae te, malum, inquit, ratio in istam spem induxit, ut eos tibi fideles putares fore, quos pecunia corru- pisses? An tu id agis, ut Macedones non te regem suum, sed ministrum et praebitorem sperent fore?' Bene 'ministrum et praebitorem', quia sordidum regi, melius etiam [quod] largitionem corruptelam dixit esse. Fit enim deterior, qui accipit atque ad idem semper expectandum paratior. Hoc ille filio, sed prae- ceptum putemus omnibus. Quam ob rem id quidem non dubium est, quin illa benignitas, quae constet ex opera et industria, et honestior sit et latius pateat et possit prodesse pluribus. Non numquam tamen est largiendum nec hoc benignitatis genus omnino repu- diandum est et saepe idoneis hominibus indigentibus de re familiari impertiendum, sed diligenter atque mo- derate. Multi enim patrimonia effuderunt, inconsulte largiendo. Quid autem est stultius quam. quod li- benter facias, curare ut id diutius facere non possis? Atque etiam sequuntur largitionem rapinae. Cum enim dando egere coeperunt, alienis bonis manus afferre coguntur. Ita, cum benivolentiae comparandae causa benefici esse velint, non tanta studia assequuntur eorum, quibus dederunt, quanta odia eorum, quibus ademerunt. Quam ob rem nec ita claudenda res est familiaris, ut eam benignitas aperire non possit, nec ita reseranda, ut pateat omnibus; modus adhibeatur isque referatur ad facultates. Omnino meminisse de-  bemus id, quod a nostris hominibus saepissime usur- patum iam in proverbii consuetudinem venit, largi- tionem fundum non habere. Etenim quis potest modus esse, cum et idem, qui consueverunt et idem illud alii desiderent. </paragraph></page><page id="48"><paragraph>Omnino duo sunt genera largorum, quorum alteri prodigi, alteri liberales; prodigi, qui epulis et viscera- tionibus et gladiatorum muneribus ludorum venatio- numque apparatu pecunias profundunt in eas res, qua- rum memoriam aut brevem aut nullam omnino sint relicturi, liberales autem, qui suis facultatibus aut cap- tos a praedonibus redimunt, aut aes alienum susci- piunt amicorum aut in filiarum collocatione adiuvant aut opitulantur vel in re quaerenda vel augenda. Ita- que miror, quid in mentem venerit Theophrasto, in eo libro, quem de divitiis scripsit, in quo multa prae- clare, illud absurde: est enim multus in laudanda ma- gnificentia et apparitione popularium munerum ta- liumque sumptuum facultatem fructum divitiarum pu- tat. Mihi autem ille fructus liberalitatis, cuius pauca exempla posui, multo et maior videtur et certior. Quanto Aristoteles gravius et verius nos reprehendit, qui has pecuniarum effusiones non admiremur, quae fiunt ad multitudinem deleniendam. At ii, 'qui ab hoste obsidentur, si emere aquae sextarium cogerentur mina,  hoc primo incredibile nobis videri omnesque mirari, sed cum adtenderint, veniam necessitati dare, in his immanibus iacturis infinitisque sumptibus nihil nos magnopere mirari, cum praesertim neque necessitati subveniatur nec dignitas augeatur ipsaque illa delec- tatio multitudinis ad breve &lt;exigatur&gt; exiguumque tem- pus eaque a levissimo quoque, in quo tamen ipso una cum satietate memoria quoque moriatur voluptatis.' Bene etiam colligit 'haec pueris et mulierculis et ser- vis et servorum simillimis liberis esse grata, gravi vero homini et ea, quae fiunt, iudicio certo ponde- ranti probari posse nullo modo'. Quamquam intel- lego in nostra civitate inveterasse iam bonis tempori- bus, ut splendor aedilitatum ab optimis viris postule- tur. Itaque et P. Crassus cum cognomine dives tum copiis functus est aedilicio maximo munere, et paulo post L. Crassus cum omnium hominum moderatissimo Q. Mucio magnificentissima aedilitate functus est, deinde C. Claudius App. f., multi post, Luculli, Hor- tensius, Silanus; omnes autem P. Lentulus me consule vicit superiores; hunc est Scaurus imitatus; magnifi- centissima vero nostri Pompei munera secundo con- sulatu; in quibus omnibus quid mihi placeat, vides. Vitanda tamen suspicio est avaritiae. Mamerco, ho- mini divitissimo, praetermissio aedilitatis consulatus repulsam attulit. Quare et si postulatur a populo, bo- nis viris si non desiderantibus, ad tamen approbanti- bus faciundum est, modo pro facultatibus, nos ipsi ut fecimus, et si quando aliqua res maior atque utilior  populari largitione adquiritur, ut Oresti nuper prandia in semitis decumae nomine magno honori fuerunt. Ne M. quidem Seio vitio datum est, quod in caritate asse modium populo dedit; magna enim se et invete- rata invidia nec turpi iactura, quando erat aedilis, nec maxima liberavit. Sed honori summo nuper no- stro Miloni fuit qui gladiatoribus emptis rei publicae causa, quae salute nostra continebatur, omnes P. Clo- dii conatus furoresque compressit. Causa igitur lar- gitionis est, si aut necesse est aut utile. In his autem ipsis mediocritatis regula optima est. L. quidem Phi- lippus, Q. f., magno vir ingenio inprimisque clarus, gloriari solebat se sine ullo munere adeptum esse om- nia, quae haberentur amplissima. Dicebat idem Cotta, Curio. Nobis quoque licet in hoc quodam modo glo- riari; nam pro amplitudine honorum, quos cunctis suf- fragiis adepti sumus nostro quidem anno, quod con- tigit eorum nemini, quos modo nominavi, sane exi- guus sumptus aedilitatis fuit. Atque etiam illae im- pensae meliores, muri, navalia, portus, aquarum duc- tus omniaque, quae ad usum rei publicae pertinent, quamquam, quod praesens tamquam in manum datur, iucundius est, tamen haec in posterum gratiora. Thea- tra, porticus, nova templa verecundius reprehendo propter Pompeium, sed doctissimi non probant, ut et hic ipse Panaetius, quem multum in his libris secutus sum non interpretatus, et Phalereus Demetrius, qui Periclem, principem Graeciae vituperat, quod tantam pecuniam in praeclara illa propylaea coniecerit. Sed de hoc genere toto in iis libris, quos de re publica  scripsi, diligenter est disputatum. Tota igitur ratio talium largitionum genere vitiosa est, temporibus ne- cessaria et tum ipsum et ad facultates accommodanda et mediocritate moderanda est. </paragraph></page><page id="49"><paragraph>In illo autem altero genere largiendi, quod a libera- litate proficiscitur, non uno modo in disparibus causis adfecti esse debemus. Alia causa est eius, qui calami- tate premitur, et eius, qui res meliores quaerit nullis suis rebus adversis. Propensior benignitas esse de- bebit in calamitosos, nisi forte erunt digni calamitate. In iis tamen, qui se adiuvari volent, non ne adfligan- tur, sed ut altiorem gradum ascendant, restricti om- nino esse nullo modo debemus, sed in deligendis ido- neis iudicium et diligentiam adhibere. Nam praeclare Ennius 'Bene facta male locata male facta arbitror'. Quod autem tributum est bono viro et grato, in eo cum ex ipso fructus est, tum etiam ex ceteris. Temeri- tate enim remota gratissima est liberalitas, eoque eam studiosius plerique laudant, quod summi cuiusque bo- nitas commune perfugium est omnium. Danda igitur opera est, ut iis beneficiis quam plurimos adficiamus, quorum memoria liberis posterisque prodatur, ut iis ingratis esse non liceat. Omnes enim immemorem beneficii oderunt eamque iniuriam in deterrenda libe- ralitate sibi etiam fieri, eumque, qui faciat commu- nem hostem tenuiorum putant. Atque haec benignitas etiam rei publicae est utilis, redimi e servitute captos, locupletari tenuiores; quod quidem volgo solitum fieri ab ordine nostro in oratione Crassi scriptum copiose videmus. Hanc ergo consuetudinem benignitatis lar-  gitioni munerum longe antepono; haec est gravium hominum atque magnorum, illa quasi assentatorum populi multitudinis levitatem voluptate quasi titil- lantium. Conveniet autem cum in dando munificum esse, tum in exigendo non acerbum in omnique re con- trahenda, vendundo emendo, conducendo locando, vi- cinitatibus et confiniis aequum, facilem, multa multis de suo iure cedentem, a litibus vero, quantum liceat et nescio an paulo plus etiam, quam liceat, abhorren- tem. Est enim non modo liberale paulum non num- quam de suo iure decedere, sed interdum etiam fruc- tuosum. Habenda autem ratio est rei familiaris, quam quidem dilabi sinere flagitiosum est, sed ita, ut in- liberalitatis avaritiaeque absit suspicio. Posse enim liberalitate uti non spoliantem se patrimonio nimirum est pecuniae fructus maximus. Recte etiam a Theo- phrasto est laudata hospitalitas. Est enim, ut mihi qui- dem videtur, valde decorum patere domos hominum inlustrium hospitibus inlustribus idque etiam rei pu- blicae est ornamento homines externos hoc liberali- tatis genere in urbe nostra non egere. Est autem etiam vehementer utile iis, qui honeste posse multum vo- lunt, per hospites apud externos populos valere opi- bus et gratia. Theophrastus quidem scribit Cimonem Athenis etiam in suos curiales Laciadas hospitalem  fuisse; ita enim instituisse et vilicis imperavisse, ut omnia praeberentur, quicumque Laciades in villam suam devertisset. </paragraph></page><page id="50"><paragraph>Quae autem opera, non largitione beneficia dantur, haec tum in universam rem publicam tum in singulos cives conferuntur. Nam in iure cavere, consilio iuvare atque hoc scientiae genere prodesse quam plurimis vehementer et ad opes augendas pertinet et ad gratiam. Itaque cum multa praeclara maiorum, tum quod optime constituti iuris civilis summo semper in honore fuit co- gnitio atque interpretatio; quam quidem ante hanc confusionem temporum in possessione sua principes retinuerunt, nunc, ut honores, ut omnes dignitatis gra- dus, sic huius scientiae splendor deletus est, idque eo indignius, quod eo tempore hoc contigit, cum is esset, qui omnes superiores, quibus honore par esset, scientia facile vicisset. Haec igitur opera grata multis et ad beneficiis obstringendos homines accommodata. Atque huic arti finitima est dicendi gravior facultas et gra- tior et ornatior. Quid enim eloquentia praestabilius vel admiratione audientium vel spe indigentium vel eorum, qui defensi sunt, gratia? Huic quoque ergo a maioribus nostris est in toga dignitatis principatus datus. Diserti igitur hominis et facile laborantis, quod- que in patriis est moribus, multorum causas et non gravate et gratuito defendentis beneficia et patrocinia late patent. Admonebat me res, ut hoc quoque loco intermissionem eloquentiae, ne dicam interitum de- plorarem, ni vererer, ne de me ipso aliquid viderer  queri. Sed tamen videmus, quibus extinctis oratori- bus, quam in paucis spes quanto in paucioribus facul- tas, quam in multis sit audacia. Cum autem omnes non possint, ne multi quidem, aut iuris periti esse aut diserti, licet tamen opera prodesse multis beneficia petentem, commendantem iudicibus, magistratibus, vi- gilantem pro re alterius, eos ipsos, qui aut consulun- tur aut defendunt, rogantem; quod qui faciunt, pluri- mum gratiae consequuntur, latissimeque eorum manat industria. Iam illud non sunt admonendi,—est enim in promptu,—ut animadvertant, cum iuvare alios velint, ne quos offendant. Saepe enim aut eos lae- dunt, quos non debent, aut eos, quos non expedit; si imprudentes, neglegentiae est, si scientes temeritatis. Utendum etiam est excusatione adversus eos, quos in- vitus offendas, quacumque possis, quare id, quod fe- ceris, necesse fuerit nec aliter facere potueris, ceteris- que operis et officiis erit id, quod violatum videbitur, compensandum. </paragraph></page><page id="51"><paragraph>Sed cum in hominibus iuvandis aut mores spectari aut fortuna soleat, dictu quidem est proclive, itaque volgo loquuntur, se in beneficiis collocandis mores hominum, non fortunam sequi. Honesta oratio est, sed quis est tandem, qui inopis et optimi viri cau- sae anteponat in opera danda gratiam fortunati et po- tentis? A quo enim expeditior et celerior remuneratio fore videtur, in eum fere est voluntas nostra propen- sior. Sed animadvertendum est diligentius, quae natura rerum sit. Nimirum enim inops ille, si bonus est vir, etiam si referre gratiam non potest, habere certe potest.  Commode autem, quicumque dixit, 'pecuniam qui ha- beat, non reddidisse, qui reddiderit non habere, gra- tiam autem et, qui rettulerit, habere et, qui habeat, rettulisse'. At qui se locupletes, honoratos, beatos pu- tant, ii ne obligari quidem beneficio volunt; qui etiam beneficium se dedisse arbitrantur, cum ipsi quamvis magnum aliquod acceperint, atque etiam a se aut po- stulari aut exspectari aliquid suspicantur, patrocinio vero se usos aut clientes appellari mortis instar pu- tant.  At vero ille tenuis, cum quidquid factum sit, se spectatum, non fortunam putat, non modo illi qui est meritus, sed etiam illis, a quibus exspectat—eget enim multis—gratum se videri studet, neque vero verbis auget suum munus, si quo forte fungitur, sed etiam extenuat. Videndumque illud est, quod, si opulentum fortunatumque defenderis, in uno illo aut, si forte, in liberis eius manet gratia; sin autem inopem, probum tamen et modestum, omnes non improbi humiles quae magna in populo multitudo est, praesidium sibi para- tum vident. Quam ob rem melius apud bonos quam apud fortunatos beneficium collocari puto. Danda omnino opera est, ut omni generi satis facere possi- mus, sed, si res in contentionem veniet, nimirum The- mistocles est auctor adhibendus, qui cum consuleretur, utrum bono viro pauperi an minus probato diviti fi- liam collocaret 'Ego vero, inquit, malo virum, qui pe-  cunia egeat, quam pecuniam quae viro'. Sed corrupti mores depravatique sunt admiratione divitiarum; qua- rum magnitudo quid ad unumquemque nostrum per- tinet? Illum fortasse adiuvat, qui habet; ne id quidem semper; sed fac iuvare; utentior sane sit, honestior vero quomodo? Quod si etiam bonus erit vir, ne im- pediant divitiae quominus iuvetur, modo ne adiu- vent, sitque omne iudicium, non quam locuples, sed qualis quisque sit. Extremum autem praeceptum in beneficiis operaque danda, ne quid contra aequitatem contendas, ne quid pro iniuria; fundamentum enim est perpetuae commendationis et famae iustitia, sine qua nihil potest esse laudabile. </paragraph></page><page id="52"><paragraph>Sed quoniam de eo genere beneficiorum dictum est, quae ad singulos spectant, deinceps de iis, quae ad universos quaeque ad rem publicam pertinent, dispu- tandum est. Eorum autem ipsorum partim eius modi sunt, ut ad universos cives pertineant, partim, singu- los ut attingant, quae sunt etiam gratiora. Danda opera est omnino, si possit, utrisque, nec minus, ut etiam singulis consulatur, sed ita, ut ea res aut prosit aut certe ne obsit rei publicae. C. Gracchi frumentaria magna largitio, exhauriebat igitur aerarium; modica M. Octavii et rei publicae tolerabilis et plebi neces-  saria, ergo et civibus et rei publicae salutaris. In pri- mis autem videndum erit ei, qui rem publicam ad- ministrabit, ut suum quisque teneat neque de bonis privatorum publice deminutio fiat. Perniciose enim Philippus in tribunatu, cum legem agrariam ferret, quam tamen antiquari facile passus est et in eo vehe- menter se moderatum praebuit, sed cum in agendo multa populariter, tum illud male, 'non esse in civitate duo milia hominum, qui rem haberent'. Capitalis oratio est ad aequationem bonorum pertinens, qua peste quae potest esse maior? Hanc enim ob causam maxime, ut sua tenerentur, res publicae civitatesque constitutae sunt. Nam, etsi duce natura congregaban- tur homines, tamen spe custodiae rerum suarum ur- bium praesidia quaerebant. Danda etiam opera est, ne, quod apud maiores nostros saepe fiebat propter aerarii tenuitatem assiduitatemque bellorum, tributum sit conferendum, idque ne eveniat multo ante erit pro- videndum. Sin quae necessitas huius muneris alicui rei publicae obvenerit—malo enim quam nostrae ominari neque tamen de nostra, sed de omni re pu- blica disputo—danda erit opera, ut omnes intelle- gant, si salvi esse velint, necessitati esse parendum. Atque etiam omnes, qui rem publicam gubernabunt, consulere debebunt ut earum rerum copia sit, quae sunt ad victum necessariae. Quarum qualis comparatio fieri soleat et debeat, non est necesse disputare; est enim in promptu; tantum locus attingendus fuit. </paragraph></page><page id="53"><paragraph>Caput autem est in omni procuratione negotii et  muneris publici, ut avaritiae pellatur etiam minima suspicio. 'Utinam', inquit C. Pontius Samnis, 'ad illa tempora me fortuna reservavisset et tum essem natus, quando Romani dona accipere coepissent. Non essem passus diutius eos imperare.' Ne illi multa saecula expectanda fuerunt: modo enim hoc malum in hanc rem publicam invasit. Itaque facile patior tum potius Pontium fuisse, si quidem in illo tantum fuit roboris. Nondum centum et decem anni sunt, cum de pecuniis repetundis a L. Pisone lata lex est nulla antea cum fuisset. At vero postea tot leges et proxumae quae- que duriores, tot rei, tot damnati, tantum Italicum bellum propter iudiciorum metum excitatum, tanta sublatis legibus et iudiciis expilatio direptioque so- ciorum, ut inbecillitate aliorum, non nostra virtute valeamus. Laudat Africanum Panaetius, quod fuerit abstinens. Quidni laudet? Sed in illo alia maiora. Laus abstinentiae non hominis est solum, sed etiam temporum illorum. Omni Macedonum gaza, quae fuit maxima, potitus est Paulus; tantum in aerarium pe- cuniae invexit, ut unius imperatoris praeda finem at- tulerit tributorum. At hic nihil domum suam intulit praeter memoriam nominis sempiternam. Imitatus pa- trem Africanus nihilo locupletior Carthagine eversa. Quid? qui eius collega fuit in censura, L. Mummius, num quid copiosior, cum copiosissimam urbem fundi- tus sustulisset? Italiam ornare quam domum suam maluit; quamquam Italia ornata domus ipsa mihi vi- detur ornatior. Nullum igitur vitium taetrius est, ut  eo, unde digressa est, referat se oratio, quam avaritia, praesertim in principibus et rem publicam gubernanti- bus. Habere enim quaestui rem publicam non modo turpe est, sed sceleratum etiam et nefarium. Itaque, quod Apollo Pythius oraclum edidit, Spartam nulla re alia nisi avaritia esse perituram, id videtur non so- lum Lacedaemoniis, sed etiam omnibus opulentis po- pulis praedixisse. Nulla autem re conciliare facilius benivolentiam multitudinis possunt ii, qui rei publi- cae praesunt, quam abstinentia et continentia. Qui vero se populares volunt ob eamque causam aut agra- riam rem temptant, ut possessores pellantur suis se- dibus, aut pecunias creditas debitoribus condonandas putant, labefactant fundamenta rei publicae, concor- diam primum, quae esse non potest, cum aliis adi- muntur, aliis condonantur pecuniae, deinde aequita- tem, quae tollitur omnis, si habere suum cuique non licet. Id enim est proprium, ut supra dixi, civitatis at- que urbis, ut sit libera et non sollicita suae rei cuius- que custodia. Atque in hac pernicie rei publicae ne illam quidem consequuntur, quam putant, gratiam. Nam cui res erepta est, est inimicus; cui data est, etiam dissimulat se accipere voluisse et maxime in pecuniis creditis occultat suum gaudium, ne videatur non fuisse solvendo. At vero ille, qui accipit iniuriam, et memi- nit et prae se fert dolorem suum, nec, si plures sunt ii, quibus inprobe datum est, quam illi, quibus iniuste ademptum est, idcirco plus etiam valent. Non enim numero haec iudicantur, sed pondere. Quam autem habet aequitatem, ut agrum multis annis aut etiam saeculis ante possessum qui nullum habuit habeat,  qui autem habuit amittat? Ac propter hoc iniuriae genus Lacedaemonii Lysandrum ephorum expulerunt, Agim regem, quod nunquam antea apud eos acciderat, necaverunt, exque eo tempore tantae discordiae se- cutae sunt, ut et tyranni existerent et optumates ex- terminarentur et praeclarissime constituta res publica dilaberetur. Nec vero solum ipsa cecidit, sed etiam reliquam Graeciam evertit contagionibus malorum, quae a Lacedaemoniis profectae manarunt latius. Quid? nostros Gracchos, Ti. Gracchi summi viri filios, Africani nepotes, nonne agrariae contentiones perdi- derunt? At vero Aratus Sicyonius iure laudatur, qui, cum eius civitas quinquaginta annos a tyrannis tene- retur, profectus Argis Sicyonem clandestino introitu urbe est potitus, cumque tyrannum Nicoclem inpro- viso oppressisset, sescentos exules, qui locupletissimi fuerant eius civitatis, restituit remque publicam ad- ventu suo liberavit. Sed cum magnam animadverteret in bonis et possessionibus difficultatem, quod et eos, quos ipse restituerat, quorum bona alii possederant, egere iniquissimum esse arbitrabatur et quinquaginta annorum possessiones movere non nimis aequum pu- tabat, propterea quod tam longo spatio multa heredi- tatibus, multa emptionibus, multa dotibus tenebantur sine iniuria, iudicavit neque illis adimi nec iis non satis fieri, quorum illa fuerant, oportere. Cum igitur statuisset opus esse ad eam rem constituendam pe- cunia Alexandream se proficisci velle dixit remque integram ad reditum suum iussit esse, isque celeriter  ad Ptolomaeum, suum hospitem, venit, qui tum re- gnabat alter post Alexandream conditam. Quoi cum exposuisset patriam se liberare velle causamque do- cuisset, a rege opulento vir summus facile impetra- vit, ut grandi pecunia adiuvaretur. Quam cum Sicyo- nem attulisset, adhibuit sibi in consilium quindecim principes, cum quibus causas cognovit et eorum, qui aliena tenebant, et eorum, qui sua amiserant, perfecit- que aestumandis possessionibus, ut persuaderet aliis, ut pecuniam accipere mallent, possessionibus cede- rent, aliis, ut commodius putarent numerari sibi, quod tanti esset, quam suum recuperare. Ita perfectum est, ut omnes concordia constituta sine querella discede- rent. O virum magnum dignumque, qui in re publica nostra natus esset! Sic par est, agere cum civibus, non, ut bis iam vidimus, hastam in foro ponere et bona civium voci subicere praeconis. At ille Graecus, id quod fuit sapientis et praestantis viri, omnibus con- sulendum putavit, eaque est summa ratio et sapientia boni civis, commoda civium non divellere atque omnis aequitate eadem continere. Habitent gratis in alieno. Quid ita? ut, cum ego emerim, aedificarim, tuear, im- pendam, tu me invito fruare meo? Quid est aliud aliis sua eripere, aliis dare aliena? Tabulae vero no- vae quid habent argumenti, nisi ut emas mea pecunia fundum, eum tu habeas, ego non habeam pecuniam? Quam ob rem ne sit aes alienum, quod rei publicae noceat, providendum est, quod multis rationibus ca-  veri potest, non, si fuerit, ut locupletes suum perdant, debitores lucrentur alienum. Nec enim ulla res vehe- mentius rem publicam continet quam fides, quae esse nulla potest, nisi erit necessaria solutio rerum credi- tarum. Numquam vehementius actum est quam me consule ne solveretur. Armis et castris temptata res est ab omni genere hominum et ordine; quibus ita re- stiti, ut hoc totum malum de re publica tolleretur. Numquam nec maius aes alienum fuit nec melius nec facilius dissolutum est; fraudandi enim spe sublata solvendi necessitas consecuta est. At vero hic nunc victor tum quidem victus, quae cogitarat, cum ipsius intererat, tum ea perfecit, cum eius iam nihil interesset. Tanta in eo peccandi libido fuit, ut hoc ipsum eum delectaret peccare, etiam si causa non esset. Ab hoc igitur genere largitionis, ut aliis detur, aliis auferatur, aberunt ii, qui rem publicam tuebuntur, inprimisque operam dabunt, ut iuris et iudiciorum aequitate suum quisque teneat et neque tenuiores propter humilitatem circumveniantur neque locupletibus ad sua vel tenenda vel recuperanda obsit invidia, praeterea, quibuscum- que rebus vel belli vel domi poterunt, rem publicam augeant imperio, agris, vectigalibus. Haec magnorum hominum sunt, haec apud maiores nostros factitata, haec genera officiorum qui persecuntur cum summa utilitate rei publicae magnam ipsi adipiscentur et gra- tiam et gloriam. </paragraph></page><page id="54"><paragraph>In his autem utilitatum praeceptis Antipater Tyrius, Stoicus, qui Athenis nuper est mortuus, duo praeterita censet esse a Panaetio, valitudinis curationem et pe-  cuniae; quas res a summo philosopho praeteritas ar- bitror, quod essent faciles; sunt certe utiles. Sed vale- tudo sustentatur notitia sui corporis et observatione, quae res aut prodesse soleant aut obesse, et conti- nentia in victu omni atque cultu corporis tuendi causa praetermittendis voluptatibus, postremo arte eorum quorum ad scientiam haec pertinent. Res autem fami- liaris quaeri debet iis rebus, a quibus abest turpitudo, conservari autem diligentia et parsimonia, eisdem etiam rebus augeri. Has res commodissime Xenophon Socraticus persecutus est in eo libro, qui Oeconomicus inscribitur, quem nos, ista fere aetate cum essemus, qua es tu nunc, e Graeco in Latinum convertimus. [¹⁷Sed toto hoc de genere, de quaerenda, de collocanda pecunia, etiam [de utenda] commodius a quibusdam optimis viris ad Ianum medium sedentibus quam ab ullis philosophis ulla in schola disputatur. Sunt ta- men ea cognoscenda, pertinent enim ad utilitatem, de qua hoc libro disputatum est.]¹⁷ Sed utilitatum compa- ratio, quoniam hic locus erat quartus, a Panaetio prae- termissus, saepe est necessaria. Nam et corporis com- moda cum externis et externa cum corporis et ipsa inter se corporis et externa cum externis comparari solent. Cum externis corporis hoc modo comparantur, valere ut malis quam dives esse, cum corporis externa  hoc modo, dives esse potius quam maximis corporis viribus; ipsa inter se corporis sic, ut bona valitudo voluptati anteponatur, vires celeritati, externorum au- tem, ut gloria divitiis, vectigalia urbana rusticis. Ex quo genere comparationis illud est Catonis senis: a quo cum quaereretur, quid maxime in re familiari ex- pediret, respondit "Bene pascere"; quid secundum: "satis bene pascere"; quid tertium: "male pascere"; quid quartum "arare". Et cum ille, qui quaesierat, di- xisset, quid faenerari, tum Cato "quid hominem, in- quit, occidere?" Ex quo et multis aliis intellegi debet utilitatum comparationes fieri solere recteque hoc adiunctum esse exquirendorum officiorum genus. Re- liqua deinceps persequemur.</paragraph></page><page id="55"><paragraph>LIBER TERTIUS  P. Scipionem, Marce fili, eum, qui primus Africanus appellatus est, dicere solitum scripsit Cato, qui fuit eius fere aequalis, numquam se minus otiosum esse, quam cum otiosus, nec minus solum, quam cum solus esset. Magnifica vero vox et magno viro ac sapiente digna; quae declarat illum et in otio de negotiis cogi- tare et in solitudine secum loqui solitum, ut neque cessaret umquam et interdum conloquio alterius non egeret. Ita duae res, quae languorem adferunt ceteris, illum acuebant, otium et solitudo. Vellem nobis hoc  idem vere dicere liceret, sed si minus imitatione tan- tam ingenii praestantiam consequi possumus, volun- tate certe proxime accedimus. Nam et a re publica forensibusque negotiis armis impiis vique prohibiti otium persequimur et ob eam causam urbe relicta rura peragrantes saepe soli sumus. Sed nec hoc otium cum Africani otio nec haec solitudo cum illa compa- randa est. Ille enim requiescens a rei publicae pul- cherrimis muneribus otium sibi sumebat aliquando et coetu hominum frequentiaque interdum tamquam in portum se in solitudinem recipiebat, nostrum autem otium negotii inopia, non requiescendi studio consti- tutum est. Extincto enim senatu deletisque iudiciis quid est, quod dignum nobis aut in curia aut in foro agere possimus? Ita qui in maxima celebritate atque in oculis civium quondam vixerimus, nunc fugientes conspectum sceleratorum, quibus omnia redundant, abdimus nos quantum licet et saepe soli sumus. Sed quia sic ab hominibus doctis accepimus, non solum ex malis eligere minima oportere, sed etiam excerpere ex his ipsis, si quid inesset boni, propterea et otio fruor, non illo quidem, quo debeat is, qui quondam peperisset otium civitati, nec eam solitudinem lan- guere patior, quam mihi adfert necessitas, non volun- tas. Quamquam Africanus maiorem laudem meo iu- dicio assequebatur. Nulla enim eius ingenii monu- menta mandata litteris, nullum opus otii, nullum so- litudinis munus extat; ex quo intellegi debet illum  mentis agitatione investigationeque earum rerum, quas cogitando consequebatur, nec otiosum nec solum um- quam fuisse; nos autem, qui non tantum roboris ha- bemus, ut cogitatione tacita a solitudine abstrahamur, ad hanc scribendi operam omne studium curamque convertimus. Itaque plura brevi tempore eversa quam multis annis stante re publica scripsimus. </paragraph></page><page id="56"><paragraph>Sed cum tota philosophia, mi Cicero, frugifera et fructuosa nec ulla pars eius inculta ac deserta sit, tum nullus feracior in ea locus est nec uberior, quam de officiis, a quibus constanter honesteque vivendi praecepta ducuntur. Quare quamquam a Cratippo no- stro, principe huius memoriae philosophorum, haec te assidue audire atque accipere confido, tamen con- ducere arbitror talibus aures tuas vocibus undique circumsonare, nec eas, si fieri possit, quicquam aliud audire. Quod cum omnibus est faciendum, qui vitam honestam ingredi cogitant, tum haud scio an nemini potius quam tibi. Sustines enim non parvam expecta- tionem imitandae industriae nostrae, magnam hono- rum, non nullam fortasse nominis. Suscepisti onus praeterea grave et Athenarum et Cratippi; ad quos cum tamquam ad mercaturam bonarum artium sis profectus, inanem redire turpissimum est dedecoran- tem et urbis auctoritatem et magistri. Quare quantum coniti animo potes, quantum labore contendere, si di- scendi labor est potius quam voluptas, tantum fac ut efficias neve committas, ut, cum omnia suppeditata sint a nobis, tute tibi defuisse videare. Sed haec hacte-  nus; multa enim saepe ad te cohortandi gratia scrip- simus; nunc ad reliquam partem propositae divisionis revertamur.  Panaetius igitur, qui sine controversia de officiis accuratissime disputavit quemque nos correctione qua- dam adhibita potissimum secuti sumus, tribus generi- bus propositis, in quibus deliberare homines et con- sultare de officio solerent, uno cum dubitarent, ho- nestumne id esset, de quo ageretur, an turpe, altero utilene esset an inutile, tertio, si id, quod speciem haberet honesti, pugnaret cum eo, quod utile videre- tur, quomodo ea discerni oporteret, de duobus generi- bus primis tribus libris explicavit, de tertio autem genere deinceps se scripsit dicturum nec exsolvit id, quod promiserat. Quod eo magis miror, quia scrip- tum a discipulo eius Posidonio est, triginta annis vi- xisse Panaetium posteaquam illos libros edidisset. Quem locum miror a Posidonio breviter esse tactum in quibusdam commentariis, praesertim cum scribat nullum esse locum in tota philosophia tam necessa- rium. Minime vero assentior iis, qui negant eum lo- cum a Panaetio praetermissum, sed consulto relictum, nec omnino scribendum fuisse, quia numquam posset utilitas cum honestate pugnare. De quo alterum po- test habere dubitationem, adhibendumne fuerit hoc genus, quod in divisione Panaetii tertium est an plane omittendum, alterum dubitari non potest, quin a Pa- naetio susceptum sit, sed relictum. Nam qui e divi- sione tripertita duas partes absolverit, huic necesse est restare tertiam; praeterea in extremo libro tertio de hac parte pollicetur se deinceps esse dicturum. Accedit eodem testis locuples Posidonius, qui etiam  scribit in quadam epistola, P. Rutilium Rufum dicere solere, qui Panaetium audierat, ut nemo pictor esset inventus, qui in Coa Venere eam partem, quam Apelles inchoatam reliquisset, absolveret—oris enim pul- chritudo reliqui corporis imitandi spem auferebat—, sic ea, quae Panaetius praetermisisset et non perfecis- set, propter eorum, quae perfecisset, praestantiam ne- minem persecutum. </paragraph></page><page id="57"><paragraph>Quam ob rem de iudicio Panaetii dubitari non po- test; rectene autem hanc tertiam partem ad exquiren- dum officium adiunxerit an secus, de eo fortasse dis- putari potest. Nam, sive honestum solum bonum est, ut Stoicis placet, sive, quod honestum est, id ita sum- mum bonum est, quemadmodum Peripateticis vestris videtur, ut omnia ex altera parte collocata vix minimi momenti instar habeant, dubitandum non est quin numquam possit utilitas cum honestate contendere. Itaque accepimus Socratem exsecrari solitum eos, qui primum haec natura cohaerentia opinione distraxis- sent. Cui quidem ita sunt Stoici assensi, ut et, quic- quid honestum esset, id utile esse censerent, nec utile quicquam, quod non honestum. Quodsi is esset Pa- naetius, qui virtutem propterea colendam diceret, quod ea efficiens utilitatis esset, ut ii, qui res expetendas vel voluptate vel indolentia metiuntur, liceret ei di- cere utilitatem aliquando cum honestate pugnare. Sed cum sit is, qui id solum bonum iudicet, quod honestum  sit, quae autem huic repugnent specie quadam utili- tatis, eorum neque accessione meliorem vitam fieri nec decessione peiorem, non videtur debuisse eius- modi deliberationem introducere, in qua quod utile videretur cum eo, quod honestum est, compararetur. Etenim quod summum bonum a Stoicis dicitur, con- venienter naturae vivere, id habet hanc, ut opinor, sententiam, cum virtute congruere semper, cetera au- tem, quae secundum naturam essent, ita legere, si ea virtuti non repugnarent. Quod cum ita sit, putant qui- dam hanc comparationem non recte introductam nec omnino de eo genere quicquam praecipiendum fuisse. Atque illud quidem honestum, quod proprie vereque dicitur id in sapientibus est solis neque a virtute di- velli umquam potest. In iis autem, in quibus sapientia perfecta non est, ipsum illud quidem perfectum ho- nestum nullo modo, similitudines honesti esse pos- sunt. Haec enim officia, de quibus his libris disputa- mus, media Stoici appellant; ea communia sunt et late patent, quae et ingenii bonitate multi assequun- tur et progressione discendi. Illud autem officium, quod rectum idem appellant, perfectum atque abso- lutum est et, ut idem dicunt, omnes numeros habet nec praeter sapientem cadere in quemquam potest. Cum autem aliquid actum est, in quo media officia com- pareant, id cumulate videtur esse perfectum propterea, quod vulgus, quid absit a perfecto, non fere intellegit; quatenus autem intellegit, nihil putat praetermissum,  quod idem in poematis, in picturis usu venit in aliis- que compluribus, ut delectentur imperiti laudentque ea, quae laudanda non sint, ob eam, credo, causam, quod insit in his aliquid probi, quod capiat ignaros, qui idem, quid in unaquaque re vitii sit, nequeant iu- dicare. Itaque cum sunt docti a peritis, desistunt fa- cile sententia. Haec igitur officia, de quibus his libris disserimus, quasi secunda quaedam honesta esse di- cunt, non sapientium modo propria, sed cum omni hominum genere communia. Itaque iis omnes, in qui- bus est virtutis indoles, commoventur. Nec vero, cum duo Decii aut duo Scipiones fortes viri commemoran- tur, aut cum Fabricius, aut Aristides iustus nomina- tur, aut ab illis fortitudinis aut ab his iustitiae tam- quam a sapiente petitur exemplum; nemo enim horum sic sapiens, ut sapientem volumus intellegi, nec ii, qui sapientes habiti et nominati, M. Cato et C. Laelius, sapientes fuerunt, ne illi quidem septem, sed ex medi- orum officiorum frequentia similitudinem quandam gerebant speciemque sapientium. Quocirca nec id, quod vere honestum est, fas est cum utilis repugnan- tia comparari, nec id quod communiter appellamus ho- nestum, quod colitur ab iis, qui bonos se viros haberi  volunt, cum emolumentis umquam est comparandum tamque id honestum, quod in nostram intellegentiam cadit, tuendum conservandumque nobis est quam il- lud, quod proprie dicitur vereque est honestum, sa- pientibus; aliter enim teneri non potest, si quae ad virtutem est facta progressio. Sed haec quidem de his, qui conservatione officiorum existimantur boni. Qui autem omnia metiuntur emolumentis et commodis neque ea volunt praeponderari honestate, ii solent in deliberando honestum cum eo, quod utile putant, com- parare, boni viri non solent. Itaque existimo Panae- tium, cum dixerit homines solere in hac comparatione dubitare, hoc ipsum sensisse, quod dixerit solere modo, non etiam oportere. Etenim non modo pluris putare, quod utile videatur quam quod honestum sit, sed etiam haec inter se comparare et in his addubi- tare turpissimum est. Quid ergo est quod non num- quam dubitationem adferre soleat considerandumque videatur? Credo, si quando dubitatio accidit, quale sit id, de quo consideretur. Saepe enim tempore fit, ut quod turpe plerumque haberi soleat, inveniatur non esse turpe. Exempli causa ponatur aliquid, quod pa- teat latius. Quod potest maius scelus quam non modo hominem, sed etiam familiarem hominem occidere? Num igitur se adstrinxit scelere, si qui tyrannum occi- dit quamvis familiarem? Populo quidem Romano non videtur, qui ex omnibus praeclaris factis illud pulcher- rimum existimat. Vicit ergo utilitas honestatem? Immo vero honestas utilitatem secuta est.  </paragraph></page><page id="58"><paragraph>Itaque, ut sine ullo errore diiudicare possimus, si quando cum illo, quod honestum intellegimus, pu- gnare id videbitur, quod appellamus utile, formula quaedam constituenda est; quam si sequemur in com- paratione rerum, ab officio numquam recedemus. Erit autem haec formula Stoicorum rationi disciplinaeque maxime consentanea; quam quidem his libris propte- rea sequimur, quod, quamquam et a veteribus Aca- demicis et a Peripateticis vestris, qui quondam idem erant, qui Academici, quae honesta sunt, anteponun- tur iis, quae videntur utilia, tamen splendidius haec ab eis disserentur, quibus, quicquid honestum est idem utile videtur nec utile quicquam, quod non honestum, quam ab iis, quibus et honestum aliquid non utile aut utile non honestum. Nobis autem nostra Academia magnam licentiam dat, ut, quodcumque maxime pro- babile occurrat, id nostro iure liceat defendere. Sed redeo ad formulam.—Detrahere igitur alteri aliquid et hominem hominis incommodo suum commodum augere magis est contra naturam quam mors, quam paupertas, quam dolor, quam cetera, quae possunt aut corpori accidere aut rebus externis. Nam principio tollit convictum humanum et societatem. Si enim sic erimus adfecti, ut propter suum quisque emolumen- tum spoliet aut violet alterum, disrumpi necesse est eam, quae maxime est secundum naturam, humani generis societatem. Ut, si unum quodque membrum  sensum hunc haberet, ut posse putaret se valere, si proximi membri valitudinem ad se traduxisset, de- bilitari et interire totum corpus necesse esset, sic, si unus quisque nostrum ad se rapiat commoda aliorum detrahatque quod cuique possit, emolumenti sui gra- tia, societas hominum et communitas evertatur ne- cesse est. Nam sibi ut quisque malit, quod ad usum vitae pertineat, quam alteri adquirere, concessum est non repugnante natura, illud natura non patitur, ut aliorum spoliis nostras facultates, copias, opes augea- mus. Neque vero hoc solum natura, id est iure gen- tium, sed etiam legibus populorum, quibus in sin- gulis civitatibus res publica continetur, eodem modo constitutum est, ut non liceat sui commodi causa no- cere alteri. Hoc enim spectant leges, hoc volunt, in- columem esse civium coniunctionem; quam qui diri- munt, eos morte, exsilio, vinclis, damno coercent. At- que hoc multo magis efficit ipsa naturae ratio, quae est lex divina et humana; cui parere qui velit,—om- nes autem parebunt, qui secundum naturam volent vivere—numquam committet, ut alienum appetat, et id, quod alteri detraxerit, sibi adsumat. Etenim multo magis est secundum naturam excelsitas animi et magnitudo itemque comitas, iustitia, liberalitas quam voluptas, quam vita, quam divitiae; quae qui- dem contemnere et pro nihilo ducere comparantem cum utilitate communi magni animi et excelsi est. [¹⁷Detrahere autem de altero sui commodi causa magis est contra naturam quam mors, quam dolor, quam cetera generis eiusdem.]¹⁷ Itemque magis est secundum  naturam, pro omnibus gentibus, si fieri possit, conser- vandis aut iuvandis, maximos labores molestiasque suscipere imitantem Herculem illum, quem hominum fama beneficiorum memor in concilio caelestium con- locavit quam vivere in solitudine non modo sine ullis molestiis sed etiam in maximis voluptatibus, abun- dantem omnibus copiis, ut excellas etiam pulchritu- dine et viribus. Quocirca optimo quisque et splendi- dissimo ingenio longe illam vitam huic anteponit. Ex quo efficitur, hominem naturae oboedientem homini nocere non posse. Deinde qui alterum violat, ut ipse aliquid commodi consequatur, aut nihil existimat se facere contra naturam aut magis fugienda censet mor- tem, paupertatem, dolorem, amissionem etiam libero- rum, propinquorum, amicorum, quam facere cuiquam iniuriam. Si nihil existimat contra naturam fieri ho- minibus violandis, quid cum eo disseras, qui omnino hominem ex homine tollat? Sin fugiendum id quidem censet, sed multo illa peiora, mortem, paupertatem, dolorem, errat in eo, quod ullum aut corporis aut for- tunae vitium vitiis animi gravius existimat. Ergo unum debet esse omnibus propositum, ut eadem sit utilitas uniuscuiusque et universorum; quam si ad se quisque rapiet, dissolvetur omnis humana consortio. </paragraph></page><page id="59"><paragraph>Atque etiam si hoc natura praescribit, ut homo ho- mini, quicumque sit, ob eam ipsam causam, quod is homo sit, consultum velit, necesse est secundum ean- dem naturam omnium utilitatem esse communem. Quod si ita est, una continemur omnes et eadem lege naturae, idque ipsum si ita est, certe violare alterum naturae lege prohibemur. Verum autem primum, ve-  rum igitur extremum. Nam illud quidem absurdum est, quod quidam dicunt, parenti se aut fratri nihil detracturos sui commodi causa, aliam rationem esse civium reliquorum. Hi sibi nihil iuris, nullam socie- tatem communis utilitatis causa statuunt esse cum ci- vibus quae sententia omnem societatem distrahit civi- tatis. Qui autem civium rationem dicunt habendam, externorum negant, ii dirimunt communem humani generis societatem; qua sublata beneficentia, liberali- tas, bonitas, iustitia funditus tollitur; quae qui tollunt, etiam adversus deos immortales impii iudicandi sunt. Ab iis enim constitutam inter homines societatem ever- tunt, cuius societatis artissimum vinculum est magis arbitrari esse contra naturam hominem homini detra- here sui commodi causa quam omnia incommoda su- bire vel externa vel corporis vel etiam ipsius animi. †Iustitia enim una virtus omnium est domina et re- gina virtutum.  Forsitan quispiam dixerit: Nonne igitur sapiens, si fame ipse conficiatur, abstulerit cibum alteri homini ad nullam rem utili? Minime vero: non enim mihi est vita mea utilior quam animi talis affectio, nemi- nem ut violem commodi mei gratia. Quid? si Phala- rim, crudelem tyrannum et immanem, vir bonus, ne ipse frigore conficiatur, vestitu spoliare possit, nonne  faciat? Haec ad iudicandum sunt facillima. Nam si quid ab homine ad nullam partem utili utilitatis tuae causa detraxeris, inhumane feceris contraque naturae legem, sin autem is tu sis, qui multam utilitatem rei publicae atque hominum societati, si in vita remaneas, adferre possis si quid ob eam causam alteri de- traxeris, non sit reprehendendum. Sin autem id non sit eiusmodi, suum cuique incommodum ferendum est potius quam de alterius commodis detrahendum. Non igitur magis est contra naturam morbus aut egestas aut quid eiusmodi quam detractio atque appetitio alieni, sed communis utilitatis derelictio contra na- turam est; est enim iniusta. Itaque lex ipsa naturae, quae utilitatem hominum conservat et continet, de- cernet profecto, ut ab homine inerti atque inutili ad sapientem, bonum, fortem virum transferantur res ad vi- vendum necessariae, qui si occiderit, multum de com- muni utilitate detraxerit, modo hoc ita faciat, ut ne ipse de se bene existimans seseque diligens hanc cau- sam habeat ad iniuriam. Ita semper officio fungetur utilitati consulens hominum et ei, quam saepe com- memoro, humanae societati. Nam quod ad Phalarim attinet, perfacile iudicium est. Nulla est enim societas nobis cum tyrannis et potius summa distractio est, neque est contra naturam spoliare eum, si possis, quem est honestum necare, atque hoc omne genus pestiferum atque impium ex hominum communitate exterminandum est. Etenim, ut membra quaedam am- putantur, si et ipsa sanguine et tamquam spiritu carere coeperunt et nocent reliquis partibus corporis, sic ista in figura hominis feritas et immanitas beluae a com-  muni tamquam humanitate corporis segreganda est. Huius generis quaestiones sunt omnes eae, in quibus ex tempore officium exquiritur. </paragraph></page><page id="60"><paragraph>Eiusmodi igitur credo res Panaetium persecuturum fuisse, nisi aliqui casus aut occupatio eius consilium peremisset. Ad quas ipsas consultationes ex superiori- bus libris satis multa praecepta sunt, quibus perspici possit, quid sit propter turpitudinem fugiendum, quid sit, quod idcirco fugiendum non sit, quod omnino turpe non sit. Sed quoniam operi inchoato, prope tamen absoluto, tamquam fastigium imponimus, ut geomet- rae solent non omnia docere, sed postulare, ut quae- dam sibi concedantur, quo facilius quae volunt, expli- cent, sic ego a te postulo, mi Cicero, ut mihi concedas si potes, nihil praeter id, quod honestum sit, propter se esse expetendum. Sin hoc non licet per Cratippum, at illud certe dabis, quod honestum sit, id esse ma- xime propter se expetendum. Mihi utrumvis satis est et tum hoc tum illud probabilius videtur nec praeterea quicquam probabile. Ac primum in hoc Panaetius de- fendendus est, quod non utilia cum honestis pugnare aliquando posse dixerit—neque enim ei fas erat— sed ea quae viderentur utilia. Nihil vero utile, quod non idem honestum, nihil honestum, quod non idem utile sit, saepe testatur negatque ullam pestem ma- iorem in vitam hominum invasisse quam eorum opini- onem, qui ista distraxerint. Itaque non ut aliquando  anteponeremus utilia honestis, sed ut ea sine errore diiudicaremus, si quando incidissent, induxit eam, quae videretur esse, non quae esset, repugnantiam. Hanc igitur partem relictam explebimus nullis admi- niculis, sed, ut dicitur, Marte nostro. Neque enim quic- quam est de hac parte post Panaetium explicatum, quod quidem mihi probaretur, de iis, quae in manus meas venerint. </paragraph></page><page id="61"><paragraph>Cum igitur aliqua species utilitatis obiecta est, com- moveri necesse est. Sed si, cum animum attenderis, turpitudinem videas adiunctam ei rei, quae speciem utilitatis attulerit, tum non utilitas relinquenda est, sed intellegendum, ubi turpitudo sit, ibi utilitatem esse non posse. Quod si nihil est tam contra naturam quam turpitudo—recta enim et convenientia et constantia natura desiderat aspernaturque contraria—nihilque tam secundum naturam quam utilitas, certe in eadem re utilitas et turpitudo esse non potest. Itemque, si ad honestatem nati sumus eaque aut sola expetenda est, ut Zenoni visum est, aut certe omni pondere gra- vior habenda quam reliqua omnia, quod Aristoteli pla- cet, necesse est, quod honestum sit, id esse aut solum aut summum bonum, quod autem bonum, id certe utile, ita, quicquid honestum, id utile. Quare error hominum non proborum, cum aliquid, quod utile vi- sum est, arripuit, id continuo secernit ab honesto. Hinc sicae, hinc venena, hinc falsa testamenta nascun- tur, hinc furta, peculatus, expilationes, direptionesque sociorum et civium, hinc opum nimiarum, potentiae non ferendae, postremo etiam in liberis civitatibus regnandi existunt cupiditates, quibus nihil nec tae-  trius nec foedius excogitari potest. Emolumenta enim rerum fallacibus iudiciis vident, poenam, non dico legum, quam saepe perrumpunt, sed ipsius turpitu- dinis, quae acerbissima est, non vident. Quam ob rem hoc quidem deliberantium genus pellatur e medio— est enim totum sceleratum et impium—qui delibe- rant, utrum id sequantur, quod honestum esse vi- deant, an se scientes scelere contaminent; in ipsa enim dubitatione facinus inest, etiamsi ad id non pervene- rint. Ergo ea deliberanda omnino non sunt, in quibus est turpis ipsa deliberatio. </paragraph></page><page id="62"><paragraph>Atque etiam ex omni deliberatione celandi et occul- tandi spes opinioque removenda est; satis enim no- bis, si modo in philosophia aliquid profecimus, per- suasum esse debet, si omnes deos hominesque celare possimus, nihil tamen avare, nihil iniuste, nihil libi- dinose, nihil incontinenter esse faciendum. Hinc ille Gyges inducitur a Platone, qui cum terra discessisset magnis quibusdam imbribus, descendit in illum hia- tum aeneumque equum, ut ferunt fabulae, animad- vertit, cuius in lateribus fores essent; quibus apertis corpus hominis mortui vidit magnitudine invisitata anulumque aureum in digito; quem ut detraxit, ipse induit—erat autem regius pastor—tum in concilium se pastorum recepit. Ibi cum palam eius anuli ad pal- mam converterat, a nullo videbatur, ipse autem om- nia videbat; idem rursus videbatur, cum in locum anu- lum inverterat. Itaque hac oportunitate anuli usus reginae stuprum intulit eaque adiutrice regem domi-  num interemit, sustulit quos obstare arbitrabatur, nec in his eum facinoribus quisquam potuit videre. Sic repente anuli beneficio rex exortus est Lydiae. Hunc igitur ipsum anulum si habeat sapiens, nihil plus sibi licere putet peccare, quam si non haberet; honesta enim bonis viris, non occulta quaeruntur. Atque hoc loco philosophi quidam minime mali illi quidem, sed non satis acuti, fictam et commenticiam fabulam pro- latam dicunt a Platone, quasi vero ille aut factum id esse aut fieri potuisse defendat. Haec est vis huius anuli et huius exempli: si nemo sciturus, nemo ne suspicaturus quidem sit, cum aliquid divitiarum, po- tentiae, dominationis, libidinis causa feceris, si id diis hominibusque futurum sit semper ignotum, sisne fac- turus? Negant id fieri posse. Quamquam potest id quidem, sed quaero, quod negant posse, id si posset, quidnam facerent. Urgent rustice sane. Negant enim posse et in eo perstant, hoc verbum quid valeat non vident. Cum enim quaerimus, si celare possint, quid facturi sint, non quaerimus, possintne celare, sed tamquam tormenta quaedam adhibemus, ut si respon- derint se impunitate proposita facturos, quod expe- diat, facinorosos se esse fateantur, si negent, omnia turpia per se ipsa fugienda esse concedant. Sed iam ad propositum revertamur. Incidunt multae saepe  causae, quae conturbent animos utilitatis specie, non, cum hoc deliberetur, relinquendane sit honestas prop- ter utilitatis magnitudinem—nam id quidem impro- bum est—sed illud, possitne id, quod utile videatur, fieri non turpiter. Cum Collatino collegae Brutus im- perium abrogabat, poterat videri facere id iniuste; fuerat enim in regibus expellendis socius Bruti con- siliorum et adiutor. Cum autem consilium hoc prin- cipes cepissent, cognationem Superbi nomenque Tar- quiniorum et memoriam regni esse tollendam, quod erat utile, patriae consulere, id erat ita honestum, ut etiam ipsi Collatino placere deberet. Itaque utilitas valuit propter honestatem, sine qua ne utilitas quidem esse potuisset. At in eo rege, qui urbem condidit, non item. Species enim utilitatis animum pepulit eius; cui cum visum esset utilius solum quam cum altero re- gnare, fratrem interemit. Omisit hic et pietatem et humanitatem, ut id, quod utile videbatur, neque erat, assequi posset, et tamen [muri causa] opposuit spe- ciem honestatis nec probabilem nec sane idoneam. Peccavit igitur, pace vel Quirini vel Romuli dixerim. Nec tamen nostrae nobis utilitates omittendae sunt aliisque tradendae, cum his ipsi egeamus, sed suae cuique utilitati, quod sine alterius iniuria fiat, ser- viendum est. Scite Chrysippus, ut multa, "qui sta- dium, inquit, currit, eniti et contendere debet quam maxime possit, ut vincat, supplantare eum, quicum certet, aut manu depellere nullo modo debet; sic in vita sibi quemque petere, quod pertineat ad usum, non iniquum est, alteri deripere ius non est".  </paragraph></page><page id="63"><paragraph>Maxime autem perturbantur officia in amicitiis, qui- bus et non tribuere, quod recte possis et tribuere quod non sit aequum, contra officium est. Sed huius generis totius breve et non difficile praeceptum est. Quae enim videntur utilia, honores, divitiae, voluptates, ce- tera generis eiusdem, haec amicitiae numquam ante- ponenda sunt. At neque contra rem publicam neque contra ius iurandum ac fidem amici causa vir bonus faciet, ne si iudex quidem erit de ipso amico; ponit enim personam amici, cum induit iudicis. Tantum da- bit amicitiae, ut veram amici causam esse malit, ut orandae litis tempus, quoad per leges liceat, acco- modet. Cum vero iurato sententia dicendast, memine- rit deum se adhibere testem, id est, ut ego arbitror, mentem suam, qua nihil homini dedit deus ipse di- vinius. Itaque praeclarum a maioribus accepimus mo- rem rogandi iudicis, si eum teneremus,  qvae salva fide facere possit . Haec rogatio ad ea pertinet, quae paulo ante dixi honeste amico a iudice posse concedi. Nam si omnia facienda sint, quae amici velint, non amicitiae tales, sed coniurationes putandae sint. Lo- quor autem de communibus amicitiis; nam in sapienti- bus viris perfectisque nihil potest esse tale. Damo- nem et Phintiam Pythagoreos ferunt hoc animo inter se fuisse, ut, cum eorum alteri Dionysius tyrannus diem necis destinavisset et is, qui morti addictus esset, pau- cos sibi dies commendandorum suorum causa postula-  visset, vas factus est alter eius sistendi, ut si ille non re- vertisset, moriendum esset ipsi. Qui cum ad diem se re- cepisset, admiratus eorum fidem tyrannus petivit, ut se ad amicitiam tertium adscriberent. Cum igitur id, quod utile videtur in amicitia, cum eo, quod ho- nestum est, comparatur, iaceat utilitatis species, va- leat honestas. Cum autem in amicitia, quae honesta non sunt, postulabuntur, religio et fides anteponatur amicitiae; sic habebitur is, quem exquirimus dilectus officii. </paragraph></page><page id="64"><paragraph>Sed utilitatis specie in republica saepissime pecca- tur, ut in Corinthi disturbatione nostri; durius etiam Athenienses, qui sciverunt, ut Aeginetis, qui classe valebant, pollices praeciderentur. Hoc visum est utile; nimis enim imminebat propter propinquitatem Aegina Piraeo. Sed nihil, quod crudele, utile; est enim homi- num naturae, quam sequi debemus, maxima inimica crudelitas. Male etiam, qui peregrinos urbibus uti pro- hibent eosque exterminant, ut Pennus apud patres nostros, Papius nuper. Nam esse pro cive, qui civis non sit, rectum est non licere, quam legem tulerunt sapientissimi consules Crassus et Scaevola. Usu vero urbis prohibere peregrinos, sane inhumanum est. Illa praeclara, in quibus publicae utilitatis species prae honestate contemnitur. Plena exemplorum est nostra res publica cum saepe, tum maxime bello Punico se- cundo, quae Cannensi calamitate accepta maiores ani- mos habuit quam unquam rebus secundis; nulla ti- moris significatio, nulla mentio pacis. Tanta vis est honesti, ut speciem utilitatis obscuret. Athenienses cum Persarum impetum nullo modo possent sustinere  statuerentque, ut urbe relicta, coniugibus et liberis Troezene depositis, naves conscenderent libertatem- que Graeciae classe defenderent, Cyrsilum quendam suadentem, ut in urbe manerent Xerxemque recipe- rent, lapidibus obruerunt. Atque ille utilitatem sequi videbatur, sed ea nulla erat repugnante honestate. Themistocles post victoriam eius belli, quod cum Per- sis fuit, dixit in contione se habere consilium rei pu- blicae salutare, sed id sciri non opus esse; postulavit, ut aliquem populus daret, quicum communicaret; da- tus est Aristides. Huic ille, classem Lacedaemoniorum, quae subducta esset ad Gytheum, clam incendi posse quo facto frangi Lacedaemoniorum opes necesse esset. Quod Aristides cum audisset, in contionem magna exspectatione venit dixitque perutile esse consilium, quod Themistocles adferret, sed minime honestum. Itaque Athenienses, quod honestum non esset, id ne utile quidem putaverunt totamque eam rem, quam ne audierant quidem, auctore Aristide repudiaverunt. Me- lius hi quam nos, qui piratas immunes, socios vecti- gales habemus. </paragraph></page><page id="65"><paragraph>Maneat ergo, quod turpe sit, id numquam esse utile, ne tum quidem, cum id, quod utile esse putes, adipi- scare; hoc enim ipsum, utile putare quod turpe sit, calamitosum est. Sed incidunt, ut supra dixi, saepe causae, cum repugnare utilitas honestati videatur, ut animadvertendum sit, repugnetque plane an possit cum honestate coniungi. Eius generis hae sunt quae- stiones: Si exempli gratia vir bonus Alexandrea Rho- dum magnum frumenti numerum advexerit in Rho-  diorum inopia et fame summaque annonae caritate, si idem sciat complures mercatores Alexandrea sol- visse navesque in cursu frumento onustas petentes Rhodum viderit, dicturusne sit id Rhodiis an silentio suum quam plurimo venditurus? Sapientem et bo- num virum fingimus; de eius deliberatione et consul- tatione quaerimus, qui celaturus Rhodios non sit, si id turpe iudicet, sed dubitet, an turpe non sit. In huiusmodi causis aliud Diogeni Babylonio videri solet, magno et gravi Stoico, aliud Antipatro, discipulo eius, homini acutissimo; Antipatro omnia patefacienda, ut ne quid omnino, quod venditor norit, emptor ignoret, Diogeni venditorem, quatenus iure civili constitutum sit, dicere vitia oportere, cetera sine insidiis agere et, quoniam vendat, velle quam optime vendere. "Ad- vexi, exposui, vendo meum non pluris, quam ceteri, fortasse etiam minoris, cum maior est copia; cui fit iniuria?" Exoritur Antipatri ratio ex altera parte: "Quid ais? tu, cum hominibus consulere debeas et servire humanae societati eaque lege natus sis et ea habeas principia naturae, quibus parere et quae sequi debeas, ut utilitas tua communis sit utilitas vicissim- que communis utilitas tua sit, celabis homines, quid iis adsit commoditatis et copiae? Respondebit Di- ogenes fortasse sic: "Aliud est celare, aliud tacere, neque ego nunc te celo, si tibi non dico, quae natura deorum sit, qui sit finis bonorum, quae tibi plus prod- essent cognita quam tritici vilitas. Sed non, quicquid  tibi audire utile est, idem mihi dicere necesse est." "Immo vero [inquiet ille] necesse est, si quidem me- ministi esse inter homines natura coniunctam societa- tem." "Memini," inquiet ille, "sed num ista societas talis est, ut nihil suum cuiusque sit? Quod si ita est, ne vendendum quidem quicquam est, sed donandum." </paragraph></page><page id="66"><paragraph>Vides in hac tota disceptatione non illud dici "quam- vis hoc turpe sit, tamen, quoniam expedit, faciam", sed ita expedire, ut turpe non sit, ex altera autem parte, ea re, quia turpe sit, non esse faciendum. Vendat ae- des vir bonus, propter aliqua vitia, quae ipse norit, ceteri ignorent, pestilentes sint et habeantur salubres, ignoretur in omnibus cubiculis apparere serpentes, &lt;sint&gt; male materiatae et ruinosae, sed hoc praeter dominum nemo sciat; quaero, si haec emptoribus ven- ditor non dixerit aedesque vendiderit pluris multo. quam se venditurum putarit, num id iniuste aut im- probe fecerit? "Ille vero" inquit Antipater. "Quid est enim aliud erranti viam non monstrare, quod Athenis execrationibus publicis sanctum est, si hoc non est, emptorem pati ruere et per errorem in maximam frau- dem incurrere. Plus etiam est quam viam non mon- strare; nam est scientem in errorem alterum inducere." Diogenes contra "Num te emere coegit, qui ne horta- tus quidem est? Ille, quod non placebat, proscripsit, tu quod placebat, emisti. Quod si qui proscribunt vil- lam bonam beneque aedificatam non existimantur fe-  fellisse, etiam si illa nec bona est nec aedificata ra- tione, multo minus, qui domum non laudarunt. Ubi enim iudicium emptoris est, ibi fraus venditoris quae potest esse? Sin autem dictum non omne praestan- dum est, quod dictum non est, id praestandum putas? Quid vero est stultius quam venditorem eius rei, quam vendat, vitia narrare? Quid autem tam absurdum quam si domini iussu ita praeco praedicet: "6domum pestilentem vendo?"6 Sic ergo in quibusdam causis dubiis ex altera parte defenditur honestas, ex altera ita de utilitate dicitur, ut id, quod utile videatur, non modo facere honestum sit, sed etiam non facere turpe. Haec est illa, quae videtur utilium fieri cum honestis saepe dissensio. Quae diiudicanda sunt; non enim, ut quaereremus, exposuimus, sed ut explicaremus. Non igitur videtur nec frumentarius ille Rhodios nec hic aedium venditor celare emptores debuisse. Neque enim id est celare, quicquid reticeas, sed cum, quod tu scias, id ignorare emolumenti tui causa velis eos, quorum intersit id scire. Hoc autem celandi genus quale sit et cuius hominis, quis non videt? Certe non aperti, non simplicis, non ingenui, non iusti, non viri boni, versuti potius obscuri, astuti, fallacis, malitiosi, callidi, veteratoris, vafri. Haec tot et alia plura nonne inutile est vitiorum subire nomina? </paragraph></page><page id="67"><paragraph>Quod si vituperandi qui reticuerunt, quid de iis existimandum est, qui orationis vanitatem adhibue- runt? C. Canius, eques Romanus, nec infacetus et satis litteratus, cum se Syracusas otiandi, ut ipse dicere solebat, non negotiandi causa contulisset, dictitabat  se hortulos aliquos emere velle, quo invitare amicos et ubi se oblectare sine interpellatoribus posset. Quod cum percrebuisset, Pythius ei quidam, qui argentariam faceret Syracusis, venales quidem se hortos non ha- bere, sed licere uti Canio, si vellet, ut suis, et simul ad cenam hominem in hortos invitavit in posterum diem. Cum ille promisisset, tum Pythius, qui esset ut argentarius apud omnes ordines gratiosus, piscatores ad se convocavit et ab iis petivit, ut ante suos hortu- los postridie piscarentur, dixitque quid eos facere vel- let. Ad cenam tempori venit Canius; opipare a Pythio adparatum convivium, cumbarum ante oculos multi- tudo, pro se quisque, quod ceperat, adferebat; ante pedes Pythii pisces abiciebantur. Tum Canius "quaeso", inquit, "quid est hoc, Pythi? tantumne piscium? tan- tumne cumbarum?" Et ille "quid mirum?" inquit, "hoc loco est Syracusis quidquid est piscium, hic aqua- tio, hac villa isti carere non possunt." Incensus Ca- nius cupiditate contendit a Pythio, ut venderet. Gra- vate ille primo. Quid multa? impetrat. Emit homo cupidus et locuples tanti, quanti Pythius voluit, et emit instructos. Nomina facit, negotium conficit. In- vitat Canius postridie familiares suos, venit ipse ma- ture, scalmum nullum videt. Quaerit ex proximo vi- cino, num feriae quaedam piscatorum essent, quod eos nullos videret. "Nullae, quod sciam," ille, "sed hic  piscari nulli solent. Itaque heri mirabar quid accidis- set." Stomachari Canius, sed quid faceret? Nondum enim C. Aquilius, collega et familiaris meus, protule- rat de dolo malo formulas; in quibus ipsis, cum ex eo quaereretur, quid esset dolus malus, respondebat, cum esset aliud simulatum, aliud actum. Hoc quidem sane luculente, ut ab homine perito definiendi. Ergo et Pythius et omnes aliud agentes, aliud simulantes perfidi, improbi, malitiosi. Nullum igitur eorum fac- tum potest utile esse, cum sit tot vitiis inquinatum. </paragraph></page><page id="68"><paragraph>Quod si Aquiliana definitio vera est, ex omni vita simulatio dissimulatioque tollenda est. Ita nec ut emat melius nec ut vendat quicquam simulabit aut dissimu- labit vir bonus. Atque iste dolus malus et legibus erat vindicatus, ut tutela duodecim tabulis, circumscriptio adulescentium lege Plaetoria et sine lege iudiciis, in quibus additur  ex fide bona . Reliquorum autem iudi- ciorum haec verba maxime excellunt: in arbitrio rei uxoriae  melivs aeqvivs , in fiducia  vt inter bonos bene agier . Quid ergo? aut in eo,  qvod melivs aeqvivs , potest ulla pars inesse fraudis? aut cum dicitur  inter bonos bene agier , quicquam agi dolose aut malitiose potest? Dolus autem malus in simulatione, ut ait Aquilius, continetur. Tollendum est igitur ex rebus contrahendis omne mendacium. Non inlicitatorem venditor, non qui contra se liceatur emptor apponet. Uterque si ad eloquendum venerit, non plus quam se-  mel eloquetur. Quintus quidem Scaevola, Publi filius, cum postulasset, ut sibi fundus, cuius emptor erat, semel indicaretur idque venditor ita fecisset, dixit se pluris aestumare; addidit centum milia. Nemo est, qui hoc viri boni fuisse neget; sapientis negant, ut si minoris quam potuisset vendidisset. Haec igitur est illa pernicies, quod alios bonos alios sapientes existi- mant. Ex quo Ennius "nequiquam sapere sapientem, qui ipse sibi prodesse non quiret". Vere id quidem, si, quid esset prodesse mihi cum Ennio conveniret. Hecatonem quidem Rhodium, discipulum Panaetii, vi- deo in iis libris, quos de officio scripsit Q. Tuberoni, dicere, sapientis esse nihil contra mores, leges, insti- tuta facientem habere rationem rei familiaris. Neque enim solum nobis divites esse volumus, sed liberis, propinquis, amicis maximeque rei publicae. Singulo- rum enim facultates et copiae divitiae sunt civitatis. Huic Scaevolae factum, de quo paulo ante dixi, pla- cere nullo modo potest. Etenim omnino tantum se negat facturum compendii sui causa, quod non liceat. Huic nec laus magna tribuenda nec gratia est. Sed sive et simulatio et dissimulatio dolus malus est, per- paucae res sunt, in quibus non dolus malus iste verse- tur, sive vir bonus est is, qui prodest quibus potest, nocet nemini, certe istum virum bonum non facile re- perimus. Numquam igitur est utile peccare, quia sem- per est turpe, et, quia semper est honestum virum bo- num esse, semper est utile. </paragraph></page><page id="69"><paragraph>Ac de iure quidem praediorum sanctum apud nos est iure civili, ut in iis vendendis vitia dicerentur, quae  nota essent venditori. Nam cum ex duodecim tabulis satis esset ea praestari, quae essent lingua nuncupata, quae qui infitiatus esset, dupli [poena] subiret, a iuris consultis etiam reticentiae poena est constituta. Quid- quid enim est in praedio vitii, id statuerunt, si vendi- tor sciret, nisi nominatim dictum esset, praestari opor- tere. Ut, cum in arce augurium augures acturi essent iussissentque T. Claudium Centumalum, qui aedes in Caelio monte habebat, demoliri ea, quorum altitudo officeret auspiciis, Claudius proscripsit insulam [ven- didit], emit P. Calpurnius Lanarius. Huic ab auguri- bus illud idem denuntiatum est. Itaque Calpurnius cum demolitus esset cognossetque Claudium aedes postea proscripsisse, quam esset ab auguribus demo- liri iussus, arbitrum illum adegit  qvidqvid sibi dare fa- cere oporteret ex fide bona . M. Cato sententiam dixit, huius nostri Catonis pater. Ut enim ceteri ex patribus, sic hic, qui illud lumen progenuit, ex filio est nomi- nandus. Is igitur iudex ita pronuntiavit, cum in ven- dundo rem eam scisset et non pronuntiasset, emptori damnum praestari oportere. Ergo ad fidem bonam statuit pertinere notum esse emptori vitium, quod nos- set venditor. Quod si recte iudicavit, non recte fru- mentarius ille, non recte aedium pestilentium vendi- tor tacuit. Sed huiusmodi reticentiae iure civili com- prehendi non possunt; quae autem possunt diligenter  tenentur. M. Marius Gratidianus, propinquus noster, C. Sergio Oratae vendiderat aedes eas, quas ab eodem ipse paucis ante annis emerat. Eae serviebant, sed hoc in mancipio Marius non dixerat; adducta res in iudi- cium est. Oratam Crassus, Gratidianum defendebat Antonius. Ius Crassus urgebat, "quod vitii venditor non dixisset sciens, id oportere praestari", aequitatem Antonius, "quoniam id vitium ignotum Sergio non fuisset, qui illas aedes vendidisset, nihil fuisse necesse dici nec eum esse deceptum, qui id, quod emerat, quo iure esset, teneret". Quorsus haec? Ut illud intelle- gas, non placuisse maioribus nostris astutos. </paragraph></page><page id="70"><paragraph>Sed aliter leges, aliter philosophi tollunt astutias; leges, quatenus manu tenere possunt, philosophi, qua- tenus ratione et intellegentia. Ratio ergo hoc postulat, ne quid insidiose, ne quid simulate, ne quid fallaciter. Suntne igitur insidiae tendere plagas, etiam si exci- taturus non sis, nec agitaturus? Ipsae enim ferae nullo insequente saepe incidunt. Sic tu aedes proscribas, tabulam tamquam plagam ponas, [domum propter vi- tia vendas] in eam aliquis incurrat inprudens? Hoc quamquam video propter depravationem consuetudi- nis neque more turpe haberi neque aut lege sanciri aut iure civili, tamen naturae lege sanctum est. So- cietas est enim—quod etsi saepe dictum est, dicen- dum est tamen saepius—latissime quidem quae pa- teat, omnium inter omnes, interior eorum, qui eius- dem gentis sint, propior eorum, qui eiusdem civita- tis. Itaque maiores aliud ius gentium, aliud ius civile esse voluerunt, quod civile, non idem continuo gen-  tium, quod autem gentium, idem civile esse debet. Sed nos veri iuris germanaeque iustitiae solidam et expressam effigiem nullam tenemus, umbra et ima- ginibus utimur. Eas ipsas utinam sequeremur. Fe- runtur enim ex optimis naturae et veritatis exemplis. Nam quanti verba illa  vti ne propter te fidemve tvam captvs fravdatvsve sim ! Quam illa aurea  vt inter bonos bene agier oportet et sine fravdatione . Sed, qui sint boni et quid sit bene agi magna quaestio est. Q. quidem Scaevola, pontifex maximus, summam vim esse dicebat in omnibus iis arbitriis, in quibus addere- tur  ex fide bona  fideique bonae nomen existimabat manare latissime, idque versari in tutelis, societatibus, fiduciis, mandatis, rebus emptis, venditis, conductis, locatis, quibus vitae societas contineretur; in iis ma- gni esse iudicis statuere, praesertim cum in plerisque essent iudicia contraria, quid quemque cuique prae- stare oporteret. Quocirca astutiae tollendae sunt eaque malitia, quae vult illa quidem videri se esse pruden- tiam, sed abest ab ea distatque plurimum; prudentia est enim locata in dilectu bonorum et malorum, ma- litia, si omnia quae turpia sunt, mala sunt, mala bonis ponit ante. Nec vero in praediis solum ius civile duc- tum a natura malitiam fraudemque vindicat, sed etiam in mancipiorum venditione venditoris fraus omnis ex- cluditur. Qui enim scire debuit de sanitate, de fuga, de furtis, praestat edicto aedilium. Heredum alia causa est. Ex quo intellegitur, quoniam iuris natura fons sit, hoc secundum naturam esse, neminem id agere, ut ex  alterius praedetur inscitia. Nec ulla pernicies vitae maior inveniri potest quam in malitia simulatio in- tellegentiae, ex quo ista innumerabilia nascuntur, ut utilia cum honestis pugnare videantur. Quotus enim quisque reperietur, qui impunitate et ignoratione om- nium proposita abstinere possit iniuria. </paragraph></page><page id="71"><paragraph>Periclitemur, si placet, et in iis quidem exemplis, in quibus peccari volgus hominum fortasse non putet. Neque enim de sicariis, veneficis, testamentariis, furi- bus, peculatoribus, hoc loco disserendum est, qui non verbis sunt et disputatione philosophorum, sed vinclis et carcere fatigandi, sed haec consideremus, quae fa- ciunt ii, qui habentur boni. L. Minuci Basili locupletis hominis falsum testamentum quidam e Graecia Ro- mam attulerunt. Quod quo facilius obtinerent, scrip- serunt heredes secum M. Crassum et Q. Hortensium, homines eiusdem aetatis potentissimos. Qui cum illud falsum esse suspicarentur, sibi autem nullius essent conscii culpae, alieni facinoris munusculum non re- pudiaverunt. Quid ergo? Satin est hoc, ut non deli- quisse videantur? Mihi quidem non videtur, quam- quam alterum vivum amavi, alterum non odi mor- tuum. Sed cum Basilus M. Satrium sororis filium nomen suum ferre voluisset eumque fecisset heredem —hunc dico patronum agri Piceni et Sabini; o turpe nomen, illorum notam temporum, non erat aequum principes civis rem habere, ad Satrium nihil praeter nomen pervenire. Etenim si is, qui non defendit in-  iuriam neque propulsat a suis, cum potest, iniuste fa- cit, ut in primo libro disserui, qualis habendus est is, qui non modo non repellit, sed etiam adiuvat iniu- riam? Mihi quidem etiam verae hereditates non ho- nestae videntur, si sunt malitiosis blanditiis, officio- rum non veritate, sed simulatione quaesitae. Atqui in talibus rebus aliud utile interdum, aliud honestum videri solet. Falso; nam eadem utilitatis quae hone- statis est regula. Qui hoc non perviderit, ab hoc nulla fraus aberit, nullum facinus. Sic enim cogitans "est istuc quidem honestum, verum hoc expedit", res a natura copulatas audebit errore divellere, qui fons est fraudium, maleficiorum, scelerum omnium. Itaque si vir bonus habeat hanc vim, ut, si digitis concrepuerit, possit in locupletium testamenta nomen eius inrepere, hac vi non utatur, ne si exploratum quidem habeat id omnino neminem umquam suspicaturum. At dares hanc vim M. Crasso, ut digitorum percussione heres posset scriptus esse, qui re vera non esset heres, in foro, mihi crede, saltaret. Homo autem iustus isque, quem sentimus virum bonum, nihil cuiquam, quod in se transferat, detrahet. Hoc qui admiratur, is se, quid sit vir bonus, nescire fateatur. At vero, si qui voluerit animi sui complicatam notionem evolvere, iam se ipse doceat eum virum bonum esse, qui prosit, quibus pos- sit, noceat nemini nisi lacessitus iniuria. Quid ergo? Hic non noceat, qui quodam quasi veneno perficiat,  ut veros heredes moveat, in eorum locum ipse succe- dat? "Non igitur faciat" dixerit quis, "quod utile sit, quod expediat?" Immo intellegat nihil nec expedire nec utile esse, quod sit iniustum. Hoc qui non didi- cerit, bonus vir esse non poterit. &lt;C.&gt; Fimbriam con- sularem audiebam de patre nostro puer iudicem M. Lutatio Pinthiae fuisse, equiti Romano sane honesto, cum is sponsionem fecisset  ni vir bonvs esset . Itaque ei dixisse Fimbriam se illam rem numquam iudica- turum, ne aut spoliaret fama probatum hominem, si contra iudicavisset, aut statuisse videretur virum bo- num esse aliquem, cum ea res innumerabilibus offi- ciis et laudibus contineretur. Huic igitur viro bono, quem Fimbria etiam, non modo Socrates noverat, nullo modo videri potest quicquam esse utile, quod non honestum sit. Itaque talis vir non modo facere, sed ne cogitare quidem quicquam audebit, quod non audeat praedicare. Haec non turpe est dubitare phi- losophos, quae ne rustici quidem dubitent? a quibus natum est id, quod iam contritum est vetustate pro- verbium. Cum enim fidem alicuius bonitatemque lau- dant, dignum esse dicunt, quicum in tenebris mices. Hoc quam habet vim nisi illam, nihil expedire quod non deceat, etiam si id possis nullo refellente opti- nere? Videsne hoc proverbio neque Gygi illi posse veniam dari neque huic, quem paulo ante fingebam digitorum percussione hereditates omnium posse con- verrere? Ut enim, quod turpe est, id, quamvis occul- tetur, tamen honestum fieri nullo modo potest, sic, quod honestum non est, id utile ut sit effici non potest adversante et repugnante natura.  </paragraph></page><page id="72"><paragraph>At enim cum permagna praemia sunt, est causa peccandi. C. Marius, cum a spe consulatus longe abes- set et iam septimum annum post praeturam iaceret neque petiturus umquam consulatum videretur, Q. Me- tellum, cuius legatus erat, summum virum et civem cum ab eo, imperatore suo, Romam missus esset, apud populum Romanum criminatus est, bellum illum du- cere, si se consulem fecissent, brevi tempore aut vivum aut mortuum Iugurtham se in potestatem populi Ro- mani redacturum. Itaque factus est ille quidem con- sul, sed a fide iustitiaque discessit, qui optimum et gravissimum civem, cuius legatus et a quo missus esset, in invidiam falso crimine adduxerit. Ne noster quidem Gratidianus officio viri boni functus est tum, cum praetor esset, collegiumque praetorium tribuni plebi adhibuissent, ut res nummaria de communi sen- tentia constitueretur; iactabatur enim temporibus illis nummus sic, ut nemo posset scire, quid haberet. Con- scripserunt communiter edictum cum poena atque iu- dicio constitueruntque, ut omnes simul in rostra post meridiem escenderent. Et ceteri quidem alius alio: Marius ab subselliis in rostra recta idque, quod com- muniter compositum fuerat, solus edixit. Et ea res, si quaeris, ei magno honori fuit; omnibus vicis sta- tuae, ad eas tus, cerei. Quid multa? Nemo umquam multitudini fuit carior. Haec sunt, quae conturbent in deliberatione non numquam, cum id, in quo violatur aequitas, non ita magnum, illud autem, quod ex eo paritur, permagnum videtur, ut Mario praeripere col-  legis et tribunis plebi popularem gratiam non ita turpe, consulem ob eam rem fieri, quod sibi tum pro- posuerat, valde utile videbatur. Sed omnium una re- gula est, quam tibi cupio esse notissimam: aut illud, quod utile videtur, turpe ne sit, aut si turpe est, ne videatur esse utile. Quid igitur? possumusne aut illum Marium virum bonum iudicare aut hunc? Ex- plica atque excute intellegentiam tuam, ut videas, quae sit in ea species &lt;et&gt; forma et notio viri boni. Cadit ergo in virum bonum mentiri, emolumenti sui causa criminari, praeripere, fallere? Nihil profecto minus. Est ergo ulla res tanti aut commodum ullum tam ex- petendum, ut viri boni et splendorem et nomen amit- tas? Quid est, quod afferre tantum utilitas ista, quae dicitur, possit, quantum auferre, si boni viri nomen eripuerit, fidem iustitiamque detraxerit? [¹⁷Quid enim interest, utrum ex homine se convertat quis in beluam an hominis figura immanitatem gerat beluae?]¹⁷ </paragraph></page><page id="73"><paragraph>Quid? qui omnia recta et honesta neglegunt, dum- modo potentiam consequantur, nonne idem faciunt, quod is, qui etiam socerum habere voluit eum, cuius ipse audacia potens esset. Utile ei videbatur pluri- mum posse alterius invidia. Id quam iniustum in pa- triam et quam turpe esset, non videbat. Ipse autem socer in ore semper Graecos versus de Phoenissis ha- bebat, quos dicam ut potero; incondite fortasse sed tamen, ut res possit intellegi: 'Nam si violandum est ius, regnandi gratia, Violandum est; aliis rebus pietatem colas.'   Capitalis Eteocles vel potius Euripides, qui id unum quod omnium sceleratissimum fuerit, exceperit. Quid igitur minuta colligimus, hereditates, mercaturas, ven- ditiones fraudulentas? Ecce tibi, qui rex populi Ro- mani dominusque omnium gentium esse concupiverit idque perfecerit. Hanc cupiditatem si honestam quis esse dicit, amens est; probat enim legum et libertatis interitum earumque oppressionem taetram et detesta- bilem gloriosam putat. Qui autem fatetur honestum non esse in ea civitate, quae libera fuerit quaeque esse debeat, regnare, sed ei, qui id facere possit, esse utile, qua hunc obiurgatione aut quo potius convitio a tanto errore coner avellere? Potest enim, di immortales, cuiquam esse utile foedissimum et taeterrimum par- ricidium patriae, quamvis is, qui se eo obstrinxerit, ab oppressis civibus parens nominetur? Honestate igitur dirigenda utilitas est, et quidem sic, ut haec duo verbo inter se discrepare, re unum sonare videan- tur. Non habeo ad volgi opinionem quae maior utili- tas quam regnandi esse possit, nihil contra inutilius ei, qui id iniuste consecutus sit, invenio, cum ad veri- tatem coepi revocare rationem. Possunt enim cui- quam esse utiles angores, sollicitudines, diurni et noc- turni metus, vita insidiarum periculorumque plenis- sima? </paragraph></page><page id="74"><paragraph>'Multi iniqui atque infideles regno, pauci benivoli' inquit Accius. At cui regno? quod a Tantalo et Pe- lope proditum iure optinebatur. Nam quanto plures ei regi putas, qui exercitu populi Romani populum  ipsum Romanum oppressisset civitatemque non modo liberam, sed etiam gentibus imperantem servire sibi coegisset? Hunc tu quas conscientiae labes in animo censes habuisse, quae vulnera? Cuius autem vita ipsi potest utilis esse, cum eius vitae ea condicio sit, ut qui illam eripuerit, in maxima et gratia futurus sit et gloria? Quod si haec utilia non sunt, quae ma- xime videntur, quia plena sunt dedecoris ac turpitu- dinis, satis persuasum esse debet, nihil esse utile, quod non honestum sit.  Quamquam id quidem cum saepe alias, tum Pyrrhi bello a C. Fabricio consule iterum et a senatu nostro iudicatum est. Cum enim rex Pyrrhus populo Ro- mano bellum ultro intulisset cumque de imperio cer- tamen esset cum rege generoso ac potente, perfuga ab eo venit in castra Fabricii eique est pollicitus, si praemium sibi proposuisset, se, ut clam venisset, sic clam in Pyrrhi castra rediturum et eum veneno necaturum. Hunc Fabricius reducendum curavit ad Pyrrhum idque eius factum laudatum a senatu est. Atqui si speciem utilitatis opinionemque quaerimus, magnum illud bellum perfuga unus et gravem ad- versarium imperii sustulisset, sed magnum dedecus et flagitium, quicum laudis certamen fuisset, eum non virtute, sed scelere superatum. Utrum igitur utilius vel Fabricio, qui talis in hac urbe qualis Aristides Athenis fuit, vel senatui nostro qui numquam utili- tatem a dignitate seiunxit, armis cum hoste certare an venenis? Si gloriae causa imperium expetundum est, scelus absit, in quo non potest esse gloria; sin ipsae opes expetuntur quoquo modo, non poterunt  utiles esse cum infamia. Non igitur utilis illa L. Phi- lippi Q. f. sententia, quas civitates L. Sulla pecunia ac- cepta ex senatus consulto liberavisset, ut eae rursus vectigales essent, neque iis pecuniam, quam pro liber- tate dederant, redderemus. Ei senatus est assensus. Turpe imperio! Piratarum enim melior fides quam senatus. 'At aucta vectigalia, utile igitur.' Quousque audebunt dicere quicquam utile, quod non honestum? Potest autem ulli imperio, quod gloria debet fultum esse et benevolentia sociorum, utile esse odium et infamia? Ego etiam cum Catone meo saepe dissensi. Nimis mihi praefracte videbatur aerarium vectigalia- que defendere, omnia publicanis negare, multa sociis, cum in hos benefici esse deberemus, cum illis sic agere, ut cum colonis nostris soleremus, eoque magis, quod illa ordinum coniunctio ad salutem rei publicae per- tinebat. Male etiam Curio, cum causam Transpada- norum aequam esse dicebat, semper autem addebat "vincat utilitas". Potius doceret non esse aequam, quia non esset utilis rei publicae, quam cum utilem diceret non esse, aequam fateretur. </paragraph></page><page id="75"><paragraph>Plenus est sextus liber de officiis Hecatonis talium quaestionum, sitne boni viri in maxima caritate an- nonae familiam non alere. In utramque partem dis- putat, sed tamen ad extremum utilitate, ut putat, of- ficium dirigit magis quam humanitate. Quaerit, si in mari iactura facienda sit, equine pretiosi potius iactu- ram faciat an servuli vilis. Hic alio res familiaris,  alio ducit humanitas. "Si tabulam de naufragio stul- tus arripuerit, extorquebitne eam sapiens, si potuerit?" Negat, quia sit iniurium. Quid? dominus navis eri- pietne suum? Minime, non plus quam [si] navigantem in alto eicere de navi velit, quia sua sit. Quoad enim perventumst eo, quo sumpta navis est, non domini est navis, sed navigantium. Quid? si una tabula sit, duo naufragi, eique sapientes, sibine uterque rapiat an alter cedat alteri? Cedat vero, sed ei, cuius magis intersit vel sua vel rei publicae causa vivere. Quid? si haec paria in utroque? Nullum erit certamen, sed quasi sorte aut micando victus alteri cedet alter Quid? si pater fana expilet, cuniculos agat ad aera- rium, indicetne id magistratibus filius? Nefas id qui- dem est, quin etiam defendat patrem si arguatur. Non igitur patria praestat omnibus officiis? Immo vero, sed ipsi patriae conducit pios habere cives in parentes. Quid? si tyrannidem occupare, si patriam prodere co- nabitur pater, silebitne filius? Immo vero obsecrabit patrem, ne id faciat. Si nihil proficiet, accusabit, mi- nabitur etiam; ad extremum, si ad perniciem patriae res spectabit, patriae salutem anteponet saluti patris. Quaerit etiam, si sapiens adulterinos nummos acce- perit imprudens pro bonis, cum id nescierit, solu- turusne sit eos, si cui debeat, pro bonis. Diogenes ait,  Antipater negat, cui potius assentior. Qui vinum fu- giens vendat sciens, debeatne dicere. Non necesse putat Diogenes, Antipater viri boni existimat. Hae sunt quasi controversiae [iura] Stoicorum. In mancipio vendundo dicendane vitia, non ea, quae nisi dixeris, redhibeatur mancipium iure civili, sed haec, men- dacem esse, aleatorem, furacem, ebriosum. Alteri di- cenda videntur, alteri non videntur. Si quis aurum ven- dens orichalcum se putet vendere, indicetne ei vir bonus aurum illud esse, an emat denario, quod sit mille denarium? Perspicuum est iam et quid mihi videatur et quae sit inter eos philosophos, quos nomi- navi, controversia. </paragraph></page><page id="76"><paragraph>Pacta et promissa semperne servanda sint,  qvae nec vi nec dolo malo , ut praetores solent,  facta sint . Si quis medicamentum cuipiam dederit ad aquam inter- cutem pepigeritque, si eo medicamento sanus factus esset, ne illo medicamento umquam postea uteretur, si eo medicamento sanus factus sit et annis aliquot post inciderit in eundem morbum nec ab eo, quicum pepigerat, impetret, ut iterum eo liceat uti, quid fa- ciendum sit. Cum sit is inhumanus, qui non concedat,  nec ei quicquam fiat iniuriae, vitae et saluti consulen- dum. Quid? si qui sapiens rogatus sit ab eo, qui eum heredem faciat, cum ei testamento sestertium milies relinquatur, ut antequam hereditatem adeat luce pa- lam in foro saltet, idque se facturum promiserit, quod aliter heredem eum scripturus ille non esset, faciat quod promiserit necne? Promisisse nollem et id arbi- tror fuisse gravitatis; quoniam promisit, si saltare in foro turpe ducet, honestius mentietur, si ex hereditate nihil ceperit, quam si ceperit, nisi forte eam pecuniam in rei publicae magnum aliquod tempus contulerit, ut vel saltare, cum patriae consulturus sit, turpe non sit. Ac ne illa quidem promissa servanda sunt, quae non sunt iis ipsis utilia, quibus illa promiseris. Sol Phae- tonti filio, ut redeamus ad fabulas, facturum se esse dixit, quidquid optasset. Optavit, ut in currum patris tolleretur; sublatus est; atque is ante quam constitit ictu fulminis deflagravit; quanto melius fuerat in hoc promissum patris non esse servatum. Quid? quod Theseus exegit promissum a Neptuno? Cui cum tres optationes Neptunus dedisset, optavit interitum Hip- polyti filii, cum is patri suspectus esset de noverca; quo optato impetrato, Theseus in maximis fuit lucti- bus. Quid? &lt;quod&gt; Agamemnon cum devovisset Dianae, quod in suo regno pulcherrimum natum esset illo anno, immolavit Iphigeniam, qua nihil erat eo quidem anno natum pulchrius. Promissum potius non faciendum, quam tam taetrum facinus admittendum  fuit. Ergo et promissa non facienda nonnumquam ne- que semper deposita reddenda. Si gladium quis apud te sana mente deposuerit, repetat insaniens, reddere peccatum sit, officium non reddere. Quid? si is, qui apud te pecuniam deposuerit, bellum inferat patriae, reddasne depositum? Non credo, facies enim contra rem publicam, quae debet esse carissima. Sic multa, quae honesta natura videntur esse, temporibus fiunt non honesta. Facere promissa, stare conventis, red- dere deposita commutata utilitate fiunt non honesta. Ac de iis quidem, quae videntur esse utilitates contra iustitiam simulatione prudentiae, satis arbitror dictum. </paragraph></page><page id="77"><paragraph>Sed quoniam a quattuor fontibus honestatis primo libro officia duximus, in eisdem versemur, cum doce- bimus, ea, quae videantur esse utilia neque sint, quam sint virtutis inimica. Ac de prudentia quidem, quam vult imitari malitia, itemque de iustitia, quae semper est utilis, disputatum est. Reliquae sunt duae partes honestatis quarum altera in animi excellentis magni- tudine et praestantia cernitur, altera in conformatione et moderatione continentiae et temperantiae.  Utile videbatur Ulixi, ut quidem poetae tragici pro- diderunt, nam apud Homerum, optimum auctorem, ta- lis de Ulixe nulla suspicio est, sed insimulant eum tra- goediae simulatione insaniae militiam subterfugere voluisse. Non honestum consilium, at utile, ut aliquis fortasse dixerit, regnare et Ithacae vivere otiose cum parentibus, cum uxore, cum filio. Ullum tu decus in cotidianis laboribus cum hac tranquillitate conferen- dum putas? Ego vero istam contemnendam et abicien-  dam, quoniam quae honesta non sit ne utilem quidem esse arbitror. Quid enim auditurum putas fuisse Uli- xem, si in illa simulatione perseverasset? Qui cum maximas res gesserit in bello, tamen haec audiat ab Aiace "Cuius ipse princeps iuris iurandi fuit, Quod omnes scitis, solus neglexit fidem. Furere adsimulare, ne coiret, institit. Quod ni Palamedi perspicax prudentia Istius percepset malitiosam audaciam Fide sacratae ius perpetuo falleret." </paragraph></page><page id="78"><paragraph>Illi vero non modo cum hostibus, verum etiam cum fluctibus, id quod fecit, dimicare melius fuit quam deserere consentientem Graeciam ad bellum barbaris inferendum. Sed omittamus et fabulas et externa; ad rem factam nostramque veniamus. M. Atilius Regulus, cum consul iterum in Africa ex insidiis captus esset duce Xanthippo Lacedaemonio, imperatore autem patre Hannibalis Hamilcare, iuratus missus est ad se- natum, ut nisi redditi essent Poenis captivi nobiles quidam, rediret ipse Carthaginem. Is cum Romam ve- nisset, utilitatis speciem videbat, sed eam, ut res de- clarat, falsam iudicavit; quae erat talis: manere in patria, esse domui suae cum uxore, cum liberis, quam calamitatem accepisset in bello communem fortunae bellicae iudicantem tenere consularis dignitatis gra- dum. Quis haec negat esse utilia? quem censes? Ma- gnitudo animi et fortitudo negat. Num locupletiores  quaeris auctores? Harum enim est virtutum proprium nihil extimescere, omnia humana despicere, nihil, quod homini accidere possit intolerandum putare. Itaque quid fecit? In senatum venit, mandata exposuit, sen- tentiam ne diceret, recusavit; quamdiu iure iurando hostium teneretur, non esse se senatorem. Atque illud etiam, (o stultum hominem, dixerit quispiam, et re- pugnantem utilitati suae), reddi captivos negavit esse utile illos enim adulescentes esse et bonos duces, se iam confectum senectute. Cuius cum valuisset auctori- tas, captivi retenti sunt, ipse Carthaginem rediit, ne- que eum caritas patriae retinuit nec suorum. Neque vero tum ignorabat se ad crudelissimum hostem et ad exquisita supplicia proficisci, sed ius iurandum con- servandum putabat. Itaque tum, cum vigilando ne- cabatur, erat in meliore causa, quam si domi senex captivus, periurus consularis remansisset. At stulte, qui non modo non censuerit captivos remittendos, ve- rum etiam dissuaserit. Quo modo stulte? etiamne, si rei publicae conducebat? Potest autem, quod inutile rei publicae sit, id cuiquam civi utile esse? </paragraph></page><page id="79"><paragraph>Pervertunt homines ea, quae sunt fundamenta na- turae, cum utilitatem ab honestate seiungunt. Omnes enim expetimus utilitatem ad eamque rapimur nec fa- cere aliter ullo modo possumus. Nam quis est, qui utilia fugiat? aut quis potius, qui ea non studiosissime persequatur? Sed quia nusquam possumus nisi in laude, decore, honestate utilia reperire, propterea illa prima et summa habemus, utilitatis nomen non tam splendidum quam necessarium ducimus.  Quid est igitur, dixerit quis, in iure iurando? num  iratum timemus Iovem? At hoc quidem commune est omnium philosophorum, non eorum modo, qui deum nihil habere ipsum negotii dicunt, nihil exhibere alteri, sed eorum etiam, qui deum semper agere aliquid et moliri volunt, numquam nec irasci deum nec nocere. Quid autem iratus Juppiter plus nocere potuisset, quam nocuit sibi ipse Regulus? Nulla igitur vis fuit religionis, quae tantam utilitatem perverteret. An ne turpiter faceret? Primum minima de malis? Non igi- tur tantum mali turpitudo ista habebat, quantum ille cruciatus. Deinde illud etiam apud Accium: "Fregistin fidem? Neque dedi neque do infideli cuiquam." quamquam ab impio rege dicitur, luculente tamen dicitur. Addunt etiam, quemadmodum nos dicamus videri quaedam utilia, quae non sint, sic se dicere vi- deri quaedam honesta, quae non sunt, ut hoc ipsum videtur honestum conservandi iuris iurandi causa ad cruciatum revertisse, sed fit non honestum, quia, quod per vim hostium esset actum, ratum esse non debuit. Addunt etiam, quicquid valde utile sit, id fieri ho- nestum, etiam si antea non videretur. Haec fere contra Regulum. Sed prima videamus. </paragraph></page><page id="80"><paragraph>Non fuit Juppiter metuendus ne iratus noceret, qui neque irasci solet nec nocere. Haec quidem ratio non magis contra Reguli, quam contra omne ius iurandum valet. Sed in iure iurando non qui metus, sed quae vis sit, debet intellegi. Est enim ius iurandum affirmatio  religiosa; quod autem affirmate, quasi deo teste pro- miseris, id tenendum est. Iam enim non ad iram deo- rum, quae nulla est, sed ad iustitiam et ad fidem per- tinet. Nam praeclare Ennius: "O Fides alma apta pinnis et ius iurandum Iovis." Qui ius igitur iurandum violat, is fidem violat, quam in Capitolio vicinam Iovis optimi maximi, ut in Ca- tonis oratione est, maiores nostri esse voluerunt. At enim ne iratus quidem Juppiter plus Regulo nocuisset, quam sibi nocuit ipse Regulus. Certe, si nihil malum esset nisi dolere. Id autem non modo non summum malum, sed ne malum quidem esse maxima auctoritate philosophi affirmant. Quorum quidem testem non me- diocrem, sed haud scio an gravissimum Regulum no- lite quaeso vituperare. Quem enim locupletiorem quaerimus quam principem populi Romani, qui reti- nendi officii causa cruciatum subierit voluntarium? Nam quod aiunt minima de malis, id est, ut turpiter potius quam calamitose; an est ullum maius malum turpitudine? Quae si in deformitate corporis habeat aliquid offensionis, quanta illa depravatio et foeditas turpificati animi debet videri? Itaque nervosius qui ista disserunt, solum audent malum dicere id, quod turpe sit, qui autem remissius, ii tamen non dubitant summum malum dicere. Nam illud quidem "Neque dedi neque do infideli cuiquam" idcirco recte a poeta, quia, cum tractaretur Atreus, personae serviendum fuit. Sed si hoc sibi sument, nul-  lam esse fidem, quae infideli data sit, videant, ne quaeratur latebra periurio. </paragraph></page><page id="81"><paragraph>Est autem ius etiam bellicum fidesque iuris iurandi saepe cum hoste servanda. Quod enim ita iuratum est, ut mens conciperet fieri oportere, id servandum est; quod aliter, id si non fecerit, nullum est periurium. Ut, si praedonibus pactum pro capite pretium non attuleris, nulla fraus est, ne si iuratus quidem id non feceris. Nam pirata non est ex perduellium numero definitus, sed communis hostis omnium; cum hoc nec fides debet nec ius iurandum esse commune. Non enim falsum iurare periurare est, sed quod  ex animi tvi sententia  iuraris, sicut verbis concipitur more no- stro, id non facere periurium est. Scite enim Euripides: "Iuravi lingua, mentem iniuratam gero". Regulus vero non debuit condiciones pactionesque bel- licas et hostiles perturbare periurio. Cum iusto enim et legitimo hoste res gerebatur, adversus quem et to- tum ius fetiale et multa sunt iura communia. Quod ni ita esset, numquam claros viros senatus vinctos ho- stibus dedidisset. At vero T. Veturius et Sp. Postu- mius, cum iterum consules essent, quia, cum male pugnatum apud Caudium esset, legionibus nostris sub iugum missis, pacem cum Samnitibus fecerant, dediti sunt iis, iniussu enim populi senatusque fecerant. Eodemque tempore Ti. Numicius, Q. Maelius, qui tum tribuni pl. erant, quod eorum auctoritate pax erat facta, dediti sunt, ut pax Samnitium repudiaretur. At- que huius deditionis ipse Postumius, qui dedebatur, suasor et auctor fuit. Quod idem multis annis post  C. Mancinus, qui, ut Numantinis, quibuscum sine se- natus auctoritate foedus fecerat, dederetur, rogatio- nem suasit eam, quam L. Furius, Sex. Atilius ex se- natus consulto ferebant; qua accepta est hostibus de- ditus. Honestius hic quam Q. Pompeius, quo, cum in eadem causa esset, deprecante accepta lex non est. Hic ea, quae videbatur utilitas, plus valuit quam ho- nestas, apud superiores utilitatis species falsa ab ho- nestatis auctoritate superata est. At non debuit ratum esse, quod erat actum per vim. Quasi vero forti viro vis possit adhiberi. Cur igitur ad senatum proficisce- batur, cum praesertim de captivis dissuasurus esset? Quod maximum in eo est, id reprehenditis. Non enim suo iudicio stetit, sed suscepit causam, ut esset iu- dicium senatus; cui nisi ipse auctor fuisset, captivi profecto Poenis redditi essent. Ita incolumis in patria Regulus restitisset. Quod quia patriae non utile pu- tavit, idcirco sibi honestum et sentire illa et pati cre- didit. Nam quod aiunt, quod valde utile sit, id fieri honestum, immo vero esse, non fieri. Est enim nihil utile, quod idem non honestum, nec quia utile, ho- nestum, sed, quia honestum, utile. Quare ex multis mirabilibus exemplis haud facile quis dixerit hoc ex- emplo aut laudabilius aut praestantius. </paragraph></page><page id="82"><paragraph>Sed ex tota hac laude Reguli unum illud est admira- tione dignum, quod captivos retinendos censuit. Nam quod rediit, nobis nunc mirabile videtur, illis quidem temporibus aliter facere non potuit. Itaque ista laus non est hominis, sed temporum. Nullum enim vincu- lum ad astringendam fidem iure iurando maiores ar- tius esse voluerunt. Id indicant leges in duodecim ta-  bulis, indicant sacratae, indicant foedera, quibus etiam cum hoste devincitur fides, indicant notiones animadver- sionesque censorum, qui nulla de re diligentius quam de iure iurando iudicabant. L. Manlio A. f., cum dictator fuisset, M. Pomponius tr. pl. diem dixit, quod is paucos sibi dies ad dictaturam gerendam addidisset; crimi- nabatur etiam, quod Titum filium, qui postea est Tor- quatus appellatus, ab hominibus relegasset et ruri ha- bitare iussisset. Quod cum audivisset adulescens filius negotium exhiberi patri, accurisse Romam et cum pri- mo luci Pomponii domum venisse dicitur. Cui cum esset nuntiatum, qui illum iratum allaturum ad se ali- quid contra patrem arbitraretur, surrexit e lectulo re- motisque arbitris ad se adulescentem iussit venire. At ille, ut ingressus est, confestim gladium destrinxit iu- ravitque se illum statim interfecturum, nisi ius iuran- dum sibi dedisset se patrem missum esse facturum. Iuravit hoc terrore coactus Pomponius; rem ad popu- lum detulit, docuit, cur sibi causa desistere necesse esset, Manlium missum fecit. Tantum temporibus illis ius iurandum valebat. Atque hic T. Manlius is est, qui ad Anienem Galli, quem ab eo provocatus occide- rat, torque detracto cognomen invenit, cuius tertio consulatu Latini ad Veserim fusi et fugati, magnus vir in primis et qui perindulgens in patrem, idem acerbe severus in filium.  </paragraph></page><page id="83"><paragraph>Sed, ut laudandus Regulus in conservando iure iu- rando, sic decem illi, quos post Cannensem pugnam iuratos ad senatum misit Hannibal, se in castra redi- turos ea, quorum erant potiti Poeni, nisi de redimen- dis captivis impetravissent, si non redierunt, vitu- perandi. De quibus non omnes uno modo. Nam Poly- bius, bonus auctor inprimis, ex decem nobilissimis, qui tum erant missi, &lt;unum, qui&gt; egressus e castris redisset, quasi aliquid esset oblitus, Romae remansisse. Reditu enim in castra liberatum se esse iure iurando interpretabatur, non recte. Fraus enim distringit, non dissolvit periurium. Fuit igitur stulta calliditas, per- verse imitata prudentiam. Itaque decrevit senatus, ut ille veterator et callidus, vinctus ad Hannibalem du- ceretur. Sed illud maximum. Octo hominum milia tenebat Hannibal, non quos in acie cepisset, aut qui periculo mortis diffugissent, sed qui relicti in castris fuissent a Paulo et a Varrone consulibus. Eos senatus non censuit redimendos, cum id parva pecunia fieri posset, ut esset insitum militibus nostris aut vincere aut emori. Qua quidem re audita fractum animum Hannibalis scribit idem, quod senatus populusque Ro- manus rebus afflictis tam excelso animo fuisset. Sic  honestatis comparatione ea, quae videntur utilia, vin- cuntur. Acilius autem, qui Graece scripsit historiam, plures ait fuisse, qui in castra revertissent eadem fraude, ut iure iurando liberarentur eosque a censori- bus omnibus ignominiis notatos. Sit iam huius loci finis. Perspicuum est enim ea, quae timido animo, humili, demisso fractoque fiant, quale fuisset Reguli factum, si aut de captivis quod ipsi opus esse videre- tur, non quod rei publicae, censuisset aut domi rema- nere voluisset, non esse utilia, quia sint flagitiosa, foeda, turpia. Restat quarta pars, quae decore, mode- ratione, modestia, continentia, temperantia continetur. Potest igitur quicquam utile esse, quod sit huic ta- lium virtutum choro contrarium? Atqui ab Aristippo Cyrenaici atque Annicerii philosophi nominati omne bonum in voluptate posuerunt virtutemque censue- runt ob eam rem esse c&lt;on&gt;laudandam, quod effi- ciens esset voluptatis; quibus obsoletis floret Epicu- rus, eiusdem fere adiutor auctorque sententiae. Cum his viris equisque, ut dicitur, si honestatem tueri ac retinere sententia est, decertandum est. Nam si non modo utilitas, sed vita omnis beata corporis firma constitutione eiusque constitutionis spe explorata, ut a Metrodoro scriptum est, continetur, certe haec utili- tas et quidem summa,—sic enim censent—cum ho- nestate pugnabit. Nam ubi primum prudentiae locus dabitur? an ut conquirat undique suavitates? Quam  miser virtutis famulatus servientis voluptati. Quod autem munus prudentiae? an legere intellegenter vo- luptates? fac nihil isto esse iucundius, quid cogitari potest turpius? Iam, qui dolorem summum malum dicat, apud eum quem habet locum fortitudo, quae est dolorum laborumque contemptio? Quamvis enim mul- tis locis dicat Epicurus, sicuti dicit, satis fortiter de dolore, tamen non id spectandum est, quid dicat, sed quid consentaneum sit ei dicere, qui bona voluptate terminaverit, mala dolore. Et si illum audiam de con- tinentia et temperantia, dicit ille quidem multa multis locis, sed aqua haeret, ut aiunt. Nam qui potest tem- perantiam laudare is, qui ponat summum bonum in voluptate? Est enim temperantia libidinum inimica, libidines autem consectatrices voluptatis. Atque in his tamen tribus generibus quoquo modo possunt, non incallide tergiversantur. Prudentiam introducunt scien- tiam suppeditantem voluptates, depellentem dolores. Fortitudinem quoque aliquo modo expediunt, cum tra- dunt rationem neglegendae mortis, perpetiendi do- loris. Etiam temperantiam inducunt non facillime illi quidem, sed tamen quoquo modo possunt. Dicunt enim voluptatis magnitudinem doloris detractione fi- niri. Iustitia vacillat vel iacet potius omnesque eae virtutes, quae in communitate cernuntur et in socie-  tate generis humani. Neque enim bonitas nec liberali- tas nec comitas esse potest, non plus quam amicitia, si haec non per se expetantur, sed ad voluptatem utili- tatemve referantur. Conferamus igitur in pauca. Nam ut utilitatem nullam esse docuimus, quae honestati esset contraria, sic omnem voluptatem dicimus ho- nestati esse contrariam. Quo magis reprehendendos Calliphontem et Dinomachum iudico, qui se diremptu- ros controversiam putaverunt, si cum honestate vo- luptatem tamquam cum homine pecudem copulavis- sent. Non recipit istam coniunctionem honestas, asper- natur, repellit. Nec vero finis bonorum et malorum, qui simplex esse debet, ex dissimillimis rebus misceri et temperari potest. Sed de hoc—magna enim res est, alio loco pluribus; nunc ad propositum. Quemad- modum igitur, si quando ea, quae videtur utilitas, ho- nestati repugnat, diiudicanda res sit, satis est supra disputatum. Sin autem speciem utilitatis etiam volup- tas habere dicetur, nulla potest esse ei cum honestate coniunctio. Nam, ut tribuamus aliquid voluptati, con- dimenti fortasse non nihil, utilitatis certe nihil ha- bebit. </paragraph></page><page id="84"><paragraph>Habes a patre munus, Marce fili, mea quidem sen- tentia magnum, sed perinde erit, ut acceperis. Quam- quam hi tibi tres libri inter Cratippi commentarios tam- quam hospites erunt recipiendi, sed, ut, si ipse venis- sem Athenas, quod quidem esset factum, nisi me e medio cursu clara voce patria revocasset, aliquando me quoque audires, sic, quoniam his voluminibus ad te profecta vox est mea, tribues iis temporis, quantum poteris, poteris autem quantum voles. Cum vero in-  tellexero te hoc scientiae genere gaudere, tum et prae- sens tecum propediem, ut spero, et dum aberis, absens loquar. Vale igitur, mi Cicero, tibique persuade esse te quidem mihi carissimum, sed multo fore cariorem, si talibus monumentis praeceptisque laetabere. </paragraph></page></document>