<document><author>marcus tullius cicero</author><title>orator</title><source>http://latin.packhum.org/</source><page id="0"><paragraph>ORATOR  Utrum difficilius aut maius esset negare tibi sae- pius idem roganti an efficere id quod rogares diu multumque, Brute, dubitavi. nam et negare ei quem unice diligerem cuique me carissimum esse sentirem, praesertim et iusta petenti et praeclara cupienti, durum admodum mihi videbatur, et suscipere tantam rem, quantam non modo facultate consequi difficile esset sed etiam cogitatione complecti, vix arbitrabar esse eius qui vereretur reprehensionem doctorum atque prudentium. quid enim est maius quam, cum tanta sit inter oratores bonos dissimilitudo, iudicare quae sit optuma species et quasi figura dicendi? quod quo- niam me saepius rogas, aggrediar non tam perficiundi spe quam experiundi voluntate. malo enim, cum studio tuo sim obsecutus, desiderari a te prudentiam meam quam, si id non fecerim, benivolentiam. </paragraph></page><page id="1"><paragraph>Quaeris igitur idque iam saepius, quod eloquentiae genus probem maxume et quale mihi videatur illud quo nihil addi possit, quod ego summum et perfectis- simum iudicem. in quo vereor ne, si id quod vis effecero eumque oratorem quem quaeris expressero, tardem studia multorum, qui desperatione debilitati  experiri id nolent quod se assequi posse diffidant. sed par est omnis omnia experiri, qui res magnas et magno opere expetendas concupiverunt. quodsi quem aut natura sua [aut] illa praestantis ingenii vis forte deficiet aut minus instructus erit magnarum artium disciplinis, teneat tamen eum cursum quem poterit. prima enim sequentem honestum est in secundis tertiis- que consistere. an in poetis non Homero soli locus est, ut de Graecis loquar, aut Archilocho aut Sophocli aut Pindaro sed horum vel secundis vel etiam infra secundos. nec vero Aristotelen in philosophia deterruit a scribendo amplitudo Platonis nec ipse Aristoteles admirabili quadam scientia et copia ceterorum studia restinxit. nec solum ab optumis studiis excellentes viri deterriti non sunt sed ne opifices quidem se ab artibus suis removerunt, qui aut Ialysi quem Rhodi vidimus non potuerunt aut Coae Veneris pulchritudinem imitari, nec simulacro Iovis Olympii aut doryphori statua deterriti reliqui minus experti sunt quid efficere aut quo progredi possent. quorum tanta multitudo fuit, tanta in suo cuiusque genere laus, ut cum summa miraremur inferiora tamen probaremus. in orato- ribus vero, Graecis quidem, admirabile est quantum inter omnis unus excellat. ac tamen, cum esset De- mosthenes, multi oratores magni et clari fuerunt et antea fuerant nec postea defecerunt. quare non est cur eorum qui se studio eloquentiae dediderunt spes infringatur aut languescat industria. nam neque illud  ipsum quod est optumum desperandum est et in prae- stantibus rebus magna sunt ea quae sunt optumis proxuma. </paragraph></page><page id="2"><paragraph>Atque ego in summo oratore fingendo talem in- formabo qualis fortasse nemo fuit. non enim quaero quis fuerit, sed quid sit illud quo nihil possit esse praestantius, quod in perpetuitate dicendi non saepe atque haud scio an nunquam, in aliqua autem parte eluceat aliquando, idem apud alios densius apud alios fortasse rarius. sed ego sic statuo, nihil esse in ullo genere tam pulchrum, quo non pulchrius id sit unde illud ut ex ore aliquo quasi imago exprimatur. quod neque oculis neque auribus neque ullo sensu percipi potest, cogitatione tamen et mente complectimur. itaque et Phidiae simulacris quibus nihil in illo genere perfectius videmus et iis picturis quas nominavi cogitare tamen possumus pulchriora. nec vero ille artifex cum faceret Iovis formam aut Minervae, con- templabatur aliquem e quo similitudinem duceret, sed ipsius in mente insidebat species pulchritudinis eximia quaedam, quam intuens in eaque defixus ad illius similitudinem artem et manum dirigebat. ut igitur in formis et figuris est aliquid perfectum et excellens, cuius ad cogitatam speciem imitando referuntur ea quae sub oculos ipsa non cadunt, sic perfectae elo- quentiae speciem animo videmus, effigiem auribus quaerimus. has rerum formas appellat ἰδέας ille non intellegendi solum sed etiam dicendi gravissimus auctor et magister Plato easque gigni negat et ait semper esse ac ratione et intellegentia contineri; cetera  nasci occidere, fluere labi nec diutius esse uno et eodem statu. quicquid est igitur de quo ratione et via disputetur, id est ad ultimam sui generis formam speciemque redigendum. </paragraph></page><page id="3"><paragraph>Ac video hanc primam ingressionem meam non ex oratoriis disputationibus ductam, sed e media philo- sophia repetitam et eam quidem cum antiquam tum subobscuram aut reprehensionis aliquid aut certe admirationis habituram. nam aut mirabuntur quid haec pertineant ad ea quae quaerimus—quibus satis faciet res ipsa cognita, ut non sine causa alte repetita videatur—aut reprehendent quod inusitatas vias indagemus, tritas relinquamus. ego autem et me saepe nova videri dicere intellego, cum pervetera dicam sed inaudita plerisque, et fateor me oratorem, si modo sim aut etiam quicumque sim, non ex rhetorum of- ficinis, sed ex Academiae spatiis exstitisse. illa enim sunt curricula multiplicium variorumque sermonum in quibus Platonis primum sunt impressa vestigia. sed et huius et aliorum philosophorum disputationibus et exagitatus maxume orator est et adiutus—omnis enim ubertas et quasi silva dicendi ducta ab illis est— nec satis tamen instructus ad forensis causas quas, ut illi ipsi dicere solebant, agrestioribus Musis reli- querunt. sic eloquentia haec forensis spreta a philo- sophis et repudiata multis quidem illa adiumentis magnisque caruit, sed tamen ornata verbis atque sen- tentiis iactationem habuit in populo nec paucorum iudicium reprehensionemque pertimuit: ita et doctis  eloquentia popularis et disertis elegans doctrina de- fuit. Positum sit igitur in primis quod post magis intellegetur, sine philosophia non posse effici quem quaerimus eloquentem, non ut in ea tamen omnia sint sed ut sic adiuvet ut palaestra histrionem; parva enim magnis saepe rectissime conferuntur. nam nec latius atque copiosius de magnis variisque rebus sine philo- sophia potest quisquam dicere—si quidem etiam in Phaedro Platonis hoc Periclen praestitisse ceteris dicit oratoribus Socrates, quod is Anaxagorae physici fuerit auditor. a quo censet eum cum alia praeclara quaedam et magnifica didicisse tum uberem et fecundum fuisse gnarumque, quod est eloquentiae maxumum, quibus orationis modis quaeque animorum partes pellerentur. quod idem de Demosthene existimari potest cuius ex epistulis intellegi licet quam frequens fuerit Platonis auditor—nec vero sine philosophorum disciplina genus et speciem cuiusque rei cernere neque eam de- finiundo explicare nec tribuere in partis possumus nec iudicare quae vera quae falsa sint neque cernere conse- quentia, repugnantia videre, ambigua distinguere. quid dicam de natura rerum, cuius cognitio magnam ora- tionis suppeditat copiam? &lt;iam&gt; de vita de officiis de virtute de moribus sine multa earum ipsarum rerum di- sciplina aut dici aut intellegi posse &lt;putas&gt;? Ad has tot tantasque res adhibenda sunt ornamenta innumerabilia. quae sola tum quidem tradebantur ab iis qui dicendi numerabantur magistri; quo fit ut veram illam et absolutam eloquentiam nemo consequatur, quod alia intellegendi alia dicendi disciplina est et ab aliis rerum ab aliis verborum doctrina quaeritur. itaque  M. Antonius cui vel primas eloquentiae patrum nostro- rum tribuebat aetas, vir natura peracutus et prudens, in eo libro quem unum reliquit disertos ait se vi- disse multos, eloquentem omnino neminem. insidebat videlicet in eius mente species eloquentiae quam cernebat animo, re ipsa non videbat. vir autem acerrimo ingenio—sic enim fuit—multa et in se et in aliis desiderans neminem plane qui recte ap- pellari eloquens posset videbat. quodsi ille nec se nec L. Crassum eloquentem putavit, habuit profecto comprehensam animo quandam formam eloquentiae, cui quoniam nihil deerat, eos quibus aliquid aut plura deerant in eam formam non poterat includere. in- vestigemus hunc igitur, Brute, si possumus, quem nunquam vidit Antonius aut qui omnino nullus un- quam fuit. quem si imitari atque exprimere non pos- sumus, quod idem ille vix deo concessum esse dicebat, at qualis esse debeat poterimus fortasse dicere. </paragraph></page><page id="4"><paragraph>Tria sunt omnino genera dicendi quibus in singulis quidam floruerunt, peraeque autem, id quod volumus, perpauci in omnibus. nam et grandiloqui, ut ita di- cam, fuerunt cum ampla et sententiarum gravitate et maiestate verborum, vehementes varii copiosi graves, ad permovendos et convertendos animos instructi et parati—quod ipsum alii aspera tristi horrida oratione neque perfecta atque conclusa, alii levi et structa et terminata—et contra tenues acuti, omnia docentes et dilucidiora, non ampliora facientes, subtili  quadam et pressa oratione &lt;et&gt; limata; in eodemque genere alii callidi sed impoliti et consulto rudium similes et imperitorum, alii in eadem ieiunitate con- cinniores, idem faceti, florentes etiam et leviter ornati. est autem quidam interiectus inter hos medius et quasi temperatus nec acumine posteriorum nec fulmine utens superiorum, vicinus amborum, in neutro excellens, utriusque particeps vel utriusque, si verum quaerimus, potius expers, isque uno tenore, ut aiunt, in dicendo fluit nihil afferens praeter facultatem et aequalitatem aut addit aliquos ut in corona toros omnemque ora- tionem ornamentis modicis verborum sententiarumque distinguit. horum singulorum generum quicumque vim in singulis consecuti sunt, magnum in oratoribus nomen habuerunt. sed quaerendum est satisne id quod volumus effecerint. videmus enim fuisse quosdam qui idem ornate ac graviter, idem versute et subtiliter dicerent. atque utinam in Latinis talis oratoris simulacrum repe- rire possemus. esset egregium non quaerere externa, domesticis esse contentos. sed ego idem, qui in illo sermone nostro qui est expositus in Bruto multum tribuerim Latinis, vel ut hortarer alios vel quod ama- rem meos, recordor longe omnibus unum anteferre Demosthenem, quem velim accommodare ad eam quam sentiam eloquentiam, non ad eam quam in aliquo ipse cognoverim. hoc nec gravior exstitit quisquam nec cal- lidior nec temperatior. itaque nobis monendi sunt ii  quorum sermo imperitus increbruit, qui aut dici se desiderant Atticos aut ipsi Attice volunt dicere, ut mirentur hunc maxume quo ne Athenas quidem ipsas magis credo fuisse Atticas. quid enim sit Atticum di- scant &lt;ab illo&gt; eloquentiamque ipsius viribus, non im- becillitate sua metiantur. nunc enim tantum quisque laudat quantum se posse sperat imitari. sed tamen eos studio optumo, iudicio minus firmo praeditos docere quae sit propria laus Atticorum non alienum puto. </paragraph></page><page id="5"><paragraph>Semper oratorum eloquentiae moderatrix fuit audi- torum prudentia. omnes enim qui probari volunt voluntatem eorum qui audiunt intuentur ad eamque et ad eorum arbitrium et nutum totos se fingunt et accommodant. itaque Caria et Phrygia et Mysia, quod minime politae minimeque elegantes sunt, adsci- verunt aptum suis auribus opimum quoddam et tan- quam adipale dictionis genus quod eorum vicini non ita lato interiecto mari Rhodii nunquam probaverunt, Graeci autem multo minus, Athenienses vero fun- ditus repudiaverunt. quorum semper fuit prudens sin- cerumque iudicium, nihil ut possent nisi incorruptum audire et elegans. eorum religioni cum serviret ora- tor, nullum verbum insolens nullum odiosum ponere audebat. itaque hic, quem praestitisse diximus ceteris, in illa pro Ctesiphonte oratione longe optuma sum- missius a primo, deinde dum de legibus disputat pressius, post sensim incendens iudices ut vidit ar- dentis in reliquis exultavit audacius. ac tamen in hoc ipso diligenter examinante verborum omnium pon-  dera reprehendit Aeschines quaedam et exagitat illu- densque dura odiosa intolerabilia esse dicit, quin etiam quaerit ab ipso, cum quidem eum beluam appellet, utrum illa verba an portenta sint, ut Aeschini ne Demosthenes quidem videatur Attice dicere. facile est enim verbum aliquod ardens, ut ita dicam, notare id- que restinctis iam animorum incendiis irridere. itaque se purgans iocatur Demosthenes: negat in eo positas esse fortunas Graeciae, &lt;hocine an illo verbo usus sit,&gt; huc an illuc manum porrexerit. quonam igitur modo audiretur Mysus aut Phryx Athenis, cum etiam Demosthenes exagitetur ut putidus? cum vero incli- nata ululantique voce more Asiatico canere coepisset, quis eum ferret aut potius quis non iuberet auferri? ad Atticorum igitur auris teretes et religiosas qui se accommodant, ii sunt existimandi Attice dicere. quorum genera plura sunt; hi unum modo quale sit suspicantur. putant enim qui horride inculteque dicat, modo id eleganter enucleateque faciat, eum solum Attice dicere. errant, quod solum; quod Attice, non falluntur. istorum enim iudicio, si solum illud est Atticum, ne Pericles quidem dixit Attice cui primae sine controversia deferebantur. qui si tenui genere uteretur, nunquam ab Aristophane poeta fulgere to- nare permiscere Graeciam dictus esset. dicat igitur Attice venustissimus ille scriptor ac politissimus Ly- sias—quis enim id possit negare?—dum intelle-  gamus hoc esse Atticum in Lysia, non quod tenuis sit atque inornatus sed quod nihil habeat insolens aut ineptum. ornate vero et graviter et copiose di- cere aut Atticorum sit aut ne sit Aeschines neve Demosthenes Atticus. ecce autem aliqui se Thucy- didios esse profitentur, novum quoddam imperitorum et inauditum genus. nam qui Lysiam secuntur, causi- dicum quendam secuntur, non illum quidem amplum atque grandem, subtilem et elegantem tamen et qui in forensibus causis possit praeclare consistere. Thucy- dides autem res gestas et bella narrat et proelia, graviter sane et probe, sed nihil ab eo transferri pot- est ad forensem usum et publicum. ipsae illae con- tiones ita multas habent obscuras abditasque sententias vix ut intellegantur; quod est in oratione civili vitium vel maxumum. quae est autem in hominibus tanta perversitas, ut inventis frugibus glande vescantur? an victus hominum Atheniensium beneficio excoli potuit, oratio non potuit? quis porro unquam Graecorum rhetorum a Thucydide quicquam duxit? at laudatus est ab omnibus. fateor; sed ita ut rerum explicator prudens severus gravis, non ut in iudiciis versaret causas sed ut in historiis bella narraret. itaque nun- quam est numeratus orator nec vero, si historiam non scripsisset, nomen eius exstaret, cum praesertim fuisset honoratus et nobilis. huius tamen nemo neque verborum neque sententiarum gravitatem imitatur, sed cum mutila quaedam et hiantia locuti sunt, quae vel sine magistro facere potuerunt, germanos se putant esse Thucydidas. nactus sum etiam qui Xenophontis  similem esse se cuperet, cuius sermo est ille quidem melle dulcior sed a forensi strepitu remotissimus. </paragraph></page><page id="6"><paragraph>Referamus igitur nos ad eum quem volumus incho- andum et eadem &lt;illa&gt; eloquentia informandum quam in nullo cognovit Antonius. magnum opus omnino et arduum, Brute, conamur; sed nihil difficile amanti puto. amo autem et semper amavi ingenium studia mores tuos. incendor porro cotidie magis non desi- derio solum quo quidem conficior, congressus nostros, consuetudinem victus, doctissimos sermones requirens tuos, sed etiam admirabili fama virtutum incredibilium quae specie dispares prudentia coniunguntur. quid enim tam distans quam a severitate comitas? quis tamen unquam te aut sanctior est habitus aut dulcior? quid tam difficile quam in plurimorum controversiis diiudicandis ab omnibus diligi? consequeris tamen, ut eos ipsos quos contra statuas aequos placatosque di- mittas. itaque efficis ut, cum gratiae causa nihil facias, omnia tamen sint grata quae facis. ergo omnibus &lt;perterritis&gt; terris una Gallia communi non ardet in- cendio, in qua frueris ipse te, tanquam in Italiae luce cognosceris versarisque in optumorum civium vel flore vel robore. iam quantum illud est quod in maxumis occupationibus nunquam intermittis studia doctrinae, semper aut ipse scribis aliquid aut me vocas ad scri- bendum. itaque hoc sum aggressus statim Catone ab- soluto, quem ipsum nunquam attigissem tempora timens inimica virtuti, nisi tibi hortanti et illius  memoriam mihi caram excitanti non parere nefas esse duxissem. sed testificor me a te rogatum et recusan- tem haec scribere esse ausum. volo enim mihi tecum commune esse crimen, ut, si sustinere tantam quae- stionem non potuero, iniusti oneris impositi tua culpa sit, mea recepti; in quo tamen iudicii nostri errorem laus tibi dati muneris compensabit. </paragraph></page><page id="7"><paragraph>Sed in omni re difficillimum est formam, qui χαρακ- τὴρ Graece dicitur, exponere optumi, quod aliud aliis videtur optumum. Ennio delector, ait quispiam, quod non discedit a communi more verborum. Pacuio, inquit alius; omnes apud hunc ornati elaboratique sunt versus, multa apud alterum neglegentius. fac alium Accio; varia enim sunt iudicia ut in Graecis nec facilis explicatio, quae forma maxume excellat. in picturis alios horrida inculta [abdita et] opaca, contra alios nitida laeta conlustrata delectant. quid est quo praescriptum aliquod aut formulam exprimas, cum in suo quodque genere praestet et genera plura sint? hac ego religione non sum ab hoc conatu repulsus existimavique in omnibus rebus esse aliquid optumum, etiam si lateret, idque ab eo posse qui eius rei gnarus esset iudicari. </paragraph></page><page id="8"><paragraph>Sed quoniam plura sunt orationum genera eaque diversa neque in unam formam cadunt omnia, lauda- tionum &lt;et&gt; descriptionum et historiarum et talium su- asionum, qualem Isocrates fecit Panegyricum multique  alii qui sunt nominati sophistae, reliquarumque rerum formam quae absunt a forensi contentione, eiusque totius generis quod Graece ἐπιδεικτικὸν nominatur, quia quasi ad inspiciundum delectationis causa com- paratum est, non complectar hoc tempore; non quo neglegenda sit; est enim illa quasi nutrix eius oratoris quem informare volumus et de quo molimur aliquid exquisitius dicere. ab hac et verborum copia alitur et eorum constructio et numerus liberiore quadam fruitur licentia. datur etiam venia concinnitati sen- tentiarum et argutiis, certique et circumscripti verborum ambitus conceduntur, de industriaque non ex insidiis sed aperte ac palam elaboratur, ut verba verbis quasi demensa et paria respondeant, ut crebro conferantur pugnantia comparenturque contraria et ut pariter ex- trema terminentur eundemque referant in cadendo sonum; quae in veritate causarum et rarius multo facimus et certe occultius. in Panathenaico autem Isocrates ea studiose consectatum fatetur; non enim ad iudiciorum certamen sed voluptatem aurium scrip- serat. haec tractasse Thrasymachum Calchedonium primum et Leontinum ferunt Gorgiam, Theodorum inde Byzantium multosque alios quos λογοδαιδάλους appellat in Phaedro Socrates. quorum satis arguta multa sed ut modo primumque nascentia minuta et versiculorum similia quaedam nimiumque depicta.  quo magis sunt Herodotus Thucydidesque mirabiles; quorum aetas cum in eorum tempora quos nominavi incidisset, longissime tamen ipsi a talibus deliciis vel potius ineptiis afuerunt. alter enim sine ullis salebris quasi sedatus amnis fluit, alter incitatior fer- tur et de bellicis rebus canit etiam quodam modo bel- licum. primisque ab his, ut ait Theophrastus, historia commota est ut auderet uberius quam superiores et ornatius dicere. horum aetati successit Isocrates qui praeter ceteros eiusdem generis laudatur semper a nobis, nonnunquam, Brute, leniter et erudite repu- gnante te; sed cedas mihi fortasse, si quid in eo laudem cognoveris. nam cum concisus ei Thrasy- machus minutis numeris videretur et Gorgias, qui tamen primi traduntur arte quadam verba vinxisse, Theodorus autem praefractior nec satis, ut ita dicam, rotundus, primus instituit dilatare verbis et mollioribus numeris explere sententias. in quo cum doceret eos qui partim in dicendo partim in scribendo principes exstiterunt, domus eius officina habita eloquentiae est. itaque ut ego, cum a nostro Catone laudabar, vel re- prehendi me a ceteris facile patiebar sic Isocrates videtur &lt;prae&gt; testimonio Platonis aliorum iudicia debere contemnere. est enim, ut scis, quasi in extrema pagina Phaedri his ipsis verbis loquens Socrates: 'adulescens etiam nunc, o Phaedre, Isocrates est, sed quid de illo augurer lubet dicere.' 'quid tandem?' inquit ille. 'maiore mihi ingenio videtur esse quam ut cum orationibus Lysiae comparetur, praeterea ad vir- tutem maior indoles; ut minime mirum futurum sit,  si, cum aetate processerit, aut in hoc orationum genere cui nunc studet tantum, quantum pueris, reliquis prae- stet omnibus qui unquam orationes attigerunt aut, si contentus his non fuerit, divino aliquo animi motu maiora concupiscat; inest enim natura philosophia in huius viri mente quaedam.' haec de adulescente So- crates auguratur. at ea de seniore scribit Plato et scribit aequalis et quidem exagitator omnium rheto- rum hunc miratur unum. me autem qui Isocraten non diligunt una cum Socrate et cum Platone errare pati- antur. dulce igitur orationis genus et solutum et affluens, sententiis argutum, verbis sonans est in illo epidictico genere, quod diximus proprium sophista- rum, pompae quam pugnae aptius, gymnasiis et pa- laestrae dicatum, spretum et pulsum foro. sed quod educata huius nutrimentis eloquentia [est] ipsa se postea colorat et roborat, non alienum fuit de oratoris quasi in- cunabulis dicere. verum haec ludorum atque pompae; nos autem iam in aciem dimicationemque veniamus. </paragraph></page><page id="9"><paragraph>Quoniam tria videnda sunt oratori: quid dicat et quo quidque loco et quo modo, dicendum omnino est quid sit optumum in singulis, sed aliquanto secus at- que in tradenda arte dici solet. nulla praecepta po- nemus—neque enim id suscepimus—sed excellentis eloquentiae speciem et formam adumbrabimus; nec quibus rebus ea paretur exponemus, sed qualis nobis esse videatur. ac duo breviter prima; sunt enim non tam insignia ad maxumam laudem quam necessaria et tamen cum multis paene communia.  </paragraph></page><page id="10"><paragraph>Nam et invenire et iudicare quid dicas magna illa quidem sunt et tanquam animi instar in corpore, sed propria magis prudentiae quam eloquentiae; qua tamen in causa est vacua prudentia? noverit igitur hic quidem orator quem summum esse volumus ar- gumentorum et rationum locos. nam quoniam, quic- quid est quod in controversia aut in contentione versetur, in eo aut sitne aut quid sit aut quale sit quaeritur: sitne, signis; quid sit, definitionibus; quale sit, recti pravique partibus—quibus ut uti possit orator, non ille volgaris sed hic excellens, a propriis personis et temporibus semper, si potest, avocat con- troversiam. latius enim de genere quam de parte dis- ceptare licet, ut quod in universo sit probatum id in parte sit probari necesse—haec igitur quaestio a pro- priis personis et temporibus ad universi generis ora- tionem traducta appellatur θέσις. in hac Aristoteles adulescentis non ad philosophorum morem tenuiter dis- serendi, sed ad copiam rhetorum, in utramque partem ut ornatius et uberius dici posset, exercuit idemque locos—sic enim appellat—quasi argumentorum notas tradidit unde omnis in utramque partem tra- heretur oratio. faciet igitur hic noster—non enim declamatorem aliquem de ludo aut rabulam de foro sed doctissimum et perfectissimum quaerimus—ut, quoniam loci certi traduntur, percurrat omnis, utatur aptis, generatim dicat, ex quo emanent etiam qui  communes appellantur loci. nec vero utetur impru- denter hac copia, sed omnia expendet et seliget. non enim semper nec in omnibus causis ex isdem argu- mentorum momenta sunt. iudicium igitur adhibebit nec inveniet solum quid dicat sed etiam expendet. nihil enim est feracius ingeniis, iis praesertim quae disciplinis exculta sunt. sed ut segetes fecundae et uberes non solum fruges verum herbas etiam effun- dunt inimicissimas frugibus, sic interdum ex illis locis aut levia quaedam aut causis aliena aut non utilia gignuntur. quorum &lt;nisi&gt; ab oratoris iudicio dilectus magnus adhibebitur, quonam modo ille in bonis hae- rebit et habitabit suis aut molliet dura aut occul- tabit quae dilui non poterunt atque omnino oppri- met, si licebit, aut abducet animos aut aliud afferet quod oppositum probabilius sit quam illud quod ob- stabit? </paragraph></page><page id="11"><paragraph>Iam vero ea quae invenerit qua diligentia con- locabit. quoniam id secundum erat de tribus. ve- stibula nimirum honesta aditusque ad causam faciet illustris; cumque animos prima aggressione occupa- verit, infirmabit excludetque contraria, * de firmis- simis alia prima ponet alia postrema inculcabitque leviora. </paragraph></page><page id="12"><paragraph>Atque in primis duabus dicendi partibus qualis esset summatim breviterque descripsimus. sed, ut ante dictum est, in his partibus, etsi graves atque magnae sunt, minus et artis est et laboris. cum autem  et quid et quo loco dicat invenerit, illud est longe maxumum, videre quonam modo. scitum est enim quod Carneades noster dicere solebat, Clitomachum eadem dicere, Charmadam autem eodem etiam modo dicere. quodsi in philosophia tantum interest quem ad modum dicas, ubi res spectatur, non verba penduntur, quid tandem in causis existimandum est, quibus totis mo- deratur oratio? quod quidem ego, Brute, ex tuis litteris sentiebam non te id sciscitari, qualem ego in inve- niundo et in conlocando summum esse oratorem vellem, sed id mihi quaerere videbare, quod genus ipsius ora- tionis optumum iudicarem: rem difficilem, di immor- tales, atque omnium difficillimam. nam cum est oratio mollis et tenera et ita flexibilis, ut sequatur quocum- que torqueas, tum et naturae variae et voluntates mul- tum inter se distantia effecerunt genera dicendi. flumen aliis verborum volubilitasque cordi est, qui ponunt in orationis celeritate eloquentiam; distincta alios et in- terpuncta intervalla, morae respirationesque delectant. quid potest esse tam diversum? tamen est in utroque aliquid excellens. elaborant alii &lt;in&gt; lenitate et aequa- bilitate et puro quasi quodam et candido genere di- cendi; ecce aliqui duritatem et severitatem quandam in verbis et orationis quasi maestitiam secuntur; quod- que paulo ante divisimus, ut alii graves alii tenues alii temperati vellent videri, quot orationum genera esse diximus totidem oratorum reperiuntur. </paragraph></page><page id="13"><paragraph>Et quoniam coepi iam cumulatius hoc munus augere quam a te postulatum est—tibi enim tan- tum de orationis genere quaerenti respondi etiam breviter de inveniundo et conlocando—ne nunc qui- dem solum de orationis modo dicam sed etiam de actionis. ita praetermissa pars nulla erit, quandoquidem  de memoria nihil est hoc loco dicendum quae com- munis est multarum artium. quo modo autem dica- tur id est in duobus: in agendo et in eloquendo. est enim actio quasi corporis quaedam eloquentia, cum constet e voce atque motu. vocis mutationes totidem sunt quot animorum, qui maxume voce commoventur. itaque ille perfectus quem iam dudum nostra indicat oratio, utcumque se affectum videri et animum audi- entis moveri volet, ita certum vocis admovebit sonum. de quo plura dicerem, si hoc praecipiundi tempus esset aut si tu hoc quaereres. dicerem etiam de gestu cum quo iunctus est voltus. quibus omnibus dici vix potest quantum intersit quem ad modum utatur orator. nam et infantes actionis dignitate eloquentiae saepe fructum tulerunt et diserti deformitate agendi multi infantes putati sunt, ut iam non sine causa Demosthenes tri- buerit et primas et secundas et tertias actioni. si enim eloquentia nulla sine hac, haec autem sine elo- quentia tanta est, certe plurimum in dicendo potest. volet igitur ille qui eloquentiae principatum petet et contenta voce atrociter dicere et summissa leniter et inclinata videri gravis et inflexa miserabilis. mira est enim quaedam natura vocis cuius quidem e tribus omnino sonis, inflexo acuto gravi, tanta sit et tam suavis varietas perfecta in cantibus. est autem etiam in dicendo quidam cantus obscurior, non hic e Phrygia et Caria rhetorum epilogus paene canticum, sed ille quem significat Demosthenes et Aeschines, cum alter  alteri obicit vocis inflexiones; dicit plura etiam De- mosthenes illumque saepe praedicat voce dulci et clara fuisse. in quo illud etiam notandum mihi videtur ad studium persequendae suavitatis in vocibus: ipsa enim natura, quasi modularetur hominum orationem, in omni verbo posuit acutam vocem nec una plus nec a po- strema syllaba citra tertiam; quo magis naturam ducem ad aurium voluptatem sequatur industria. ac vocis bonitas quidem optanda est; non est enim in nobis sed tractatio atque usus in nobis. ergo ille princeps variabit et mutabit: omnis sonorum tum intendens tum remittens persequetur gradus. idemque motu sic utetur, nihil ut supersit: in gestu status erectus et celsus; rarus incessus nec ita longus; excursio mo- derata eaque rara; nulla mollitia cervicum, nullae ar- gutiae digitorum, non ad numerum articulus cadens; trunco magis toto se ipse moderans et virili laterum flexione, brachii proiectione in contentionibus, con- tractione in remissis. voltus vero qui secundum vo- cem plurimum potest quantam affert tum dignitatem tum venustatem. in quo cum effeceris ne quid in- eptum sit aut voltuosum, tum oculorum est quaedam magna moderatio. nam ut imago est animi voltus sic indices oculi; quorum et hilaritatis et vicissim tristitiae modum res ipsae de quibus agetur tem- perabunt.  </paragraph></page><page id="14"><paragraph>Sed iam illius perfecti oratoris et summae elo- quentiae species exprimenda est. quem hoc uno ex- cellere, id est oratione, cetera in eo latere indicat nomen ipsum. non enim inventor aut compositor aut actor &lt;qui&gt; haec complexus est omnia, sed et Graece ab eloquendo ῥήτωρ et Latine eloquens dictus est. ceterarum enim rerum quae sunt in oratore partem aliquam sibi quisque vindicat, dicendi autem, id est eloquendi maxuma vis soli huic conceditur. </paragraph></page><page id="15"><paragraph>Quanquam enim et philosophi quidam ornate lo- cuti sunt—si quidem et Theophrastus divinitate loquendi nomen invenit et Aristoteles Isocraten ipsum lacessivit et Xenophontis voce Musas quasi locutas ferunt et longe omnium quicumque scripserunt aut locuti sunt exstitit et gravitate &lt;et suavitate&gt; princeps Plato—tamen horum oratio neque nervos neque aculeos oratorios ac forensis habet. locuntur cum doc- tis quorum sedare animos malunt quam incitare, si de rebus placatis ac minime turbulentis docendi causa non capiundi locuntur, ut in eo ipso quod delectationem aliquam dicendo aucupentur plus non- nullis quam necesse sit facere videantur. ergo ab hoc genere non difficile est hanc eloquentiam de qua nunc agitur secernere. mollis est enim oratio philosophorum et umbratilis nec sententiis nec verbis instructa po- pularibus nec vincta numeris sed soluta liberius; nihil iratum habet nihil invidum nihil atrox nihil misera-  bile nihil astutum; casta verecunda virgo incorrupta quodam modo. itaque sermo potius quam oratio dicitur. quanquam enim omnis locutio oratio est tamen unius oratoris locutio hoc proprio signata nomine est. So- phistarum de quibus supra dixi magis distinguenda similitudo videtur, qui omnis eosdem volunt flores quos adhibet orator in causis persequi. sed hoc dif- ferunt quod, cum sit iis propositum non perturbare animos sed placare potius nec tam persuadere quam delectare, et apertius id faciunt quam nos et crebrius, concinnas magis sententias exquirunt quam probabilis, a re saepe discedunt, intexunt fabulas, verba altius transferunt eaque ita disponunt ut pictores varietatem colorum, paria paribus referunt, adversa contrariis, saepissimeque similiter extrema definiunt. Huic generi historia finitima est. in qua et narratur ornate et regio saepe aut pugna describitur; interponuntur etiam contiones et hortationes. sed in his tracta quaedam et fluens expetitur, non haec contorta et acris oratio. ab his non multo secus quam a poetis haec elo- quentia quam quaerimus sevocanda est. Nam etiam poetae quaestionem attulerunt, quidnam esset illud quo ipsi differrent ab oratoribus: numero maxume vide- bantur antea et versu, nunc apud oratores iam ipse nu- merus increbruit. quicquid est enim, quod sub aurium mensuram aliquam cadit, etiamsi abest a versu— nam id quidem orationis est vitium—numerus vo- catur, qui Graece ῥυθμὸς dicitur. itaque video visum  esse nonnullis Platonis et Democriti locutionem, etsi absit a versu, tamen, quod incitatius feratur et claris- simis verborum luminibus utatur, potius poema pu- tandum quam comicorum poetarum apud quos, nisi quod versiculi sunt, nihil est aliud cotidiani dissimile sermonis. nec tamen id est poetae maxumum, etsi est eo laudabilior quod virtutes oratoris persequitur, cum versu sit astrictior. ego autem, etiamsi quo- rundam grandis et ornata vox est poetarum, tamen in ea cum licentiam statuo maiorem esse quam in oratoris faciundorum iungendorumque verborum, tum etiam nonnullorum voluntate vocibus magis quam re- bus inserviunt. nec vero, si quid est unum inter eos simile—id autem est iudicium electioque verbo- rum—propterea ceterarum rerum dissimilitudo in- tellegi non potest. sed id nec dubium est et, si quid habet quaestionis, hoc tamen ipsum ad id quod pro- positum est non est necessarium. seiunctus igitur orator a philosophorum eloquentia a sophistarum ab historicorum a poetarum explicandus est nobis qualis futurus sit. </paragraph></page><page id="16"><paragraph>Erit igitur eloquens—hunc enim auctore Antonio quaerimus—is qui in foro causisque civilibus ita dicet, ut probet ut delectet ut flectat. probare neces- sitatis est, delectare suavitatis, flectere victoriae; nam id unum ex omnibus ad optinendas causas potest plurimum. sed quot officia oratoris tot sunt genera dicendi: subtile in probando, modicum in delectando, vehemens in flectendo; in quo uno vis omnis ora- toris est. magni igitur iudicii, summae etiam facul-  tatis esse debebit moderator ille et quasi tempera- tor huius tripertitae varietatis. nam et iudicabit quid cuique opus sit et poterit quocumque modo postula- bit causa dicere. sed est eloquentiae sicut reliquarum rerum fundamentum sapientia. ut enim in vita sic in oratione nihil est difficilius quam quid deceat videre. πρέπον appellant hoc Graeci, nos dicamus sane de- corum. de quo praeclare et multa praecipiuntur et res est cognitione dignissima. huius ignoratione non modo in vita sed saepissime et in poematis et in ora- tione peccatur. est autem quid deceat oratori viden- dum non in sententiis solum sed etiam in verbis. non enim omnis fortuna non omnis honos non omnis auctoritas non omnis aetas nec vero locus aut tempus aut auditor omnis eodem aut verborum genere trac- tandus est aut sententiarum semperque in omni parte orationis ut vitae quid deceat est considerandum; quod et in re de qua agitur positum est et in personis et eorum qui dicunt et eorum qui audiunt. itaque hunc locum longe et late patentem philosophi solent in officiis tractare—non cum de recto ipso disputant, nam id quidem unum est—grammatici in poetis, eloquentes in omni et genere et parte causarum. quam enim indecorum est, de stillicidiis cum apud unum iudicem dicas, amplissimis verbis et locis uti commu- nibus, de maiestate populi Romani summisse et sub- tiliter. hi genere toto, at persona alii peccant aut sua aut iudicum aut etiam adversariorum nec re  solum sed saepe verbo. etsi sine re nulla vis verbi est, tamen eadem res saepe aut probatur aut reicitur alio atque alio elata verbo. in omnibusque rebus videndum est quatenus. etsi enim suus cuique modus est, tamen magis offendit nimium quam parum. in quo Apelles pictores quoque eos peccare dicebat qui non sentirent quid esset satis. magnus est locus hic, Brute, quod te non fugit, et magnum volumen aliud desiderat; sed ad id quod agitur illud satis. cum hoc decere—quod semper usurpamus in omnibus dictis et factis, minimis et maxumis—cum hoc, in- quam, decere dicamus, illud non decere, et id usque- quaque quantum sit appareat, in alioque ponatur aliudque totum sit, utrum decere an oportere dicas— oportere enim perfectionem declarat officii quo et semper utendum est et omnibus, decere quasi aptum esse consentaneumque tempori et personae; quod cum in factis saepissime tum in dictis valet, in voltu de- nique et gestu et incessu—contraque item dedecere; quod si poeta fugit ut maxumum vitium qui peccat etiam, cum probam orationem affingit improbo stul- tove sapientis; si denique pictor ille vidit, cum immolanda Iphigenia tristis Calchas esset, tristior Ulixes, maereret Menelaus, obvolvendum caput Aga- memnonis esse, quoniam summum illum luctum pe- nicillo non posset imitari; si denique histrio quid deceat quaerit: quid faciundum oratori putemus? sed cum hoc tantum sit, quid in causis earumque quasi membris faciat orator viderit: illud quidem per- spicuum est, non modo partis orationis sed etiam causas totas alias alia forma dicendi esse tractandas.  </paragraph></page><page id="17"><paragraph>Sequitur ut cuiusque generis nota quaeratur et for- mula, magnum opus et arduum, ut saepe iam dixi- mus; sed ingredientibus considerandum fuit quid age- remus, nunc quidem iam quocumque feremur danda nimirum vela sunt. Ac primum informandus est ille nobis quem solum quidam vocant Atticum. sum- missus est et humilis, consuetudinem imitans, ab in- disertis re plus quam opinione differens. itaque eum qui audiunt, quamvis ipsi infantes sint, tamen illo modo confidunt se posse dicere. nam orationis sub- tilitas imitabilis illa quidem videtur esse existimanti sed nihil est experienti minus. etsi enim non plurimi sanguinis est, habeat tamen sucum aliquem oportet, ut, etiamsi illis maxumis viribus careat, sit, ut ita dicam, integra valetudine. primum igitur eum tan- quam e vinculis numerorum eximamus. sunt enim quidam, ut scis, oratori numeri de quibus mox age- mus observandi ratione quadam, sed alio in genere orationis, in hoc omnino relinquendi. solutum quiddam sit nec vagum tamen, ut ingredi libere non ut licenter videatur errare. verba etiam verbis quasi coagmen- tare neglegat. habet enim ille tanquam hiatus et con- cursus vocalium molle quiddam et quod indicet non ingratam neglegentiam de re hominis magis quam de verbis laborantis. sed erit videndum de reliquis, cum haec duo ei liberiora fuerint, circuitus conglutinatioque verborum. illa enim ipsa contracta et minuta non neglegenter tractanda sunt sed quaedam etiam negle-  gentia est diligens. nam ut mulieres &lt;pulchriores&gt; esse dicuntur nonnullae inornatae quas id ipsum deceat, sic haec subtilis oratio etiam incompta delectat; fit enim quiddam in utroque, quo sit venustius sed non ut appareat. tum removebitur omnis insignis ornatus quasi margaritarum, ne calamistri quidem adhibebun- tur. fucati vero medicamenta candoris et ruboris omnia repellentur: elegantia modo et munditia remanebit. sermo purus erit et Latinus, dilucide planeque dicetur, quid deceat circumspicietur. unum aberit quod quar- tum numerat Theophrastus in orationis laudibus: or- natum illud suave et affluens. acutae crebraeque sententiae ponentur et nescio unde ex abdito erutae, idque in hoc oratore dominabitur. verecundus erit usus oratoriae quasi supellectilis. supellex est enim quodam modo nostra quae est in ornamentis alia rerum alia verborum. ornatus autem verborum duplex, unus simplicium alter collocatorum: simplex probatur in propriis usitatisque verbis quod aut optume sonat aut rem maxume explanat; in alienis aut translatum et tractum aliunde ut mutuo aut factum ab ipso et novum aut priscum et inusitatum; sed etiam inusitata ac prisca sunt in propriis, nisi quod raro utimur. collocata autem verba habent ornatum, si aliquid con- cinnitatis efficiunt, quod verbis mutatis non maneat manente sententia; nam sententiarum ornamenta quae permanent, etiamsi verba mutaveris, sunt illa quidem  permulta, sed quae emineant pauciora. ergo ille tenuis orator, modo sit elegans, nec in faciundis verbis erit audax et in transferundis verecundus et parcus et in priscis reliquisque ornamentis et verborum et sen- tentiarum demissior; tralatione fortasse crebrior qua frequentissime sermo omnis utitur non modo urba- norum sed etiam rusticorum, si quidem est eorum gemmare vitis, sitire agros, laetas esse segetes, lu- xuriosa frumenta. nihil horum parum audacter sed aut simile est illi unde transferas, aut si res suum nullum habet nomen, docendi causa sumptum non ludendi videtur. hoc ornamento liberius paulo quam ceteris utetur hic summissus nec tam licenter tamen, quam si genere dicendi uteretur amplissimo. itaque illud indecorum, quod quale sit ex decoro debet in- tellegi, hic quoque apparet, cum verbum aliquod altius transfertur idque in oratione humili ponitur quod idem in alia deceret. illam autem concinnitatem, quae verborum conlocationem inluminat iis luminibus quae Graeci quasi aliquos gestus orationis σχήματα ap- pellant, quod idem verbum ab iis etiam in senten- tiarum ornamenta transfertur, adhibet quidem hic subtilis, quem nisi quod solum ceteroqui recte quidam vocant Atticum, sed paulo parcius. nam sic ut in epularum apparatu a magnificentia recedens non se parcum solum sed etiam elegantem videri volet, &lt;et&gt; eliget quibus utatur. sunt enim pleraque apta huius ipsius oratoris de quo loquor parsimoniae. nam illa de quibus ante dixi huic acuto fugiunda sunt: paria pari-  bus relata et similiter conclusa eodemque pacto ca- dentia et immutatione litterae quae sunt quaesitae venu- statis, ne elaborata concinnitas et quoddam aucupium delectationis manifesto deprehensum appareat. item- que si quae verborum iterationes contentionem aliquam et clamorem requirent, erunt ab hac summissione ora- tionis alienae. ceteris promiscue poterit uti, continua- tionem verborum modo relaxet et dividat utaturque verbis quam usitatissimis, tralationibus quam mollis- simis. etiam illa sententiarum lumina adsumat quae non erunt vehementer inlustria. non faciet rem pu- blicam loquentem nec ab inferis mortuos excitabit nec acervatim multa frequentans una complexione devinciet. valentiorum haec laterum sunt nec ab hoc quem in- formamus aut exspectanda aut postulanda; erit enim ut voce sic etiam oratione suppressior. sed pleraque ex illis convenient etiam huic tenuitati, quanquam isdem ornamentis utetur horridius; talem enim indu- cimus. accedit actio non tragica nec scaenae sed modica iactatione corporis, voltu tamen multa con- ficiens; non hoc quo dicuntur os ducere, sed illo quo significant ingenue quo sensu quidque pronuntient. huic generi orationis aspergentur etiam sales qui in dicendo nimium quantum valent. quorum duo genera sunt, unum facetiarum alterum dicacitatis. utetur  utroque; sed altero in narrando aliquid venuste altero in iaciundo mittendoque ridiculo, cuius genera plura sunt; sed nunc aliud agimus. illud admonemus tamen ridiculo sic usurum oratorem, ut nec nimis frequenti ne scurrile sit, nec subobsceno ne mimicum, nec pe- tulanti ne improbum, nec in calamitatem ne in- humanum, nec in facinus ne odii locum risus occupet, neque aut sua persona aut iudicum aut tempore alienum. haec enim ad illud indecorum referuntur. vitabit etiam quaesita nec ex tempore ficta sed domo allata quae plerumque sunt frigida. parcet et ami- citiis et dignitatibus, vitabit insanabilis contumelias, tantummodo adversarios figet nec eos tamen semper nec omnis nec omni modo. quibus exceptis sic utetur sale et facetiis, ut ego ex istis novis Atticis talem cognoverim neminem, cum id certe sit vel maxume Atticum. hanc ego iudico formam summissi oratoris sed magni tamen et germani Attici; quoniam quic- quid est salsum aut salubre in oratione id proprium Atticorum est. e quibus tamen non omnes faceti: Lysias satis et Hyperides, Demades praeter ceteros fertur, Demosthenes minus habetur; quo quidem mihi nihil videtur urbanius sed non tam dicax fuit quam facetus; est autem illud acrioris ingenii, hoc maioris artis. </paragraph></page><page id="18"><paragraph>Uberius est aliud aliquantoque robustius quam hoc humile de quo dictum est, summissius autem quam illud de quo iam dicetur amplissimum. hoc in genere nervorum vel minimum, suavitatis autem est vel plurimum. est enim plenius quam hoc enucleatum,  quam autem illud ornatum copiosumque summissius. huic omnia dicendi ornamenta conveniunt plurimum- que est in hac orationis forma suavitatis. in qua multi floruerunt apud Graecos, sed Phalereus Deme- trius meo iudicio praestitit ceteris; cuius oratio cum sedate placideque liquitur tum illustrant eam quasi stellae quaedam tralata verba atque mutata. tralata dico, ut saepe iam, quae per similitudinem ab alia re aut suavitatis aut inopiae causa transferuntur; mutata, in quibus pro verbo proprio subicitur aliud quod idem significet sumptum ex re aliqua consequenti. quod quanquam transferundo fit, tamen alio modo trans- tulit cum dixit Ennius arce et urbe orbam, alio modo, si pro patria arcem dixisset, et horridam Africam ter- ribili tremere tumultu cum dicit pro Afris immutate Africam &lt;sumens&gt;: hanc ὑπαλλαγὴν rhetores, quia quasi summutantur verba pro verbis, μετωνυμίαν grammatici vocant, quod nomina transferuntur. Ari- stoteles autem tralationi et haec ipsa subiungit et abusionem quam κατάχρησιν vocant, ut cum minutum dicimus animum pro parvo; et abutimur verbis pro- pinquis, si opus est vel quod delectat vel quod decet.  iam cum fluxerunt continuae plures tralationes, alia plane fit oratio; itaque genus hoc Graeci appellant ἀλληγορίαν: nomine recte, genere melius ille qui ista omnia tralationes vocat. haec frequentat Phalereus maxume suntque dulcissima, et quanquam tralatio est apud eum multa tamen immutationes nusquam cre- briores. in idem genus orationis—loquor enim de illa modica ac temperata—verborum cadunt lumina omnia, multa etiam sententiarum; latae eruditaeque disputationes ab eodem explicabuntur et loci com- munes sine contentione dicentur. quid multa? e philo- sophorum scholis tales fere evadunt; et nisi coram erit comparatus ille fortior, per se hic quem dico pro- babitur. est enim quoddam etiam insigne et florens orationis genus pictum et expolitum in quo omnes verborum, omnes sententiarum illigantur lepores. hoc totum e sophistarum fontibus defluxit in forum, sed spretum a subtilibus, repulsum a gravibus in ea de qua loquor mediocritate consedit. </paragraph></page><page id="19"><paragraph>Tertius est ille amplus copiosus, gravis ornatus, in quo profecto vis maxuma est. hic est enim cuius ornatum dicendi et copiam admiratae gentes eloquen- tiam in civitatibus plurimum valere passae sunt, sed hanc eloquentiam quae cursu magno sonituque fer-  retur, quam suspicerent omnes quam admirarentur quam se assequi posse diffiderent. huius eloquentiae est tractare animos, huius omni modo permovere. haec modo perfringit modo inrepit in sensus; inserit novas opiniones, evellit insitas. Sed multum interest inter hoc dicendi genus et superiora. qui in illo subtili et acuto elaboravit, ut callide arguteque diceret nec quicquam altius cogitaret, hoc uno perfecto ma- gnus orator est si non maxumus; minimeque in lubrico versabitur et, si semel constiterit, nunquam cadet. medius ille autem quem modicum et temperatum voco, si modo suum illud satis instruxerit, non extimescet ancipitis dicendi incertosque casus; etiamsi quando minus succedet, ut saepe fit, magnum tamen periculum non adibit; alte enim cadere non potest. at vero hic noster quem principem ponimus, gravis acer ardens, si ad hoc unum est natus aut in hoc solo se exercuit aut huic generi studuit uni nec suam copiam cum illis duobus generibus temperavit, maxume est con- temnendus. ille enim summissus, quod acute et vete- ratorie dicit, sapiens iam, medius suavis, hic autem copiosissimus, si nihil est aliud, vix satis sanus videri solet. qui enim nihil potest tranquille nihil leniter nihil partite definite distincte facete dicere, praesertim cum causae partim totae sint eo modo partim aliqua ex parte tractandae, si is non praeparatis auribus in-  flammare rem coepit, furere apud sanos et quasi inter sobrios bacchari vinulentus videtur. </paragraph></page><page id="20"><paragraph>Tenemus igitur, Brute, quem quaerimus, sed animo; nam manu si prendissem, ne ipse quidem sua tanta eloquentia mihi persuasisset ut se dimitterem. sed inventus profecto est ille eloquens quem nunquam vidit Antonius. quis est igitur is? complectar brevi, disseram pluribus. is est enim eloquens qui et humilia subtiliter et alta graviter et mediocria temperate pot- est dicere. nemo is, inquies, unquam fuit. ne fuerit. ego enim quid desiderem, non quid viderim disputo redeoque ad illam Platonis de qua dixeram rei formam et speciem, quam etsi non cernimus tamen animo tenere possumus. non enim eloquentem quaero neque quicquam mortale et caducum sed illud ipsum, cuius qui sit compos, sit eloquens; quod nihil est aliud nisi eloquentia ipsa quam nullis nisi mentis oculis videre possumus. is erit igitur eloquens, ut idem illud iteremus, qui poterit parva summisse, modica tem- perate, magna graviter dicere. tota mihi causa pro Caecina de verbis interdicti fuit: res involutas de- finiundo explicavimus, ius civile laudavimus, verba ambigua distinximus. fuit ornandus in Manilia lege Pompeius: temperata oratione ornandi copiam per- secuti sumus. ius omne retinendae maiestatis Rabirii causa continebatur: ergo in ea omni genere amplifi- cationis exarsimus. at haec interdum temperanda et varianda sunt. quod igitur in Accusationis septem libris  non reperitur genus, quod in Habiti, quod in Cor- nelii, quod in plurimis nostris defensionibus? quae exempla selegissem, nisi vel nota esse arbitrarer vel ipsos posse eligere qui quaererent. nulla est enim ullo in genere laus oratoris, cuius in nostris orationibus non sit aliqua si non perfectio at conatus tamen at- que adumbratio. non assequimur; at quid sequi de- ceat videmus. nec enim nunc de nobis sed de re dicimus. in quo tantum abest ut nostra miremur, ut usque eo difficiles ac morosi simus ut nobis non satis faciat ipse Demosthenes. qui quanquam unus eminet inter omnis in omni genere dicendi tamen non semper implet auris meas; ita sunt avidae et capaces et saepe aliquid immensum infinitumque desi- derant. sed tamen, quoniam et hunc tu oratorem cum eius studiosissimo Pammene, cum esses Athenis, totum diligentissime cognovisti nec eum dimittis e manibus et tamen nostra etiam lectitas, vides profecto illum multa perficere nos multa conari, illum posse nos velle quocumque modo causa postulet dicere. sed ille magnus; nam et successit ipse magnis et maxumos oratores habuit aequalis. nos magnum fecissemus, si quidem potuissemus quo contendimus pervenire in ea urbe in qua, ut ait Antonius, auditus eloquens  nemo erat. atqui si Antonio Crassus eloquens visus non est aut sibi ipse, nunquam Cotta visus esset nunquam Sulpicius nunquam Hortensius; nihil enim ample Cotta, nihil leniter Sulpicius, non multa gra- viter Hortensius; superiores magis ad omne genus apti, Crassum dico et Antonium. Ieiunas igitur huius multiplicis et aequabiliter in omnia genera fusae ora- tionis auris civitatis accepimus easque nos primi, qui- cumque eramus et quantulumcumque dicebamus, ad huius generis audiundi incredibilia studia convertimus. quantis illa clamoribus adulescentuli diximus de sup- plicio parricidarum quae nequaquam satis defervisse post aliquanto sentire coepimus: 'quid enim tam com- mune quam spiritus vivis, terra mortuis, mare fluc- tuantibus, litus eiectis? ita vivunt, dum possunt, ut ducere animam de caelo non queant; ita moriuntur ut eorum ossa terra non tangat; ita iactantur fluctibus ut nunquam adluantur; ita postremo eiciuntur ut ne ad saxa quidem mortui conquiescant' et quae secuntur; sunt enim omnia sicut adulescentis non tam re et maturitate quam spe et exspectatione laudati. ab hac indole iam illa matura: 'uxor generi, noverca filii, filiae paelex'. nec vero hic erat unus ardor in nobis  ut hoc modo omnia diceremus. ipsa enim illa pro Roscio iuvenilis redundantia multa habet attenuata, quaedam etiam paulo hilariora, at * pro Habito, pro Cornelio compluresque aliae. nemo enim orator tam multa ne in Graeco quidem otio scripsit quam multa sunt nostra, eaque hanc ipsam habent quam probo varietatem. An ego Homero Ennio reliquis poetis et maxume tragicis concederem ut ne omnibus locis eadem contentione uterentur crebroque mutarent, non- nunquam etiam ad cotidianum genus sermonis acce- derent: ipse nunquam ab illa acerrima contentione discederem? sed quid poetas divino ingenio profero? histriones eos vidimus quibus nihil posset in suo genere esse praestantius, qui non solum in dissimilli- mis personis satis faciebant, cum tamen in suis versa- rentur, sed et comoedum in tragoediis et tragoedum in comoediis admodum placere vidimus: ego non ela- borem? cum dico me, te, Brute, dico; nam in me quidem iam pridem effectum est quod futurum fuit; tu autem eodem modo omnis causas ages? aut ali- quod causarum genus repudiabis? aut in isdem causis perpetuum et eundem spiritum sine ulla commutatione obtinebis? Demosthenes quidem cuius nuper inter imagines tuas ac tuorum, quod eum credo amares, cum ad te in Tusculanum venissem, imaginem ex aere vidi, nil Lysiae subtilitate cedit, nil argutiis et acumine Hyperidi, nil levitate Aeschini et splendore verborum.  multae sunt eius totae orationes subtiles ut contra Leptinen, multae totae graves ut quaedam Philippicae, multae variae ut contra Aeschinen falsae legationis, ut contra eundem pro causa Ctesiphontis. iam illud medium quotiens volt arripit et a gravissimo discedens eo potissimum delabitur. clamores tamen tum movet et tum in dicendo plurimum efficit cum gravitatis locis utitur. sed ab hoc parumper abeamus, quando- quidem de genere non de homine quaerimus: rei po- tius, id est eloquentiae, vim et naturam explicemus. illud tamen quod iam ante diximus meminerimus, nihil nos praecipiundi causa esse dicturos atque ita potius acturos ut existimatores videamur loqui, non magistri. in quo tamen longius saepe progredimur, quod videmus non te haec solum esse lecturum, qui ea multo quam nos qui quasi docere videmur habeas notiora, sed hunc librum etiamsi minus nostra com- mendatione tuo tamen nomine divolgari necesse est. </paragraph></page><page id="21"><paragraph>Esse igitur perfecte eloquentis puto non eam tan- tum facultatem habere quae sit eius propria, fuse lateque dicendi, sed etiam vicinam eius ac finitimam dialecticorum scientiam assumere. quanquam aliud videtur oratio esse aliud disputatio nec idem loqui esse quod dicere ac tamen utrumque in disserendo est: disputandi ratio et loquendi dialecticorum sit, ora- torum autem dicendi et ornandi. Zeno quidem ille a  quo disciplina Stoicorum est manu demonstrare sole- bat quid inter has artis interesset; nam cum com- presserat digitos pugnumque fecerat, dialecticam aiebat eiusmodi esse; cum autem deduxerat et manum dilata- verat, palmae illius similem eloquentiam esse dicebat. atque etiam ante hunc Aristoteles principio Artis rhe- toricae dicit illam artem quasi ex altera parte respon- dere dialecticae, ut hoc videlicet differant inter se quod haec ratio dicendi latior sit, illa loquendi con- tractior. volo igitur huic summo omnem quae ad dicendum trahi possit loquendi rationem esse notam. quae quidem res, quod te his artibus eruditum minime fallit, duplicem habuit docendi viam. nam et ipse Ari- stoteles tradidit praecepta plurima disserendi et postea qui dialectici dicuntur spinosiora multa pepererunt. ego eum censeo qui eloquentiae laude ducatur non esse earum rerum omnino rudem sed vel illa antiqua vel hac Chrysippi disciplina institutum. noverit pri- mum vim naturam genera verborum et simplicium et copulatorum; deinde quot modis quidque dicatur; qua ratione verum falsumne sit iudicetur; quid effi- ciatur e quoque, quid cuique consequens sit quidque contrarium; cumque ambigue multa dicantur, quo modo quidque eorum dividi explanarique oporteat. haec tenenda sunt oratori—saepe enim occurrunt— sed quia sua sponte squalidiora sunt, adhibendus erit in his explicandis quidam orationis nitor. </paragraph></page><page id="22"><paragraph>Et quoniam in omnibus quae ratione docentur et via primum constituendum est quid quidque sit— nisi enim inter eos qui disceptant convenit quid sit  illud quod ambigitur, nec recte disseri unquam nec ad exitum perveniri potest—explicanda est saepe verbis mens nostra de quaque re atque involuta rei notitia definiundo aperiunda est, siquidem est definitio oratio, quae quid sit id de quo agitur ostendit quam brevissime. tum, ut scis, explicato genere cuiusque rei videndum est quae sint eius generis sive formae sive partes, ut in eas tribuatur omnis oratio. erit igitur haec facultas in eo quem volumus esse eloquentem, ut definire rem possit nec id faciat tam presse et an- guste quam in illis eruditissimis disputationibus fieri solet, sed cum explanatius tum etiam uberius et ad commune iudicium popularemque intellegentiam ac- commodatius. idemque etiam, cum res postulabit, genus universum in species certas, ut nulla neque praeter- mittatur neque redundet, partietur ac dividet. quando autem id faciat aut quo modo, nihil ad hoc tempus, quoniam, ut supra dixi, iudicem esse me, non doc- torem volo. </paragraph></page><page id="23"><paragraph>Nec vero a dialecticis modo sit instructus sed habeat omnis philosophiae notos ac tractatos locos. nihil enim de religione nihil de more nihil de pietate nihil de caritate patriae nihil de bonis rebus aut malis nihil de virtutibus aut vitiis nihil de officio nihil de dolore nihil de voluptate nihil de perturbationibus animi et erroribus, quae saepe cadunt in causas et  ieiunius aguntur, nihil, inquam, sine ea scientia quam dixi graviter ample copiose dici et explicari potest. </paragraph></page><page id="24"><paragraph>De materia loquor orationis etiam nunc, non de ipso genere dicendi. volo enim prius habeat orator rem de qua dicat dignam auribus eruditis, quam cogitet quibus verbis quidque dicat aut quo modo. quem etiam, quo grandior sit et quodam modo excelsior, ut de Pericle dixi supra, ne physicorum quidem esse ignarum volo. omnia profecto, cum se a caelestibus rebus referet ad humanas, excelsius magnificentiusque et dicet et sentiet. </paragraph></page><page id="25"><paragraph>Cumque illa divina cognoverit, nolo ignoret ne haec quidem humana. ius civile teneat quo egent causae forenses cotidie. quid est enim turpius quam legi- timarum et civilium controversiarum patrocinia sus- cipere, cum sis legum et civilis iuris ignarus? co- gnoscat etiam rerum gestarum et memoriae veteris ordinem, maxume scilicet nostrae civitatis sed etiam imperiosorum populorum et regum illustrium. quem laborem nobis Attici nostri levavit labor qui conser- vatis notatisque temporibus, nihil cum illustre prae- termitteret, annorum septingentorum memoriam uno libro colligavit. nescire autem quid ante quam natus sis acciderit, id est semper esse puerum. quid enim est aetas hominis, nisi ea memoria rerum veterum cum superiorum aetate contexitur? commemoratio autem antiquitatis exemplorumque prolatio summa cum delectatione et auctoritatem orationi affert et fidem. </paragraph></page><page id="26"><paragraph>Sic igitur instructus veniet ad causas quarum habe-  bit genera primum ipsa cognita. erit enim ei per- spectum nihil ambigi posse in quo non aut res controversiam faciat aut verba: res aut de vero aut de recto aut de nomine, verba aut de ambiguo aut de contrario. nam si quando aliud in sententia vide- tur esse aliud in verbis, genus est quoddam ambigui quod ex praeterito verbo fieri solet; in quo, quod est ambiguorum proprium, res duas significari videmus. cum tam pauca sint genera causarum, etiam argu- mentorum praecepta pauca sunt. traditi sunt e qui- bus ea ducantur duplices loci: uni e rebus ipsis, alteri adsumpti. </paragraph></page><page id="27"><paragraph>Tractatio igitur rerum efficit admirabilem oratio- nem; nam ipsae quidem res in perfacili cognitione versantur. quid enim iam sequitur, quod quidem artis sit, nisi ordiri orationem, in quo aut concilietur auditor aut erigatur aut paret se ad discendum; rem breviter exponere et probabiliter et aperte, ut quid aga- tur intellegi possit; sua confirmare, adversaria ever- tere, eaque efficere non perturbate sed singulis argu- mentationibus ita concludendis, ut efficiatur quod sit consequens iis quae sumentur ad quamque rem con- firmandam; post omnia perorationem inflammantem restinguentemve concludere? has partis quem ad mo- dum tractet singulas difficile dictu est hoc loco; nec enim semper tractantur uno modo. quoniam autem non quem doceam quaero sed quem probem, probabo primum eum qui quid deceat viderit. haec enim  sapientia maxume adhibenda eloquenti est, ut sit tem- porum personarumque moderator. nam nec semper nec apud omnis nec contra omnis nec pro omnibus nec omnibus eodem modo dicendum arbitror. is erit ergo eloquens, qui ad id quodcumque decebit poterit accommodare orationem. quod cum statuerit, tum ut quicque erit dicendum ita dicet: nec satura ieiune nec grandia minute nec item contra, sed erit rebus ipsis par et aequalis oratio; principia verecunda, non- dum elatis incensa verbis sed acuta sententiis vel ad offensionem adversarii vel ad commendationem sui; narrationes credibiles nec historico sed prope cotidiano sermone explicatae dilucide; dein si tenues causae, tum etiam argumentandi tenue filum et in docendo et in refellendo idque ita tenebitur, ut quanta ad rem tanta ad orationem fiat accessio; cum vero causa ea inciderit in qua vis eloquentiae possit expromi, tum se latius fundet orator, tum reget et flectet animos et sic afficiet ut volet, id est ut causae natura et ratio temporis postulabit. </paragraph></page><page id="28"><paragraph>Sed erit duplex eius omnis ornatus ille admira- bilis propter quem ascendit in tantum honorem elo- quentia. nam cum omnis pars orationis esse debet laudabilis, sic ut verbum nullum nisi aut grave aut elegans excidat, tum sunt maxume luminosae et quasi actuosae partes duae: quarum alteram in universi ge- neris quaestione pono quam, ut supra dixi, Graeci  appellant θέσιν, alteram in augendis amplificandis- que rebus quae ab isdem αὔξησις est nominata. quae etsi aequaliter toto corpore orationis fusa esse debet, tamen in communibus locis maxume excellet; qui com- munes appellati sunt eo quod videntur multarum idem esse causarum, sed proprii singularum esse debebunt. at vero illa pars orationis quae est de genere uni- verso totas causas saepe continet. quicquid est enim illud in quo quasi certamen est controversiae, quod Graece κρινόμενον dicitur, id ita dici placet ut tra- ducatur ad perpetuam quaestionem atque uti de uni- verso genere dicatur, nisi cum de vero ambigitur, quod quaeri coniectura solet. dicetur autem non Pe- ripateticorum more—est enim illorum exercitatio elegans iam inde ab Aristotele constituta—sed ali- quanto nervosius et ita de re communia dicentur, ut et pro reis multa leniter dicantur et in adversarios aspere. augendis vero rebus et contra abiciundis nihil est quod non perficere possit oratio; quod et inter media argumenta faciundum est, quotienscumque dabi- tur vel amplificandi vel minuendi locus, et paene in- finite in perorando. </paragraph></page><page id="29"><paragraph>Duae res sunt enim quae bene tractatae ab ora- tore admirabilem eloquentiam faciant. quorum alte- rum est quod Graeci ἠθικὸν vocant, ad naturas et ad mores et ad omnem vitae consuetudinem accom- modatum; alterum quod idem παθητικὸν nominant, quo perturbantur animi et concitantur, in quo uno  regnat oratio. illud superius come iucundum ad beni- volentiam conciliandam paratum, hoc vehemens in- censum incitatum, quo causae eripiuntur; quod cum rapide fertur, sustineri nullo pacto potest. quo genere nos mediocres aut multo etiam minus, sed magno semper usi impetu saepe adversarios de statu omni deiecimus. nobis pro familiari reo summus orator non respondit Hortensius; a nobis homo audacissimus Catilina in senatu accusatus ommutuit; nobis privata in causa magna et gravi cum coepisset Curio pater respondere, subito assedit, cum sibi venenis ereptam memoriam diceret. quid ego de miserationibus loquar? quibus eo sum usus pluribus quod, etiam si plures dicebamus, perorationem mihi tamen omnes relinque- bant; in quo ut viderer excellere non ingenio sed do- lore assequebar. quae qualiacumque in me sunt—me enim ipsum non paenitet quanta sint—sed apparent in orationibus, etsi carent libri spiritu illo, propter quem maiora eadem illa cum aguntur quam cum le- guntur videri solent. nec vero miseratione solum mens iudicum permovenda est—qua nos ita dolenter uti solemus ut puerum infantem in manibus perorantes tenuerimus, ut alia in causa excitato reo nobili, sub- lato etiam filio parvo plangore et lamentatione com- pleremus forum—sed est faciundum etiam, ut irascatur iudex mitigetur, invideat faveat, contemnat admiretur, oderit diligat, cupiat taedeat, speret metuat, laetetur doleat; qua in varietate duriorum Accusatio suppedi-  tabit exempla, mitiorum defensiones meae. nullo enim modo animus audientis aut incitari aut leniri potest, qui modus a me non temptatus sit—dicerem per- fectum, si ita iudicarem, nec in veritate crimen arro- gantiae extimescerem; sed, ut supra dixi, nulla me ingenii sed magna vis animi inflammat, ut me ipse non teneam; nec unquam is qui audiret incenderetur, nisi ardens ad eum perveniret oratio. uterer exemplis domesticis, nisi ea legisses, uterer alienis vel Latinis, si ulla reperirem, vel Graecis, si deceret. sed Crassi perpauca sunt nec ea iudiciorum, nihil Antonii, nihil Cottae, nihil Sulpicii; dicebat melius quam scripsit Hortensius. verum haec vis, quam quaerimus, quanta sit suspicemur, quoniam exemplum non habemus, aut si exempla sequimur, a Demosthene sumamus et qui- dem perpetuae dictionis ex eo loco unde in Ctesiphon- tis iudicio de suis factis consiliis meritis in rem pu- blicam aggressus est dicere. ea profecto oratio in eam formam quae est insita in mentibus nostris, includi sic potest ut maior eloquentia non requiratur. </paragraph></page><page id="30"><paragraph>Sed iam forma ipsa restat et χαρακτὴρ ille qui di- citur. qui qualis debeat esse ex iis ipsis quae supra dicta sunt intellegi potest. nam et singulorum verborum et collocatorum lumina attigimus. quibus sic abundabit, ut verbum ex ore nullum nisi aut elegans aut grave exeat, ex omnique genere frequentissimae tralationes erunt, quod eae propter similitudinem transferunt ani- mos et referunt ac movent huc et illuc, qui motus cogitationis celeriter agitatus per se ipse delectat. et  reliqua ex collocatione verborum quae sumuntur quasi lumina magnum afferunt ornatum orationi. sunt enim similia illis quae in amplo ornatu scaenae aut fori appellantur insignia, non quia sola ornent sed quod excellant. eadem ratio est horum quae sunt ora- tionis lumina et quodam modo insignia: cum aut du- plicantur iteranturque verba aut leviter commutata ponuntur, aut ab eodem verbo ducitur saepius oratio aut in idem conicitur aut utrumque, aut adiungitur idem iteratum aut idem ad extremum refertur, aut continenter unum verbum non in eadem sententia ponitur, aut cum similiter vel cadunt verba vel de- sinunt, aut cum sunt contrariis relata contraria, aut cum gradatim sursum versus reditur, aut cum demptis coniunctionibus dissolute plura dicuntur, aut cum ali- quid praetereuntes cur id faciamus ostendimus, aut cum corrigimus nosmet ipsos quasi reprehendentes, aut si est aliqua exclamatio vel admirationis vel que- stionis, aut cum eiusdem nominis casus saepius com- mutantur. </paragraph></page><page id="31"><paragraph>Sed sententiarum ornamenta maiora sunt; quibus quia frequentissime Demosthenes utitur, sunt qui pu- tent idcirco eius eloquentiam maxume esse laudabilem. et vero nullus fere ab eo locus sine quadam confor- matione sententiae dicitur; nec quicquam est aliud di-  cere nisi aut omnis aut certe plerasque aliqua specie illuminare sententias: quas cum tu optume, Brute, teneas, quid attinet nominibus uti aut exemplis? tan- tum modo notetur locus. sic igitur dicet ille quem expetimus, ut verset saepe multis modis eadem et una in re haereat in eademque commoretur sententia; saepe etiam ut extenuet aliquid, saepe ut irrideat; ut declinet a proposito deflectatque sententiam; ut proponat quid dicturus sit; ut, cum transegerit iam aliquid, definiat; ut se ipse revocet; ut quod dixit iteret; ut argumen- tum ratione concludat; ut interrogando urgeat; ut rur- sus quasi ad interrogata sibi ipse respondeat; ut con- tra ac dicat accipi et sentiri velit; ut addubitet ecquid potius aut quo modo dicat; ut dividat in partis; ut ali- quid relinquat ac neglegat; ut ante praemuniat; ut in eo ipso, in quo reprehendatur, culpam in adversarium conferat; ut saepe cum iis qui audiunt, nonnunquam etiam cum adversario quasi deliberet; ut hominum sermones moresque describat; ut muta quaedam lo- quentia inducat; ut ab eo quod agitur avertat animos; ut saepe in hilaritatem risumve convertat; ut ante occupet quod videat opponi; ut comparet similitudines;  ut utatur exemplis; ut aliud alii tribuens dispertiat; ut interpellatorem coerceat; ut aliquid reticere se dicat; ut denuntiet quid caveant; ut liberius quid audeat; ut irascatur etiam, ut obiurget aliquando; ut deprecetur, ut supplicet, ut medeatur; ut a proposito declinet ali- quantum; ut optet, ut exsecretur; ut fiat iis apud quos dicet familiaris. atque alias etiam dicendi quasi vir- tutes sequetur: brevitatem, si res petet; saepe etiam rem dicendo subiciet oculis; saepe supra feret quam fieri possit; significatio saepe erit maior quam oratio; saepe hilaritas, saepe vitae naturarumque imitatio. hoc in genere—nam quasi silvam vides—omnis eluceat oportet eloquentiae magnitudo. </paragraph></page><page id="32"><paragraph>Sed haec nisi collocata et quasi structa et nexa verbis ad eam laudem quam volumus aspirare non possunt. de quo cum mihi deinceps viderem esse di- cendum, etsi movebant iam me illa quae supra dixeram, tamen iis quae secuntur perturbabar magis. occurrebat enim posse reperiri non invidos solum quibus referta sunt omnia, sed fautores etiam laudum mearum, qui non censerent eius viri esse, de cuius meritis tanta senatus iudicia fecisset comprobante populo Romano quanta de nullo, de artificio dicendi litteris tam multa mandare. quibus si nihil aliud responderem nisi me M. Bruto negare roganti noluisse, iusta esset excusatio, cum et amicissimo et praestantissimo viro et recta et  honesta petenti satis facere voluissem. Sed si pro- fiterer—quod utinam possem!—me studiosis dicendi praecepta et quasi vias quae ad eloquentiam ferrent traditurum, quis tandem id iustus rerum existimator reprehenderet? nam quis unquam dubitabit quin in re publica nostra primas eloquentia tenuerit semper urbanis pacatisque rebus, secundas iuris scientia? cum in altera gratiae gloriae praesidii plurimum esset, in altera persecutionum cautionumque praeceptio; quae quidem ipsa auxilium ab eloquentia saepe peteret, ea vero repugnante vix suas regiones finisque defenderet. cur igitur ius civile docere semper pulchrum fuit ho- minumque clarissimorum discipulis floruerunt domus: ad dicendum si quis acuat aut adiuvet in eo iuven- tutem, vituperetur? nam si vitiosum est dicere ornate, pellatur omnino e civitate eloquentia; sin ea non modo eos ornat penes quos est, sed etiam universam rem publicam, cur aut discere turpe est quod scire hone- stum est aut quod nosse pulcherrimum est id non gloriosum est docere? 'At alterum factitatum est, alterum novum.' fateor; sed utriusque rei causa est. alteros enim respondentis audire sat erat, ut ii qui docerent nullum sibi ad eam rem tempus ipsi sepone- rent, sed eodem tempore et discentibus satis facerent et consulentibus; alteri cum domesticum tempus in cognoscendis componendisque causis, forense in agen- dis, relicum in sese ipsis reficiundis omne consume-  rent, quem habebant instituendi aut docendi locum? atque haud scio an plerique nostrorum oratorum in- genio plus valuerint quam doctrina; itaque illi dicere melius quam praecipere, nos contra fortasse possumus melius docere. 'At dignitatem docere non habet.' certe, si quasi in ludo; sed si monendo, si cohortando, si percontando, si communicando, si interdum etiam una legendo audiundo, nescio cur non docendo etiam ali- quid aliquando si possis meliores facere, cur nolis. an quibus verbis sacrorum alienatio fiat docere hone- stum est, ut est: quibus ipsa sacra retineri defendique possint non honestum est? 'At ius profitentur etiam qui nesciunt; eloquentiam autem illi ipsi qui consecuti sunt tamen ea se valere dissimulant.' propterea quod prudentia hominibus grata est, lingua suspecta. num igitur aut latere eloquentia potest aut id quod dissi- mulat effugit aut est periculum ne quis putet in magna arte et gloriosa turpe esse docere alios id, quod ipsi fuerit honestissimum discere? ac fortasse ceteri tec- tiores; ego semper me didicisse prae me tuli. quid enim? possem, cum et afuissem domo adulescens et horum studiorum causa maria transissem et doctissi- mis hominibus referta domus esset et aliquae fortasse inessent in sermone nostro doctrinarum notae cumque volgo scripta nostra legerentur, dissimulare me didi-  cisse? quid erat cur ruberem nisi quod parum fortasse profeceram? Quod cum ita sit, tamen ea quae supra dicta sunt plus in disputando quam ea de quibus di- cendum est dignitatis habuerunt. de verbis enim com- ponendis et de syllabis propemodum dinumerandis et demetiundis loquemur. quae etiamsi sunt, sicuti mihi videntur, necessaria tamen fiunt magnificentius quam docentur. est id omnino verum, at proprie in hoc dici- tur. nam omnium magnarum artium sicut arborum altitudo nos delectat, radices stirpesque non item; sed esse illa sine his non potest. me autem sive pervol- gatissimus ille versus, qui vetat 'Artem pudere proloqui quam factites', dissimulare non sinit quin delecter, sive tuum studium hoc a me volumen expressit, tamen iis quos aliquid reprehensuros suspicabar respondendum fuit. quodsi ea quae dixi non ita essent, quis tamen se tam durum agrestemque praeberet, qui hanc mihi non daret ve- niam, ut cum meae forenses artes et actiones publicae concidissent, non me aut desidiae, quod facere non possum, aut maestitiae, cui resisto, potius quam litteris dederem? quae quidem me antea in iudicia atque in curiam deducebant, nunc oblectant domi; nec vero talibus modo rebus qualis hic liber continet, sed multo etiam gravioribus et maioribus; quae si erunt perfectae, profecto maxumis rebus forensibus nostris  et externis inclusae et domesticae litterae responde- bunt. sed ad institutam disputationem revertamur. </paragraph></page><page id="33"><paragraph>Collocabuntur igitur verba, aut ut inter se quam aptissime cohaereant extrema cum primis eaque sint quam suavissimis vocibus, aut ut forma ipsa concin- nitasque verborum conficiat orbem suum, aut ut com- prehensio numerose et apte cadat. Atque illud primum videamus quale sit—quod vel maxume desiderat dili- gentiam—ut fiat quasi structura quaedam nec tamen fiat operose; nam esset cum infinitus tum puerilis labor; quod apud Lucilium scite exagitat in Albucio Scaevola: 'Quam lepide λέξεις compostae ut tesserulae omnes Arte pavimento atque emblemate vermiculato!' nolo haec tam minuta constructio appareat; sed tamen stilus exercitatus efficiet facile formulam componendi. nam ut in legendo oculus sic animus in dicendo pro- spiciet quid sequatur, ne extremorum verborum cum insequentibus primis concursus aut hiulcas voces effi- ciat aut asperas. quamvis enim suaves gravesve sen- tentiae tamen, si inconditis verbis efferuntur, offen- dent auris, quarum est iudicium superbissimum. quod quidem Latina lingua sic observat, nemo ut tam rusticus sit quin vocalis nolit coniungere. in quo  quidam Theopompum etiam reprehendunt, quod eas litteras tanto opere fugerit, etsi idem magister eius Isocrates; at non Thucydides, ne ille quidem haud paulo maior scriptor Plato nec solum in iis sermoni- bus qui διάλογοι dicuntur, ubi etiam de industria id faciundum fuit, sed in populari oratione, qua mos est Athenis laudari in contione eos qui sint in proeliis interfecti; quae sic probata est, ut eam quotannis, ut scis, illo die recitari necesse sit. in ea est crebra ista vocum concursio, quam magna ex parte ut vitiosam fugit Demosthenes. Sed Graeci viderint; nobis ne si cupiamus quidem distrahere voces conceditur. indi- cant orationes illae ipsae horridulae Catonis, indicant omnes poetae praeter eos qui, ut versum facerent, saepe hiabant, ut Naevius: 'Vos, qui accolitis Histrum fluvium atque algidam' et ibidem: 'Quam nunquam vobis Grai atque barbari.' at Ennius semel: 'Scipio invicte' et quidem nos: 'Hoc motu radiantis etesiae in vada ponti.' hoc idem nostri saepius non tulissent, quod Graeci laudare etiam solent. sed quid ego vocalis? sine vo- calibus saepe levitatis causa contrahebant, ut ita dice-  rent: multi' modis, in vas' argenteis, palm' et crinibus, tecti' fractis. quid vero licentius quam quod hominum etiam nomina contrahebant, quo essent aptiora? nam ut duellum bellum et duis bis, sic Duellium eum qui Poenos classe devicit Bellium nominaverunt, cum superiores appellati essent semper Duelli. quin etiam verba saepe contrahuntur non usus causa sed aurium. quo modo enim vester Axilla Ala factus est nisi fuga litterae vastioris? quam lit- teram etiam e maxillis et taxillis et vexillo et pauxillo consuetudo elegans Latini sermonis evellit. lubenter etiam copulando verba iungebant, ut sodes pro si audes, sis pro si vis. iam in uno capsis tria verba sunt. ain pro aisne, nequire pro non quire, malle pro magis velle, nolle pro non velle, dein etiam saepe et exin pro deinde et pro exinde dicimus. quid, illud non olet unde sit, quod dicitur cum illis, cum autem nobis non dicitur, sed nobiscum? quia si ita diceretur, obscaenius con- currerent litterae, ut etiam modo, nisi autem inter- posuissem, concurrissent. ex eo est mecum et te-  cum, non cum te et cum me, ut esset simile illis vobiscum atque nobiscum. Atque etiam a quibus- dam sero iam emendatur antiquitas, qui haec repre- hendunt. nam pro deum atque hominum fidem deorum aiunt. ita credo hoc illi nesciebant: an dabat hanc licentiam consuetudo? itaque idem poeta qui inusitatius contraxerat: 'Patris mei meum factum pudet' pro meorum factorum et 'Texitur, exitium examen rapit' pro exitiorum, non dicit liberum, ut plerique lo- quimur, cum cupidos liberum aut in liberum loco dicimus, sed ut isti volunt: 'Neque tuom unquam in gremium extollas libero-  rum ex te genus' et idem: 'Namque Aesculapi liberorum.' at ille alter in Chryse non solum: 'Cives, antiqui amici maiorum meum' quod erat usitatum, sed durius etiam: 'Consilium socii, augurium atque extum interpretes'; idemque pergit: 'Postquam prodigium horriferum, portentum pavos'; quae non sane sunt in omnibus neutris usitata. nec enim dixerim tam lubenter armum iudicium,— etsi est apud eundem:  'Nihilne ad te de iudicio armum accidit?'— quam centuriam, ut censoriae tabulae locuntur, fabrum et procum audeo dicere, non fabrorum et procorum; planeque duorum virorum iudi- cium aut trium virorum capitalium aut decem virorum stlitibus iudicandis dico nunquam. atqui dixit Accius: 'Video sepulcra dua duorum corporum' idemque 'Mulier una duom virum'. quid verum sit in- tellego; sed alias ita loquor ut concessum est, ut hoc vel pro deum dico vel pro deorum, alias ut necesse est, cum trium virum, non virorum, et sestertium, nummum, non sestertiorum, nummorum, quod in his consuetudo varia non est. quid quod sic loqui: nosse, iudicasse vetant, no- visse iubent et iudicavisse? quasi vero nescia- mus in hoc genere et plenum verbum recte dici et imminutum usitate. itaque utrumque Terentius: 'Eho tu, cognatum tuom non noras?' post idem 'Stilponem, inquam, noveras'. sient ple-  num est, sint imminutum; licet utare utroque. ergo ibidem: 'Quam cara sint quae post carendo intellegunt, Quamque attinendi magni dominatus sient.' nec vero reprehenderim 'scripsere alii rem' et scrip- serunt esse verius sentio sed consuetudini auribus indulgenti lubenter obsequor. 'idem campus habet' inquit Ennius, et in templis: 'IDEM PROBAVIT'; at isdem erat verius, nec tamen eisdem ut opimius; male sonabat isdem: impetratum est a consuetudine ut peccare suavitatis causa liceret. et posmeridia- nas quadrigas quam postmeridianas &lt;qua- driiugas&gt; lubentius dixerim et mehercule quam mehercules. non scire quidem barbarum iam vi- detur, nescire dulcius. ipsum meridiem cur non medidiem? credo, quod erat insuavius. insuavis- sima praepositio est af, quae nunc tantum in accepti  tabulis manet ac ne his quidem omnium, in reliquo sermone mutata est; nam amovit dicimus et abegit et abstulit, ut iam nescias a'ne verum sit an ab an abs. quid, quod etiam abfugit turpe visum est et abfer noluerunt, &lt;aufugit et&gt; aufer maluerunt? quae praepositio praeter haec duo verba nullo alio in verbo reperietur. noti erant et navi et nari, qui- bus cum in praeponi oporteret, dulcius visum est ignotos ignavos ignaros dicere, quam ut veritas postulabat. ex usu dicunt et e re publica, quod in altero vocalis excipiebat, in altero esset asperitas, nisi litteram sustulisses, ut exegit, edixit; refe- cit, rettulit, reddidit: adiuncti verbi prima lit- tera praepositionem commutavit, ut subegit, sum- mutavit, sustulit. Quid, in verbis iunctis quam scite insipientem non insapientem, inicum non inaecum, tricipitem non tricapitem, con- cisum non concaesum. ex quo quidem pertisum etiam volunt, quod eadem consuetudo non probavit. quid vero hoc elegantius, quod non fit natura sed  quodam instituto: indoctus dicimus brevi prima littera, insanus producta, inhumanus brevi, in- felix longa et, ne multis, quibus in verbis eae primae litterae sunt quae in sapiente atque felice, &lt;in&gt; producte dicitur, in ceteris omnibus breviter; itemque conposuit consuevit concrepuit confecit. consule veritatem: reprehendet; refer ad auris: pro- babunt; quaere cur ita sit; dicent iuvare; voluptati autem aurium morigerari debet oratio. quin ego ipse, cum scirem ita maiores locutos ut nusquam nisi in vocali aspiratione uterentur, loquebar sic ut pulcros, Cetegos, triumpos, Cartaginem dicerem; ali- quando, idque sero, convicio aurium cum extorta mihi veritas esset, usum loquendi populo concessi, scien- tiam mihi reservavi. Orcivios tamen et Matones, Otones, Caepiones, sepulcra, coronas, la- crimas dicimus, quia per aurium iudicium licet. Burrum semper Ennius, nunquam Pyrrhum; 'Vi pate- fecerunt Bruges', non Phryges: ipsius antiqui de- clarant libri. nec enim Graecam litteram adhibebant— nunc autem etiam duas—et cum Phrygum et Phry- gibus dicendum esset, absurdum erat aut etiam in  barbaris casibus Graecam litteram adhibere aut recto casu solum Graece loqui; tamen et Phryges et Pyrrhum aurium causa dicimus. quin etiam, quod iam subrusticum videtur, olim autem politius, eorum verborum, quorum eaedem erant postremae duae lit- terae quae sunt in optumus, postremam litteram de- trahebant, nisi vocalis insequebatur. ita non erat ea offensio in versibus quam nunc fugiunt poetae novi. sic enim loquebamur: 'Qui est omnibu' princeps', non omnibus princeps et: 'Vita illa dignu' locoque', non dignus. quodsi indocta consuetudo tam est artifex suavitatis, quid ab ipsa tandem arte et doctrina po- stulari putamus? haec dixi brevius, quam si hac de re una disputarem—est enim locus hic late patens de natura usuque verborum—longius autem quam instituta ratio postulabat. </paragraph></page><page id="34"><paragraph>Sed quia rerum verborumque iudicium in pruden- tia est, vocum autem et numerorum aures sunt iudi- ces, et quod illa ad intellegentiam referuntur, haec ad voluptatem, in illis ratio invenit, in his sensus artem. aut enim neglegenda fuit nobis voluntas eorum qui- bus probari volebamus aut ars eius conciliandae re- periunda. duae sunt igitur res quae permulceant auris, sonus et numerus. de numero mox, nunc de sono quae- rimus. verba, ut supra diximus, legenda sunt potissi- mum bene sonantia, sed ea non ut poetae exquisita ad sonum sed sumpta de medio. 'Qua pontus Helles supera Tmolum ac Tauricos'  locorum splendidis nominibus illuminatus est versus, sed proxumus inquinatus insuavissima littera: 'Finis frugifera et efferta arva Asiae tenet.' quare bonitate potius nostrorum verborum utamur quam splendore Graecorum, nisi forte sic loqui paenitet: </paragraph></page><page id="35"><paragraph>'Qua tempestate Paris Helenam' et quae secuntur. immo vero ista sequamur asperitatemque fugiamus: 'Habeo ego istam perterricrepam' itemque: 'Versutilo- quas malitias.' </paragraph></page><page id="36"><paragraph>Nec solum componentur verba ratione sed etiam finientur, quoniam id iudicium esse alterum aurium diximus. et finiuntur aut compositione ipsa et quasi sua sponte aut quodam genere verborum in quibus ipsis concinnitas inest; quae sive casus habent in exitu similis sive paribus paria redduntur sive opponuntur contraria, suapte natura numerosa sunt, etiamsi nihil est factum de industria. in huius concinnitatis con- sectatione Gorgiam fuisse principem accepimus; quo de genere illa nostra sunt in Miloniana: 'Est enim, iudices, haec non scripta sed nata lex, quam non di- dicimus accepimus legimus, verum ex natura ipsa  arripuimus hausimus expressimus, ad quam non docti sed facti, non instituti sed imbuti sumus.' haec enim talia sunt ut, quia referuntur ea quae debent referri, in- tellegamus non quaesitum esse numerum sed secutum. quod fit item in referundis contrariis ut illa sunt, quibus non modo numerosa oratio sed etiam versus efficitur: 'Eam quam nihil accusas damnas,— condemnas dixisset qui versum effugere vellet—  bene quam meritam esse autumas [dicis] Male merere? id quod scis prodest nihil; id quod  nescis obest?' versum efficit ipsa relatio contrariorum. idem esset in oratione numerosum: quod scis, nihil prodest; quod nescis, multum obest. semper haec, quae Graeci ἀντίθετα nominant, cum contrariis opponuntur con- traria, numerum oratorium necessitate ipsa efficiunt, etiam sine industria. hoc genere antiqui iam ante Isocraten delectabantur et maxume Gorgias, cuius in oratione plerumque efficit numerum ipsa concinnitas. nos etiam in hoc genere frequentes, ut illa sunt in quarto Accusationis: 'conferte hanc pacem cum illo bello, huius praetoris adventum cum illius imperatoris victoria, huius cohortem impuram cum illius exercitu invicto, huius lubidines cum illius continentia: ab illo qui cepit conditas, ab hoc qui constitutas accepit cap- tas dicetis Syracusas.'  </paragraph></page><page id="37"><paragraph>Ergo et hi numeri sint cogniti et genus illud ter- tium explicetur quale sit, numerosae et aptae ora- tionis. quod qui non sentiunt, quas auris habeant aut quid in his hominis simile sit nescio. meae quidem et perfecto completoque verborum ambitu gaudent et curta sentiunt nec amant redundantia. quid dico meas? contiones saepe exclamare vidi, cum apte verba cecidissent. id enim exspectant aures, ut verbis colli- getur sententia. 'non erat hoc apud antiquos.' et quidem nihil aliud fere non erat; nam et verba elige- bant et sententias gravis et suavis reperiebant sed eas aut vinciebant aut explebant parum. 'hoc me ipsum delectat' inquiunt. quid, si antiquissima illa pictura paucorum colorum magis quam haec iam per- fecta delectet, illa nobis sit credo repetenda, haec scilicet repudianda? nominibus veterum gloriantur. habet autem ut in aetatibus auctoritatem senectus sic in exemplis antiquitas, quae quidem apud me ipsum valet plurimum. nec ego id quod deest antiquitati flagito potius quam laudo quod est; praesertim cum ea maiora iudicem quae sunt quam illa quae desunt. plus est enim in verbis et in sententiis boni, quibus illi excellunt, quam in conclusione sententiarum, quam non habent. post inventa conclusio est, qua credo usuros veteres illos fuisse, si iam nota atque usurpata res esset; qua inventa omnis usos magnos oratores  videmus. sed habet nomen invidiam, cum in oratione iudiciali et forensi numerus Latine, Graece ῥυθμὸς inesse dicitur. nimis enim insidiarum ad capiundas auris adhiberi videtur, si etiam in dicendo numeri ab oratore quaeruntur. hoc freti isti et ipsi infracta et amputata locuntur et eos vituperant qui apta et finita pronuntiant; si inanibus verbis levibusque sententiis, iure; sin probae res, lecta verba, quid est cur clau- dere aut insistere orationem malint quam cum sen- tentia pariter excurrere? hic enim invidiosus numerus nihil affert aliud nisi ut sit apte verbis comprehensa sententia; quod fit etiam ab antiquis, sed plerumque casu, saepe natura; et quae valde laudantur apud illos, ea fere quia sunt conclusa laudantur. et apud Graecos quidem iam anni prope quadringenti sunt, cum hoc probatur; nos nuper agnovimus. ergo Ennio licuit vetera contemnenti dicere: 'Versibus quos olim Fauni vatesque canebant', mihi de antiquis eodem modo non licebit? praesertim cum dicturus non sim: 'ante hunc' ut ille nec quae secuntur: 'Nos ausi reserare'; legi enim audivique nonnullos quorum propemodum absolute concludere- tur oratio. quod qui non possunt, non est iis satis non contemni, laudari etiam volunt. ego autem illos ipsos laudo idque merito quorum se isti imitatores esse di- cunt, etsi in iis aliquid desidero, hos vero minime qui nihil illorum nisi vitium secuntur, cum a bonis absint longissime. Quodsi auris tam inhumanas tamque agre-  stis habent, ne doctissimorum quidem virorum eos mo- vebit auctoritas? omitto Isocraten discipulosque eius Ephorum et Naucraten, quanquam orationis faciundae et ornandae auctores locupletissimi summi ipsi oratores esse debebant. sed quis omnium doctior, quis acutior, quis in rebus vel inveniundis vel iudicandis acrior Ari- stotele fuit? quis porro Isocrati est adversatus infen- sius? is igitur versum in oratione vetat esse, numerum iubet. eius auditor Theodectes, in primis, ut Aristo- teles saepe significat, politus scriptor atque artifex, hoc idem et sentit et praecipit; Theophrastus vero isdem de rebus etiam accuratius. quis ergo istos ferat qui hos auctores non probent? nisi omnino haec esse ab iis praecepta nesciunt. quod si ita est—nec vero aliter existimo—quid, ipsi suis sensibus non moventur? nihilne iis inane videtur nihil inconditum nihil curtum nihil claudicans nihil redundans? in versu quidem theatra tota exclamant, si fuit una syl- laba aut brevior aut longior; nec vero multitudo pedes novit nec ullos numeros tenet nec illud quod offendit aut cur aut in quo offendat intellegit; et tamen om- nium longitudinum et brevitatum in sonis sicut acu- tarum graviumque vocum iudicium ipsa natura in auribus nostris collocavit. </paragraph></page><page id="38"><paragraph>Visne igitur, Brute, totum hunc locum accuratius  etiam explicemus quam illi ipsi qui et haec et alia nobis tradiderunt, an iis contenti esse quae ab illis dicta sunt possumus? sed quid quaero velisne, cum litteris tuis eruditissime scriptis te id vel maxume velle perspexerim? primum ergo origo, deinde causa, post natura, tum ad extremum usus ipse explicetur ora- tionis aptae atque numerosae. </paragraph></page><page id="39"><paragraph>Nam qui Isocraten maxume mirantur hoc in eius summis laudibus ferunt, quod verbis solutis numeros primus adiunxerit. cum enim videret oratores cum severitate audiri, poetas autem cum voluptate, tum dicitur numeros secutus, quibus etiam in oratione uteremur, cum iucunditatis causa tum ut varietas oc- curreret satietati. quod ab his vere quadam ex parte, non totum dicitur. nam neminem in eo genere scien- tius versatum Isocrate confitendum est, sed princeps inveniundi fuit Thrasymachus, cuius omnia nimis etiam exstant scripta numerose. nam, ut paulo ante dixi, paria paribus adiuncta et similiter definita itemque contrariis relata contraria, quae sua sponte, etiamsi id non agas, cadunt plerumque numerose, Gorgias primus invenit, sed iis est usus intemperantius. id autem est genus, ut ante dictum est, ex tribus par- tibus collocationis alterum. horum uterque Isocraten aetate praecurrit, ut eos ille moderatione, non inven- tione vicerit. est enim ut in transferundis faciundis- que verbis tranquillior sic in ipsis numeris sedatior. Gorgias autem avidior est generis eius et his festivi- tatibus—sic enim ipse censet—insolentius abutitur;  quas Isocrates, cum tamen audivisset adulescens in Thessalia senem iam Gorgiam, moderatius temperavit. quin etiam se ipse tantum quantum aetate procedebat —prope enim centum confecit annos—relaxarat a nimia necessitate numerorum, quod declarat in eo libro quem ad Philippum Macedonem scripsit, cum iam admodum esset senex; in quo dicit sese minus iam servire numeris quam solitus esset. ita non modo superiores sed etiam se ipse correxerat. </paragraph></page><page id="40"><paragraph>Quoniam igitur habemus aptae orationis eos prin- cipes auctoresque quos diximus et origo inventa est, causa quaeratur. quae sic aperta est, ut mirer veteres non esse commotos, praesertim cum, ut fit, fortuito saepe aliquid concluse apteque dicerent. quod cum animos hominum aurisque pepulisset, ut intellegi pos- set id quod casus effudisset cecidisse iucunde, notan- dum certe genus atque ipsi sibi imitandi fuerunt. aures ipsae enim vel animus aurium nuntio naturalem quan- dam in se continet vocum omnium mensionem. itaque et longiora et breviora iudicat et perfecta ac moderata semper exspectat; mutila sentit quaedam et quasi de- curtata, quibus tanquam debito fraudetur offenditur, productiora alia et quasi immoderatius excurrentia, quae magis etiam aspernantur aures; quod cum in plerisque tum in hoc genere nimium quod est offendit vehementius quam id quod videtur parum. ut igitur  poeticae versus inventus est terminatione aurium, ob- servatione prudentium, sic in oratione animadversum est, multo illud quidem serius sed eadem natura ad- monente, esse quosdam certos cursus conclusionesque verborum. </paragraph></page><page id="41"><paragraph>Quoniam igitur causam quoque ostendimus, natu- ram nunc—id enim erat tertium—si placet ex- plicemus; quae disputatio non huius instituti sermonis est sed artis intumae. quaeri enim potest, qui sit orationis numerus et ubi sit positus et natus ex quo et is unusne sit an duo an plures quaque ratione com- ponatur et ad quam rem et quando et quo loco et quemadmodum adhibitus aliquid voluptatis afferat. sed ut in plerisque rebus sic in hac duplex est consi- derandi via, quarum altera est longior, brevior altera, eadem etiam planior. est autem longioris prima illa quaestio sitne omnino ulla numerosa oratio; quibus- dam enim non videtur, quia nihil insit in ea certi ut in versibus, et quod ipsi qui affirment esse eos nu- meros, rationem cur sint non queant reddere. deinde, si sit numerus in oratione, qualis sit aut quales et e poeticisne numeris an ex alio genere quodam et, si e poeticis, quis eorum sit aut qui; namque aliis unus modo aliis plures aliis omnes idem videntur. deinde, quicumque sunt sive unus sive plures, communesne sint omni generi orationis—quoniam aliud genus est narrandi aliud persuadendi aliud docendi—an dispares numeri cuique orationis generi accommoden-  tur; si communes, qui sint; si dispares, quid intersit et cur non aeque in oratione atque in versu numerus appareat. deinde, quod dicitur in oratione numerosum, id utrum numero solum efficiatur an etiam vel com- positione quadam vel genere verborum; an sit suum cuiusque, ut numerus intervallis, compositio vocibus, genus ipsum verborum quasi quaedam forma et lumen orationis appareat, sitque omnium fons compositio ex eaque et numerus efficiatur et ea quae dicuntur ora- tionis quasi formae et lumina, quae, ut dixi, Graeci vocant σχήματα. at non est unum nec idem, quod voce iucundum est et quod moderatione absolutum et quod inluminatum genere verborum; quanquam id quidem finitimum est numero, quia per se plerumque per- fectum est; compositio autem ab utroque differt, quae tota servit gravitati vocum aut suavitati. haec igitur fere sunt in quibus rei natura quaerenda sit. </paragraph></page><page id="42"><paragraph>Esse ergo in oratione numerum quendam non est difficile cognoscere. iudicat enim sensus; in quo est inicum quod accidit non agnoscere, si cur id accidat reperire nequeamus. neque enim ipse versus ratione est cognitus, sed natura atque sensu, quem dimensa ratio docuit quid acciderit. ita notatio naturae et animadversio peperit artem. sed in versibus res est apertior, quanquam etiam a modis quibusdam cantu remoto soluta esse videatur oratio maxumeque id in optumo quoque eorum poetarum qui λυρικοὶ a Graecis nominantur, quos cum cantu spoliaveris, nuda paene remanet oratio. quorum similia sunt quaedam etiam apud nostros, velut illa in Thyeste:  'Quemnam te esse dicam? qui tarda in senectute' et quae secuntur; quae, nisi cum tibicen accessit, ora- tionis sunt solutae simillima. at comicorum senarii propter similitudinem sermonis sic saepe sunt abiecti, ut nonnunquam vix in iis numerus et versus in- tellegi possit. quo est ad inveniundum difficilior in oratione numerus quam in versibus. Omnino duo sunt quae condiant orationem, verborum numerorumque iu- cunditas. in verbis inest quasi materia quaedam, in numero autem expolitio. sed, ut ceteris in rebus, ne- cessitatis inventa antiquiora sunt quam voluptatis. ita- que et Herodotus et eadem superiorque aetas numero caruit nisi quando temere ac fortuito, et scriptores perveteres de numero nihil omnino, de oratione prae- cepta multa nobis reliquerunt. nam quod et facilius est et magis necessarium, id semper ante cognoscitur. itaque translata aut facta aut iuncta verba facile sunt cognita, quia sumebantur e consuetudine cotidianoque sermone; numerus autem non domo depromebatur neque habebat aliquam necessitudinem aut cognatio- nem cum oratione. itaque serius aliquanto notatus et cognitus quasi quandam palaestram et extrema liniamenta orationi attulit. quodsi et angusta quaedam  atque concisa et alia est dilatata et diffusa oratio, necesse est id non litterarum accidere natura, sed intervallorum longorum et brevium varietate; quibus implicata atque permixta oratio quoniam tum stabilis est tum volubilis, necesse est eius modi naturam nu- meris contineri. nam circumitus ille, quem saepe iam diximus, incitatior numero ipso fertur et labitur, quoad perveniat ad finem et insistat. </paragraph></page><page id="43"><paragraph>Perspicuum est igitur numeris astrictam orationem esse debere, carere versibus. sed hi numeri poeticine sint an ex alio genere quodam deinceps est videndum. nullus est igitur numerus extra poeticos, propterea quod definita sunt genera numerorum. nam omnis talis est ut unus sit e tribus. Pes enim, qui adhibetur ad numeros, partitur in tria, ut necesse sit partem pedis aut aequalem esse alteri parti aut altero tanto aut sesqui esse maiorem. ita fit aequalis dactylus, duplex iambus, sesquiplex paean; qui pedes in ora- tionem non cadere qui possunt? quibus ordine locatis quod efficitur numerosum sit necesse est. Sed quae- ritur quo numero aut quibus potissimum sit utendum. incidere vero omnis in orationem etiam ex hoc intel- legi potest, quod versus saepe in oratione per im- prudentiam dicimus. est id vehementer vitiosum, sed non attendimus neque exaudimus nosmet ipsos—se- narios vero et Hipponacteos effugere vix possumus; magnam enim partem ex iambis nostra constat oratio.  sed tamen eos versus facile agnoscit auditor; sunt enim usitatissimi; inculcamus autem per imprudentiam saepe etiam minus usitatos, sed tamen versus: vitiosum genus et longa animi provisione fugiundum. elegit ex multis Isocrati libris triginta fortasse versus Hierony- mus Peripateticus in primis nobilis, plerosque senarios sed etiam anapaestos; quo quid potest esse turpius? etsi in legendo fecit malitiose; prima enim syllaba dempta ex primo verbo sententiae postremum ad ver- bum primam rursus syllabam adiunxit insequentis sententiae: ita factus est anapaestus is qui Aristo- phaneus nominatur; quod ne accidat observari nec potest nec necesse est. sed tamen hic corrector in eo ipso loco quo reprehendit, ut a me animadversum est studiose inquirente in eum, immittit imprudens ipse senarium. sit igitur hoc cognitum in solutis etiam ver- bis inesse numeros eosdemque esse oratorios qui sint poetici. </paragraph></page><page id="44"><paragraph>Sequitur ergo ut qui maxume cadant in orationem aptam numeri videndum sit. sunt enim qui iambicum putent, quod sit orationis simillimus; qua de causa fieri, ut is potissimum propter similitudinem veritatis adhibeatur in fabulis, quod ille dactylicus numerus hexametrorum magniloquentiae sit accommodatior. Ephorus autem, levis ipse orator et profectus ex op-  tuma disciplina, paeana sequitur aut dactylum, fugit autem spondeum et trochaeum. quod enim paean habeat tris brevis, dactylus autem duas, brevitate et celeritate syllabarum labi putat verba proclivius con- traque accidere in spondeo et trochaeo: quod alter e longis constet, alter e brevibus, fieri alteram nimis incitatam, alteram nimis tardam orationem, neutram temperatam. sed et illi priores errant et Ephorus in culpa est. nam et qui paeana praetereunt non vident mollissimum a sese numerum eundemque amplissi- mum praeteriri. quod longe Aristoteli videtur secus, qui iudicat heroum numerum grandiorem quam desideret soluta oratio, iambum autem nimis e volgari esse sermone. ita neque humilem et abiectam orationem nec nimis altam et exaggeratam probat, plenam tamen eam volt esse gravitatis, ut eos qui audient ad ma- iorem admirationem possit traducere. trochaeum autem, qui est eodem spatio quo choreus, cordacem appellat, quia contractio et brevitas dignitatem non habeat. ita paeana probat eoque ait uti omnis, sed ipsos non sen- tire, cum utantur. esse autem tertium ac medium inter illos et ita factos eos pedes esse, ut in iis singulis mo- dus insit aut sesquiplex aut duplex aut par. itaque illi de quibus ante dixi tantummodo commoditatis habuerunt rationem, nullam dignitatis. iambus enim et dactylus in versum cadunt maxume; itaque ut versum fugimus in oratione, sic hi sunt evitandi continuati pedes; aliud enim quiddam est oratio nec quicquam inimicius quam illa versibus; paean autem minime est aptus ad versum, quo lubentius eum recepit oratio.  Ephorus vero ne spondeum quidem quem fugit in- tellegit esse aequalem dactylo quem probat. syllabis enim metiundos pedes, non intervallis existimat; quod idem facit in trochaeo, qui temporibus et intervallis est par iambo sed eo vitiosus in oratione, si ponatur extremus, quod verba melius in syllabas longiores ca- dunt. atque haec, quae sunt apud Aristotelen, eadem a Theophrasto Theodecteque de paeane dicuntur. ego autem sentio omnis in oratione esse quasi permixtos et confusos pedes. nec enim effugere possemus anim- adversionem, si semper isdem uteremur, quia nec numerosa esse ut poema neque extra numerum ut sermo volgi esse debet oratio—alterum nimis est vinctum, ut de industria factum appareat, alterum nimis dissolutum, ut pervagatum ac volgare videatur; ut ab altero non delectere, alterum oderis—sit igitur, ut supra dixi, permixta et temperata numeris nec dissoluta nec tota numerosa, paeane maxume, quo- niam optumus auctor ita censet, sed reliquis etiam numeris, quos ille praeterit, temperata. </paragraph></page><page id="45"><paragraph>Quos autem numeros cum quibus tanquam pur- puram misceri oporteat nunc dicendum est atque etiam quibus orationis generibus sint quique accommodatis- simi. iambus enim frequentissimus est in iis quae demisso atque humili sermone dicuntur, paean autem in amplioribus, in utroque dactylus. itaque in varia et perpetua oratione hi sunt inter se miscendi et temperandi. sic minime animadvertetur delectationis aucupium et quadrandae orationis industria; quae late- bit eo magis, si et verborum et sententiarum ponderi-  bus utemur. nam qui audiunt haec duo animadvertunt et iucunda sibi censent, verba dico et sententias; eaque dum animis attentis admirantes excipiunt, fugit eos et praetervolat numerus; qui tamen si abesset, illa ipsa delectarent minus. nec vero is cursus est numerorum —orationis dico; nam est longe aliter in versibus— nihil ut fiat extra modum; nam id quidem esset poema; sed omnis nec claudicans nec quasi fluctuans et aequa- biliter constanterque ingrediens numerosa habetur oratio. atque id in dicendo numerosum putatur, non quod totum constat e numeris sed quod ad numeros proxume accedit; quo etiam difficilius est oratione uti quam versibus, quod in illis certa quaedam et definita lex est, quam sequi sit necesse; in dicendo autem nihil est propositum, nisi ut ne immoderata aut an- gusta aut dissoluta aut diffluens sit oratio. itaque non sunt in ea tanquam tibicinii percussionum modi, sed universa comprehensio et species orationis clausa et terminata est, quod voluptate aurium iudicatur. </paragraph></page><page id="46"><paragraph>Solet autem quaeri totone in ambitu verborum numeri tenendi sint an in primis partibus atque in extremis; plerique enim censent cadere tantum nume- rose oportere terminarique sententiam. est autem ut id maxume deceat, non ut solum; ponendus est enim ille ambitus, non abiciundus. quare cum aures extremum semper exspectent in eoque adquiescant, id vacare nu- mero non oportet, sed ad hunc exitum iam a prin- cipio ferri debet verborum illa comprehensio et tota a capite ita fluere, ut ad extremum veniens ipsa con- sistat. id autem bona disciplina exercitatis, qui et  multa scripserint et quaecumque etiam sine scripto dicerent similia scriptorum effecerint, non erit diffi- cillimum. ante enim circumscribitur mente sententia confestimque verba concurrunt, quae mens eadem, qua nihil est celerius, statim dimittit, ut suo quodque loco respondeat; quorum discriptus ordo alias alia termi- natione concluditur. atque omnia illa et prima et media verba spectare debent ad ultimum. interdum enim cursus est in oratione incitatior, interdum mo- derata ingressio, ut iam a principio videndum sit quemadmodum velis venire ad extremum. nec in numeris magis quam in reliquis ornamentis orationis, eadem cum faciamus quae poetae, effugimus tamen in oratione poematis similitudinem. est enim in utro- que et materia et tractatio: materia in verbis, trac- tatio in collocatione verborum. ternae autem sunt utriusque partes, verborum: tralatum, novum, priscum —nam de propriis nihil hoc loco dicimus—collo- cationis autem eae quas diximus: compositio, concin- nitas, numerus. sed in utroque frequentiores sunt, in altero liberiores poetae; nam et transferunt verba cum crebrius tum etiam audacius et priscis lubentius utun- tur et liberius novis. quod idem &lt;non&gt; fit in numeris, in quibus quasi necessitati parere coguntur. sed tamen haec nec nimis esse diversa neque nullo modo con- iuncta intellegi licet. ita fit ut non item in oratione ut in versu numerus exstet idque quod numerosum in oratione dicitur non semper numero fiat, sed nonnunquam aut concinnitate aut constructione ver- borum. </paragraph></page><page id="47"><paragraph>Ita, si numerus orationis quaeritur qui sit, omnis est sed alius alio melior atque aptior; si locus, in omni parte verborum; si unde ortus sit, ex aurium volup- tate; si componendorum ratio, dicetur alio loco, quia  pertinet ad usum, quae pars quarta et extrema nobis in dividendo fuit; si ad quam rem adhibeatur, ad de- lectationem; si quando, semper; si quo loco, in tota continuatione verborum; si quae res efficiat volup- tatem, eadem quae in versibus, quorum modum notat ars, sed aures ipsae tacito eum sensu sine arte de- finiunt. </paragraph></page><page id="48"><paragraph>Satis multa de natura; sequitur usus, de quo est accuratius disputandum. in quo quaesitum est in totone circumitu illo orationis, quem Graeci περίοδον, nos tum ambitum, tum circumitum, tum comprehen- sionem aut continuationem aut circumscriptionem di- cimus, an in principiis solum an in extremis an in utraque parte numerus tenendus sit; deinde cum aliud videatur esse numerus aliud numerosum, quid intersit. tum autem in omnibusne numeris aequaliter particulas deceat incidere an facere alias breviores alias longiores, idque quando aut cur; quibusque partibus, pluribusne an singulis, imparibus an aequalibus, et quando aut istis aut illis sit utendum; quaeque inter se aptissime collocentur et quo modo, an omnino nulla sit in eo genere distinctio; quodque ad rem maxume pertinet, qua ratione numerosa fiat oratio. explicandum etiam est unde orta sit forma verborum dicendumque quantos circumitus facere deceat deque eorum particulis et tanquam incisionibus disserendum est quaerendumque utrum una species et longitudo sit earum anne plures et, si plures, quo loco aut quando quoque genere uti oporteat. postremo totius generis utilitas explicanda est, quae quidem patet latius; non ad unam enim rem aliquam sed ad pluris accommodatur. </paragraph></page><page id="49"><paragraph>Ac licet non ad singula respondentem de universo  genere sic dicere ut etiam singulis satis responsum esse videatur. remotis igitur reliquis generibus unum selegimus hoc quod in causis foroque versatur, de quo diceremus. ergo in aliis, id est in historia et in eo quod appellamus ἐπιδεικτικόν, placet omnia dici Iso- crateo Theopompeoque more illa circumscriptione am- bituque, ut tanquam in orbe inclusa currat oratio, quoad insistat in singulis perfectis absolutisque sen- tentiis. itaque posteaquam est nata haec vel circum- scriptio vel comprehensio vel continuatio vel ambitus, si ita licet dicere, nemo, qui aliquo esset in numero, scripsit orationem generis eius quod esset ad delecta- tionem comparatum remotumque a iudiciis forensique certamine, quin redigeret omnis fere in quadrum nu- merumque sententias. nam cum is est auditor qui non vereatur, ne compositae orationis insidiis sua fides adtemptetur, gratiam quoque habet oratori voluptati aurium servienti. genus autem hoc orationis neque totum adsumendum est ad causas forensis neque om- nino repudiandum; si enim semper utare, cum satie- tatem affert tum quale sit etiam ab imperitis agno- scitur; detrahit praeterea actionis dolorem, aufert hu- manum sensum auditoris, tollit funditus veritatem et fidem. </paragraph></page><page id="50"><paragraph>Sed quoniam adhibenda nonnunquam est, primum videndum est quo loco, deinde quam diu retinenda sit, tum quot modis commutanda. adhibenda est igitur numerosa oratio, si aut laudandum est aliquid ornatius, ut nos in Accusationis secundo de Siciliae laude dixi- mus aut in senatu de consulatu meo, aut exponenda narratio, quae plus dignitatis desiderat quam doloris, ut in quarto Accusationis de Hennensi Cerere, de Se-  gestana Diana, de Syracusarum situ diximus. saepe etiam in amplificanda re concessu omnium funditur numerose et volubiliter oratio. id nos fortasse non perfecimus, conati quidem saepissime sumus; quod plurimis locis perorationes nostrae voluisse nos atque animo contendisse declarant. id autem tum valet, cum is qui audit ab oratore iam obsessus est ac tenetur. non enim id agit, ut insidietur et observet, sed iam favet processumque volt dicendique vim admirans non anquirit quid reprehendat. </paragraph></page><page id="51"><paragraph>Haec autem forma retinenda non diu est, non dico in peroratione, quam in se includit, sed in orationis reliquis partibus. nam cum sis iis locis usus quibus ostendi licere, transferunda tota dictio est ad illa quae nescio cur, cum Graeci κόμματα et κῶλα nominent, nos non recte incisa et membra dicamus. neque enim esse possunt rebus ignotis nota nomina, sed cum verba aut suavitatis aut inopiae causa transferre soleamus, in omnibus hoc fit artibus ut, cum id appellandum sit quod propter rerum ignorationem ipsarum nullum habuerit ante nomen, necessitas cogat aut novum fa- cere verbum aut a simili mutuari. </paragraph></page><page id="52"><paragraph>Quo autem pacto deceat incise membratimve dici iam videbimus; nunc quot modis mutentur compre- hensiones conclusionesque dicendum est. fluit omnino numerus a primo tum incitatius brevitate pedum tum proceritate tardius. cursum contentiones magis requi- runt, expositiones rerum tarditatem. insistit autem ambitus modis pluribus, e quibus unum est secuta Asia maxume qui dichoreus vocatur, cum duo extremi  chorei sunt, id est e singulis longis et brevibus. ex- planandum est enim, quoniam ab aliis eidem pedes aliis vocabulis nominantur. dichoreus non est ille quidem sua sponte vitiosus in clausulis, sed in orationis nu- mero nihil est tam vitiosum quam si semper est idem. cadit autem per se ipse ille praeclare, quo etiam sa- tietas formidanda est magis. me stante C. Carbo C. f. tr. pl. in contione dixit his verbis: 'O M. Druse, patrem appello'—haec quidem duo binis pedibus incisim; dein membratim: 'tu dicere solebas sacram esse rem publicam'—haec autem membra ternis; post am- bitus: 'quicumque eam violavissent, ab omnibus esse ei poenas persolutas'—dichoreus; nihil enim ad rem, extrema illa longa sit an brevis; deinde: 'patris dic- tum sapiens temeritas filii comprobavit'—hoc di- choreo tantus clamor contionis excitatus est, ut ad- mirabile esset. quaero nonne id numerus effecerit. verborum ordinem immuta, fac sic: 'comprobavit filii temeritas': iam nihil erit, etsi temeritas ex tribus bre- vibus et longa est, quem Aristoteles ut optumum pro- bat, a quo dissentio. 'at eadem verba, eadem sententia.' animo istuc satis est, auribus non satis. sed id crebrius fieri non oportet; primum enim numerus agnoscitur, deinde satiat, postea cognita facilitate contemnitur. </paragraph></page><page id="53"><paragraph>Sed sunt clausulae plures, quae numerose et iu- cunde cadant. nam et creticus, qui est e longa et  brevi et longa, et eius aequalis paean, qui spatio par est, syllaba longior, qui commodissime putatur in so- lutam orationem illigari, cum sit duplex—nam aut e longa est et tribus brevibus, qui numerus in primo viget, iacet in extremo, aut e totidem brevibus et longa—[in] quem optume cadere censent veteres; ego non plane reicio sed alios antepono. ne spondeus quidem funditus est repudiandus, etsi, quod est e longis duabus, hebetior videtur et tardior; habet tamen stabilem quendam et non expertem dignitatis gradum, in incisionibus vero multo magis et in membris; pau- citatem enim pedum gravitate sua et tarditate com- pensat. sed hos cum in clausulis pedes nomino, non loquor de uno pede extremo: adiungo, quod minimum sit, proxumum superiorem, saepe etiam tertium. ne iam- bus quidem qui est e brevi et longa, aut par choreo qui habet tris brevis trochaeus—sed spatio par, non syllabis—aut etiam dactylus qui est e longa et dua- bus brevibus, si est proxumus a postremo, parum volu- biliter pervenit ad extremum, si est extremus choreus aut spondeus; nunquam enim interest uter sit eorum in pede extremo. sed idem hi tres pedes male con- cludunt, si quis eorum in extremo locatus est, nisi cum pro cretico postremus est dactylus. nihil enim interest dactylus sit extremus an creticus, quia po- strema syllaba brevis an longa sit ne in versu quidem refert. quare etiam paeana qui dixit aptiorem, in quo esset longa postrema, vidit parum, quoniam nihil ad  rem est, postrema quam longa sit. iam paean, quod pluris habeat syllabas quam tris, numerus a quibus- dam, non pes habetur. est quidem, ut inter omnis constat antiquos, Aristotelen Theophrastum Theo- decten Ephorum, unus aptissimus orationi vel orienti vel mediae; putant illi etiam cadenti, quo loco mihi videtur aptior creticus. dochmius autem e quinque syllabis, brevi duabus longis brevi longa, ut est hoc: 'amicos tenes', quovis loco aptus est, dum semel po- natur; iteratus aut continuatus numerum apertum et nimis insignem facit. his igitur tot commutatio- nibus tamque variis si utemur, nec deprehendetur manifesto quid a nobis de industria fiat et occurretur satietati. </paragraph></page><page id="54"><paragraph>Et quia non numero solum numerosa oratio sed et compositione fit et genere, quod ante dictum est, concinnitatis—compositione potest intellegi, cum ita structa verba sunt, ut numerus non quaesitus sed ipse secutus esse videatur, ut apud Crassum: 'nam ubi lubido dominatur, innocentiae leve praesidium est'; ordo enim verborum efficit numerum sine ulla aperta oratoris industria—itaque si quae veteres illi, Hero- dotum dico et Thucydiden totamque eam aetatem, apte numeroseque dixerunt, ea sic non numero quae- sito sed verborum collocatione ceciderunt—formae vero quaedam sunt orationis, in quibus ea concin-  nitas est ut sequatur numerus necessario. nam cum aut par pari refertur aut contrarium contrario op- ponitur aut quae similiter cadunt verba verbis com- parantur, quidquid ita concluditur, plerumque fit ut numerose cadat—quo de genere cum exemplis supra diximus—ut haec quoque copia facultatem afferat non semper eodem modo desinendi. nec tamen haec ita sunt arta et astricta ut ea, cum velimus, laxare nequeamus. multum interest utrum numerosa sit, id est similis numerorum, an plane e numeris constet oratio: alterum si fit, intolerabile vitium est, alterum nisi fit, dissipata et inculta et diffluens est oratio. </paragraph></page><page id="55"><paragraph>Sed quoniam non modo non frequenter verum etiam raro in veris causis aut forensibus circumscripte numeroseque dicendum est, sequi videtur, ut videamus quae sint illa quae supra dixi incisa, quae membra. haec enim in veris causis maxumam partem orationis obtinent. constat enim ille ambitus et plena compre- hensio e quattuor fere senariis versibus, quae membra dicimus, ut et auris impleat et neque brevior sit quam satis sit neque longior. quanquam utrumque non- nunquam vel potius saepe accidit, ut aut citius in- sistendum sit aut longius procedendum, ne brevitas defraudasse auris videatur neve longitudo obtudisse. sed habeo mediocritatis rationem; nec enim loquor de versu et est liberior aliquanto oratio. e quattuor igitur quasi hexametrorum instar versuum quod sit constat fere plena comprehensio. his igitur singulis versibus quasi nodi apparent continuationis, quos in ambitu coniungimus. sin membratim volumus dicere,  insistimus atque, cum opus est, ab isto cursu invidioso facile nos et saepe diiungimus. sed nihil tam debet esse numerosum quam hoc, quod minime apparet et valet plurimum. ex hoc genere illud est Crassi: 'mis- sos faciant patronos; ipsi prodeant'—nisi intervallo dixisset 'ipsi prodeant', sensisset profecto se fudisse senarium; omnino melius caderet 'prodeant ipsi'; sed de genere nunc disputo. 'cur clandestinis consiliis nos oppugnant? cur de perfugis nostris copias comparant contra nos?' prima sunt illa duo, quae κόμματα Graeci vocant, nos incisa dicimus; deinde tertium—κῶλον illi, nos membrum—sequitur non longa—ex duobus enim versibus, id est membris, perfecta est—com- prehensio et in spondeos cadit; et Crassus quidem sic plerumque dicebat idque ipse genus dicendi maxume probo. sed quae incisim aut membratim efferuntur, ea vel aptissime cadere debent, ut est apud me: 'domus tibi deerat? at habebas. pecunia superabat? at egebas'; haec incise dicta sunt quattuor; at membratim quae secuntur duo: 'incurristi amens in columnas, in alienos insanus insanisti.' deinde omnia tanquam crepidine quadam comprehensione longiore sustinentur: 'depres- sam, caecam, iacentem domum pluris quam te et quam fortunas tuas aestimasti'—dichoreo finitur. at spon- deis proxumum illud. nam in his, quibus ut pugiun-  culis uti oportet, brevitas facit ipsa liberiores pedes; saepe enim singulis utendum est, plerumque binis et utrisque addi pedis pars potest, non fere ternis amplius. incisim autem et membratim tractata oratio in veris causis plurimum valet, maxumeque iis locis, cum aut arguas aut refellas, ut nos in Corneliana secunda: 'o callidos homines, o rem excogitatam, o ingenia metuenda!'—membratim adhuc; deinde caesim: 'diximus', rursus membratim: 'testis dare volumus'— extrema sequitur comprehensio, sed ex duobus mem- bris, qua non potest esse brevior: 'quem, quaeso, nostrum fefellit ita vos esse facturos?' nec ullum genus est dicendi aut melius aut fortius quam binis aut ternis ferire verbis, nonnunquam singulis, paulo alias pluribus, inter quae variis clausulis interponit se raro numerosa comprehensio; quam perverse fu- giens Hegesias, dum ille quoque imitari Lysian volt, alterum paene Demosthenen, saltat incidens parti- culas. et is quidem non minus sententiis peccat quam verbis, ut non quaerat quem appellet ineptum qui illum cognoverit. sed ego illa Crassi et nostra posui, ut qui vellet auribus ipsis quid numerosum etiam in minimis particulis orationis esset iudicaret. </paragraph></page><page id="56"><paragraph>Et quoniam plura de numerosa oratione diximus quam quisquam ante nos, nunc de eius generis utilitate dicemus. nihil enim est aliud, Brute, quod quidem tu minime omnium ignoras, pulchre et oratorie dicere nisi  optumis sententiis verbisque lectissimis dicere: et nec sententia ulla est, quae fructum oratori ferat, nisi apte exposita atque absolute, nec verborum lumen apparet nisi diligenter collocatorum. et horum utrum- que numerus illustrat, numerus autem—saepe enim hoc testandum est—non modo non poetice vinctus verum etiam fugiens illum eique omnium dissimillimus. non quin idem sint numeri non modo oratorum et poetarum verum omnino loquentium, denique etiam sonantium omnium quae metiri auribus possumus; sed ordo pedum facit, ut id quod pronuntiatur aut ora- tionis aut poematis simile videatur. hanc igitur, sive compositionem sive perfectionem sive numerum vocari placet, [et] adhibere necesse est, si ornate velis dicere, non solum, quod ait Aristoteles et Theophrastus, ne infinite feratur ut flumen oratio, quae non aut spiritu pronuntiantis aut interductu librarii sed numero coacta debet insistere, verum etiam quod multo maiorem habent apta vim quam soluta. ut enim athletas nec multo secus gladiatores videmus nihil nec vitando facere caute nec petendo vehementer, in quo non motus hic habeat palaestram quandam, ut quicquid in his rebus fiat utiliter ad pugnam idem ad aspectum etiam sit venustum, sic orator nec plagam gravem facit, nisi petitio fuit apta, nec satis tecte declinat impetum, nisi etiam in cedendo quid deceat intellegit. itaque qualis eorum motus quos ἀπαλαίστρους Graeci vocant, talis horum mihi videtur oratio qui non clau- dunt numeris sententias, tantumque abest ut—quod ii qui hoc aut magistrorum inopia aut ingenii tardi-  tate aut laboris fuga non sunt assecuti solent dicere —enervetur oratio compositione verborum, ut aliter in ea nec impetus ullus nec vis esse possit. sed magnam exercitationem res flagitat, ne quid eorum qui genus hoc secuti non tenuerunt simile faciamus: ne aut verba traiciamus aperte, quo melius aut cadat aut volvatur oratio. quod se L. Caelius Antipater in prooemio belli Punici nisi necessario facturum negat: o virum simplicem, qui nos nihil celet, sapientem, qui serviundum necessitati putet! sed hic omnino rudis; nobis autem in scribendo atque in dicendo necessitatis excusatio non probatur; nihil est enim necesse, et si quid esset, id necesse tamen non erat confiteri. et hic quidem, qui hanc a L. Aelio, ad quem scripsit, cui se purgat, veniam petit, et utitur ea tra- iectione verborum et nihilo tamen aptius explet con- cluditque sententias. apud alios autem et Asiaticos maxume numero servientis inculcata reperias inania quaedam verba quasi complementa numerorum. sunt etiam qui illo vitio, quod ab Hegesia maxume fluxit, infringendis concidendisque numeris in quoddam genus abiectum incidant versiculorum simillimum. tertium est, in quo fuerunt fratres illi Asiaticorum rhetorum principes Hierocles et Menecles minime mea sententia contemnendi. etsi enim a forma veritatis et ab Atti- corum regula absunt, tamen hoc vitium compensant vel facultate vel copia. sed apud eos varietas non erat, quod omnia fere concludebantur uno modo. quae vitia qui fugerit, ut neque verbum ita traiciat, ut id de industria factum intellegatur, neque inferciens verba quasi rimas expleat nec minutos numeros sequens concidat delumbetque sententias nec sine ulla commu-  tatione in eodem semper versetur genere numerorum, is omnia fere vitia vitaverit. nam de laudibus multa diximus, quibus sunt talia perspicue vitia contraria. </paragraph></page><page id="57"><paragraph>Quantum autem sit apte dicere, experiri licet, si aut compositi oratoris bene structam collocationem dissolvas permutatione verborum; corrumpatur enim tota res, ut et haec nostra in Corneliana et deinceps omnia: 'neque me divitiae movent, quibus omnis Afri- canos et Laelios multi venalicii mercatoresque supe- rarunt'—immuta paululum, ut sit: 'multi superarunt mercatores venaliciique': perierit tota res. et quae secuntur: 'neque vestis aut caelatum aurum et argen- tum, quo nostros veteres Marcellos Maxumosque multi eunuchi e Syria Aegyptoque vicerunt' verba permuta sic ut sit: 'vicerunt eunuchi e Syria Aegyptoque.' adde tertium: 'neque vero ornamenta ista villarum quibus L. Paulum et L. Mummium, qui rebus his urbem Ita- liamque omnem referserunt, ab aliquo video perfacile Deliaco aut Syro potuisse superari'—fac ita: 'po- tuisse superari ab aliquo Syro aut Deliaco.' videsne ut ordine verborum paululum commutato, isdem tamen verbis stante sententia, ad nihilum omnia recidant, cum sint ex aptis dissoluta? aut si alicuius inconditi arripias dissipatam aliquam sententiam eamque ordine verborum paululum commutato in quadrum redigas,  efficiatur aptum illud, quod fuerit antea diffluens ac solutum. age sume de Gracchi apud censores illud: 'abesse non potest quin eiusdem hominis sit probos improbare qui improbos probet': quanto aptius, si ita dixisset: 'quin eiusdem hominis sit qui improbos probet probos improbare'! </paragraph></page><page id="58"><paragraph>Hoc modo dicere nemo unquam noluit nemoque po- tuit quin dixerit; qui autem aliter dixerunt hoc asse- qui non potuerunt. ita facti sunt repente Attici. quasi vero Trallianus fuerit Demosthenes. cuius non tam vibrarent fulmina illa, nisi numeris contorta ferrentur. sed si quem magis delectant soluta, sequatur ea sane, modo sic ut, si quis Phidiae clupeum dissolverit, collo- cationis universam speciem sustulerit, non singulorum operum venustatem; ut in Thucydide orbem modo ora- tionis desidero, ornamenta comparent. isti autem cum dissolvunt orationem in qua nec res nec verbum ullum est nisi abiectum, non clupeum sed, ut in pro- verbio est—etsi humilius dictum est tamen simile est—scopas ut ita dicam mihi videntur dissolvere. atque ut plane genus hoc quod ego laudo contemp- sisse videantur, aut scribant aliquid vel Isocrateo more vel quo Aeschines aut Demosthenes utitur: tum illos existimabo non desperatione reformidavisse genus  hoc sed iudicio refugisse; aut reperiam ipse eadem condicione qui uti velit, ut aut dicat aut scribat utra voles lingua eo genere quo illi volunt; facilius est enim apta dissolvere quam dissipata conectere. res se autem sic habet, ut brevissime dicam quod sentio: composite et apte sine sententiis dicere insania est, sententiose autem sine verborum et ordine et modo infantia sed eius modi tamen infantia, ut ea qui utantur non stulti homines haberi possint, etiam plerumque prudentes; quo qui est contentus utatur. eloquens vero, qui non approbationes solum sed ad- mirationes clamores plausus, si liceat, movere debet, omnibus oportet ita rebus excellat, ut ei turpe sit quicquam aut spectari aut audiri lubentius. </paragraph></page><page id="59"><paragraph>Habes meum de oratore, Brute, iudicium; quod aut sequere, si probaveris, aut tuo stabis, si aliud quoddam est tuum. in quo neque pugnabo tecum neque hoc meum, de quo tanto opere hoc libro asse- veravi, unquam affirmabo esse verius quam tuum. potest enim non solum aliud mihi ac tibi, sed mi- himet ipsi aliud alias videri. nec in hac modo re, quae ad volgi adsensum spectet et ad aurium volup- tatem, quae duo sunt ad iudicandum levissima, sed ne in maxumis quidem rebus quicquam adhuc inveni firmius, quod tenerem aut quo iudicium meum diri- gerem, quam id quodcumque mihi quam simillimum veri videretur, cum ipsum illud verum tamen in oc-  culto lateret. tu autem velim, si tibi ea quae dis- putata sunt minus probabuntur, ut aut maius opus institutum putes quam effici potuerit aut, dum tibi roganti voluerim obsequi, verecundia negandi scri- bendi me imprudentiam suscepisse. </paragraph></page></document>