<?xml version="1.0"?>
<document>
  <author>marcus tullius cicero</author>
  <title>rhetorica ad herennium [sp.]</title>
  <source>http://latin.packhum.org/</source>
  <page id="0">
    <paragraph>[M. TULLI CICERONIS] [AD HERENNIUM] [LIBRI SEX] LIBER PRIMUS  Etsi [in] negotiis familiaribus i&lt;n&gt;pediti vix satis otium studio suppeditare possumus et id ipsum, quod datur otii, libentius in philosophia consumere consue- vimus, tamen tua nos, Gai Herenni, voluntas com- movit, ut de ratione dicendi conscriberemus, ne aut tua causa noluisse aut fugisse nos laborem pu- tares. Et eo studiosius hoc negotium suscepimus, quod te non sine causa velle cognoscere r&lt;h&gt;etoricam intel- l&lt;e&gt;gebamus: non enim in se parum fructus habet copia dicendi et commoditas orationis, si recta intell&lt;e&gt;gentia et definita animi moderatione gubernetur. Quas ob res illa, quae Graeci scriptores inanis a&lt;d&gt;rogantiae cau- sa sibi a&lt;d&gt;sumpserunt, rel&lt;i&gt;quimus. Nam illi, ne parum multa scisse viderentur, ea conquisierunt, quae nihil a&lt;d&gt;tinebant, ut ars difficilior cognitu putaretur, nos autem ea, quae videbantur ad rationem dicendi per- tinere, sumpsimus. Non enim spe quaestus aut gloria commoti venimus ad scribendum, quemadmodum ce- teri, sed ut industria nostra tuae morem geramus vo- luntati. Nunc, ne nimium longa sumatur oratio, de re  dicere incipiemus, [sed] si te unum illud monuerimus, artem sine a&lt;d&gt;siduitate dicendi non multum iuvare, ut intellegas hanc rationem praeceptionis ad exercita- tionem a&lt;d&gt;commodari oportere. </paragraph>
  </page>
  <page id="1">
    <paragraph>Oratoris officium est de &lt;i&gt;is rebus posse dicere, quae res ad usum civilem moribus et legibus consti- tutae sunt, cum a&lt;d&gt;sensione auditorum, quoad eius fieri poterit.  Tria genera sunt causarum, quae recipere debet orator: demonstrativum, deliberativum, iudiciale.  Demonstrativum est, quod tribuitur in alicuius certae personae laudem vel vituperationem.  Deliberativum est in consultatione, quod habet in se suasionem et dissuasionem.  Iudiciale est, quod positum est in controversia et quod habet accusationem aut petitionem cum de- fensione.  Nunc quas res oratorem habere oporteat, docebi- mus, deinde quo modo has causas tractari conveniat, ostendemus.  Oportet igitur esse in oratore inventionem, dispo- sitionem, elocutionem, memoriam, pronuntiationem.  Inventio est excogitatio rerum verarum aut veri similium, quae causam probabilem reddant.  Dispositio est ordo et distributio rerum, quae demonstrat, quid quibus locis sit co&lt;n&gt;locandum.  Elocutio est idoneorum verborum et sententiarum ad inventionem a&lt;d&gt;commodatio.  Memoria est firma animi rerum et verborum et dispositionis perceptio.   Pronuntiatio est vocis, vultus, gestus moderatio cum venustate.  Haec omnia tribus rebus a&lt;d&gt;sequi poterimus: arte, imitatione, exercitatione.  Ars est praeceptio, quae dat certam viam ratio- nemque dicendi. </paragraph>
  </page>
  <page id="2">
    <paragraph>Imitatio est, qua i&lt;n&gt;pellimur cum diligenti ratione ut aliquorum similes in dicendo valeamus esse.  Exercitatio est a&lt;d&gt;siduus usus consuetudoque di- cendi.  Quoniam ergo demonstratum est, quas causas ora- torem recipere quasque res habere conveniat, nunc, quemadmodum possit oratio ad rationem oratoris officii a&lt;d&gt;commodari, dicendum videtur.  INVENTIO in sex partes orationis consumitur: in exordium, narrationem, divisionem, confirmationem, confutationem, conclusionem.  Exordium est principium orationis, per quod ani- mus auditoris constituitur ad audiendum.  Narratio est rerum gestarum aut proinde ut ge- starum expositio.  Divisio est, per quam aperimus, quid conveniat, quid in controversia sit, et per quam exponimus, qui- bus de rebus simus acturi.  Confirmatio est nostrorum argumentorum ex- positio cum a&lt;d&gt;severatione.  Confutatio est contrariorum locorum dissolutio.  Conclusio est artificiosus orationis terminus.   Nunc, quoniam una cum oratoris officiis, quo res cognitu facilior esset, producti sumus, ut de orationis partibus loqueremur et eas ad inventionis rationem a&lt;d&gt;commodaremus, de exordio primum dicendum vi- detur.  Causa posita, quo commodius exordiri possimus, genus causae est considerandum. Genera causarum sunt qua&lt;t&gt;tuor: honestum, turpe, dubium, humile. </paragraph>
  </page>
  <page id="3">
    <paragraph>Honestum causae genus putatur, cum aut id de- fendimus, quod ab omnibus defendendum videtur, aut obpugnabimus, quod ab omnibus videtur obpugnari debere ut pro viro forti contra parricidam.  Turpe genus intell&lt;e&gt;gitur, cum aut honesta res ob- pugnatur aut defenditur turpis.  Dubium genus est, cum habet in se causa et ho- nestatis et turpitudinis partem.  Humile genus est, cum contempta res a&lt;d&gt;fertur.  Cum haec ita sint, conveniet exordiorum rationem ad causae genus a&lt;d&gt;commodari. Exordiorum duo sunt genera: principium, quod Graece prohemium appella- tur, et insinuatio, quae epodos nominatur.  Principium est, cum statim auditoris animum nobis idoneum reddimus ad audiendum. Id ita sumi- tur, ut attentos, ut dociles, ut benivolos auditores ha- bere possimus.  Si genus causae dubium habebimus, a benivolen- tia principium constituemus, ne quid illa turpitudinis pars nobis obesse possit.  Sin humile genus erit causae, faciemus attentos.  Sin turpe causae genus erit, insinuatione utendum  est, de qua posterius dicemus, nisi quid nacti erimus, qua re adversarios criminando benivolentiam captare possimus.  Sin honestum genus causae erit, licebit recte vel uti vel non uti principio. Si uti volemus, aut id oporte- bit ostendere, qua re causa sit honesta, aut breviter, quibus de rebus simus dicturi, exponere. Sin principio uti nolemus, ab lege, ab scriptura, aut ab aliquo no- strae causae adiumento principium capere oportebit. Quoniam igitur docilem, benivolum, attentum audi- torem habere volumus, quo modo quidque effici pos- sit, aperiemus. </paragraph>
  </page>
  <page id="4">
    <paragraph>Dociles auditores habere poterimus, si summam causae breviter exponemus et si attentos eos faciemus; nam docilis est, qui attente vult audire.  Attentos habebimus, si pollicebimur nos de re- bus magnis, novis, inusitatis verba facturos aut de &lt;i&gt;is, quae ad rem p. pertineant, aut ad eos ipsos, qui audient, aut ad deorum i&lt;n&gt;mortalium religionem; et si rogabimus, ut attente audiant; et si numero expone- mus res, quibus de rebus dicturi sumus.  Benivolos auditores facere qua&lt;t&gt;tuor modis pos- sumus: ab nostra, ab adversariorum nostrorum, ab auditorum persona, et ab rebus ipsis.  Ab nostra persona benivolentiam contrahemus, si nostrum officium sine a&lt;d&gt;rogantia laudabimus, at- que in rem p. quales fuerimus aut in parentes aut in amicos aut in eos, qui audiunt * * * aliquid referemus,  dum haec omnia ad eam ipsam rem, qua de agitur, sint a&lt;d&gt;commodata. Item si nostra incommoda pro- feremus, inopiam, solitudinem, calamitatem; et si ora- bimus, ut nobis sint auxilio et simul ostendemus nos in aliis noluisse spem habere.  Ab adversariorum persona benivolentia cap- tabitur, si eos in odium, in invidiam, in contemptio- nem adducemus.  In odium rapiemus, si quid eorum spurce, superbe, perfidiose, crudeliter, confidenter, malitiose, flagitiose factum proferemus.  In invidiam trahemus, si vim, si potentiam, si fac- tionem, divitias, incontinentiam, nobilitatem, cliente- las, hospitium, sodalitatem, a&lt;d&gt;finitates adversariorum proferemus, et his adiumentis magis quam veritati eos confidere aperiemus. </paragraph>
  </page>
  <page id="5">
    <paragraph>In contemptionem adducemus, si inertiam ignaviam, desidiam luxuriam adversariorum proferemus.  Ab auditorum persona benivolentia colligitur, si res eorum fortiter, sapienter, mansuete, magnifice iudicatas proferemus; et si, quae de &lt;i&gt;is existimatio, quae iudicii expectatio sit, aperiemus.  Ab rebus ipsis benivolum efficiemus auditorem, si nostram causam laudando extollemus, adversari- orum per contemptionem deprimemus. Deinceps de insinuatione aperiendum est.  Tria sunt tempora, quibus principio uti non pos-  sumus, quae diligenter sunt consideranda: aut cum turpem causam habemus, hoc est, cum ipsa res ani- mum auditoris a nobis alienat; aut cum animus audi- toris persuasus esse videtur ab &lt;i&gt;is, qui ante contra dixerunt; aut cum defessus est eos audiendo, qui ante dixerunt.  Si causa turpitudinem habebit, exordiri poterimus his rationibus: rem, hominem spectari oportere; non placere nobis ipsis, quae facta dicantur ab adversariis, et esse indigna aut nefaria; deinde cum diu rem auxe- rimus, nihil simile a nobis factum ostendemus; aut aliquorum iudicium de simili causa aut de eadem aut de minore aut de maiore proferemus, deinde ad no- stram causam pedetemptim accedemus et similitudi- nem conferemus. Item si negabimus nos de adversa- riis aut de aliqua re dicturos, et tamen occulte dicemus interiectione verborum.  Si persuasus auditor fuerit, id est, si oratio ad- versariorum fecerit fidem auditoribus&#x2014;neque enim non facile scire poterimus, quoniam non sumus nescii, quibus rebus fides fieri soleat&#x2014;ergo si fidem factam putabimus, his nos rebus insinuabimus ad causam: de eo, quod adversarii firmissimum sibi adiumentum putarint, primum nos dicturos pollicebimur; ab ad- versarii dicto exordiemur, et ab eo maxime, quod ille nuperrime dixerit; dubitatione utemur quid potissi-  mum dicamus aut quo&lt;i&gt; loco primum respondeamus, cum admiratione. </paragraph>
  </page>
  <page id="6">
    <paragraph>Si defessi erint audiendo, ab aliqua re, quae risum movere possit, ab apologo, fabula vere&lt;i&gt; simili, imita- tione depravata, inversione, ambiguo, suspicione, in- risione, stultitia, exuperatione, collectione, litterarum mutatione, praete&lt;r&gt; expectatione&lt;m&gt;, similitudine, novi- tate, historia, versu, ab alicuius interpellatione aut ad- risione; si promiserimus aliter ac parati fuerimus, nos esse dicturos, nos non eodem modo, ut ceteri so- leant, verba facturos; quid alii soleant, quid nos fac- turi sumus, breviter exponemus.  Inter insinuationem et principium hoc interest. Prin- cipium eius modi debet esse, ut statim apertis rationi- bus, quibus praescripsimus, aut benivolum aut atten- tum aut docilem faciamus auditorem: at insinuatio eiusmodi debet esse, ut occulte per dissimulationem eadem illa omnia conficiamus, ut ad eandem commo- ditatem in dicendi opere venire possimus. Verum hae tres utilitates tametsi in tota oratione sunt con- parandae, hoc est, ut auditores sese perpetuo nobis  adtentos, dociles, benivolos praebeant, tamen id per exordium causae maxime conparandum est. Nunc, ne quando vitioso exordio utamur, quae vitia vitanda sint, docebo.  Exordienda causa servandum est, ut lenis sit sermo et usitata verborum consuetudo, ut non adparata vi- deatur oratio esse.  Vitiosum exordium est, quod in plures causas potest adcommodari, quod vulgare dicitur.  Item vitiosum est, quo nihilo minus adversarius potest uti, quod commune appellatur; item illud, quo adversarius ex contrario poterit uti. </paragraph>
  </page>
  <page id="7">
    <paragraph>Item vitiosum est, quod nimium apparatis verbis conposi- tum est aut nimium longum est; et quod non ex ipsa causa natum videatur, ut proprie cohaereat cum nar- ratione; et quod neque benivolum neque docilem ne- que adtentum facit auditorem. De exordio satis erit dictum: deinceps ad narrationem transeamus.  Narrationum tria sunt genera.  Unum est, cum exponimus rem gestam et unum quidque trahimus ad utilitatem nostram vincendi cau- sa, quod pertinet ad eas causas, de quibus iudicium futurum est.  Alterum genus est narrationis, quod intercurrit non- numquam aut fidei aut criminationis aut transitio- nis aut alicuius apparationis causa.   Tertium genus est id, quod a causa civili remotum est, in quo tamen exerceri convenit, quo commodius illas superiores narrationes in causis tractare possi- mus. Eius narrationis duo sunt genera: unum quod in negotiis, alterum quod in personis positum est.  Id, quod in negotiorum expositione positum est, tres habet partes: fabulam, historiam, argumentum.  Fabula est, quae neque veras neque veri similes continet res, ut eae sunt, quae tragoedis traditae sunt.  Historia est gesta res, sed ab aetatis nostrae me- moria remota.  Argumentum est ficta res, quae tamen fieri po- tuit, velut argumenta com&lt;o&gt;ediarum.  Illud genus narrationis, quod in personis positum est, debet habere sermonis festivitatem animorum dis- similitudinem, gravitatem lenitatem, spem metum, su- spicionem desiderium, dissimulationem, misericordiam rerum varietates fortunae commutationem, inspera- tum incommodum subitam laetitiam iucundum exi- tum rerum. Verum haec in exercendo transigentur;  illud, quod ad veritatem pertinet, quomodo tractari conveniat, aperiemus. </paragraph>
  </page>
  <page id="8">
    <paragraph>Tres res convenit habere narrationem, ut brevis, ut dilucida, ut veri similis sit; quae quoniam fieri opor- tere scimus, quemadmodum faciamus, cognoscendum est.  Rem breviter narrare poterimus, si inde incipie- mus narrare, unde necesse erit; et si non ab ultimo initio repetere volemus; et si summatim, non particu- latim narrabimus; et si non ad extremum, sed usque eo, quo opus erit, persequemur; et si transitionibus nullis utemur, et si non deerrabimus ab eo, quod coe- perimus exponere; et si exitus rerum ita ponemus, ut ante quoque quae facta sint, scire possint, tametsi nos reticuerimus: quod genus, si dicam me ex provincia redisse, profectum quoque in provinciam intellegatur. Et omnino non modo id, quod obest, sed etiam id, quod neque obest neque adiuvat, satius est praeterire. Et ne bis aut saepius idem dicamus, cavendum est; etiam ne quid, noviss&lt;ime&gt; [id] quod [supra] diximus, deinceps dicamus, hoc modo: Athenis Megaram vesperi advenit Simo: Ubi advenit Megaram, insidias fecit virgini: Insidias postquam fecit, vim in loco adtulit.  Rem dilucide narrabimus, si ut quicquid primum  gestum erit, ita primum exponemus et rerum ac tem- porum ordinem conservabimus, ut gestae res erunt aut ut potuisse geri videbuntur: hic erit consideran- dum, ne quid perturbate, ne quid contorte, ne quid nove dicamus; ne quam in aliam rem transeamus; ne ab ultimo repetamus; ne longe persequamur; ne quid, quod ad rem pertineat, praetereamus; et si sequemur ea, quae de brevitate praecepta sunt; nam quo brevior, dilucidior et cognitu facilior narratio fiet. </paragraph>
  </page>
  <page id="9">
    <paragraph>Veri similis narratio erit, si, ut mos, ut opinio, ut natura postulat, dicemus; si spatia temporum, per- sonarum dignitates, consiliorum rationes, locorum op- portunitates constabunt, ne refelli possit aut temporis parum fuisse, aut causam nullam, aut locum idoneum non fuisse, aut homines ipsos facere aut pati non potuisse. Si vera res erit, nihilominus haec omnia narrando conservanda sunt; nam saepe veritas, nisi haec servata sint, fidem non potest facere: sin erunt ficta, eo magis erunt conservanda. De &lt;i&gt;is rebus caute confingendum est, quibus in rebus tabulae aut ali- cuius firma auctoritas videbitur interfuisse.  Adhuc quae dicta sunt arbitror mihi constare cum ceteris artis scriptoribus, nisi quia de insinuationibus  nova excogitavimus, quod eam soli nos praeter ce- teros in tria tempora divisimus, ut plane certam viam et perspicuam rationem exordiorum haberemus. Nunc, quod reliquum est&#x2014;quoniam de rerum inventione disputandum est, in quo singulare consumitur oratoris artificium&#x2014;dabimus operam, ut nihilominus indu- strie, quam rei utilitas postulabit, quaesisse videamur * * * si prius pauca de divisione causarum dixerimus.  Causarum divisio in duas partes distributa est.  Primum per narrationem debemus aperire, quid nobis conveniat cum adversariis si ea, quae utilia sunt nobis, convenient, quid in controversiis relictum sit, hoc modo: 'Interfectam esse ab Oreste matrem convenit mihi cum adversariis: iure fecerit et licueritne facere, id est in controversia.'  Item e contrario: 'Agamemnonem esse a Clytemestra occisum con- fitentur; cum id ita sit, me ulcisci parentem negant oportuisse.' </paragraph>
  </page>
  <page id="10">
    <paragraph>Deinde, cum hoc fecerimus, distributione uti debe- mus. Ea dividitur in duas partes: enumerationem et expositionem.  Enumeratione utemur, cum dicemus numero, quot de rebus dicturi sumus. Eam plus quam trium  partium numero esse non oportet: nam et pericu- losum est, ne quando plus minusve dicamus; et su- spicionem adfert auditori meditationis et artificii: quae res fidem abrogat orationi.  Expositio est, cum res, quibus de rebus dicturi sumus, exponimus breviter et absolute. Nunc ad con- firmationem et confutationem transeamus.  Tota spes vincendi ratioque persuadendi posita est in confirmatione et in confutatione. Nam cum adiumenta nostra exposuerimus contrariaque dissolve- rimus, absolute nimirum munus oratorium confeceri- mus. Utrumque igitur facere poterimus, si consti- tutionem causae cognoverimus.  Causarum constitutiones alii quattuor fecerunt: noster doctor tres putavit esse, non ut de illorum quicquam detraheret inventione, sed ut ostenderet, id, quod oportuisset simpliciter ac singulari modo docere, illos distribuisse dupliciter et bipertito.  Constitutio est prima deprecatio defensoris cum accusatoris insimulatione coniuncta.  Constitutiones itaque, ut ante diximus, tres sunt: coniecturalis, legitima, iuridicialis.  Coniecturalis est, cum de facto controversia est, hoc modo: Aiax in silva, postquam resciit, quae fecisset per  insaniam, gladio incubuit. Ulixes intervenit: occisum conspicatur, corpore telum cruentum educit. Teucer intervenit: fratrem occisum, inimicum fratris cum gladio cruento vid&lt;e&gt;t. Capitis arcessit. </paragraph>
  </page>
  <page id="11">
    <paragraph>Hic coniectura verum quaeritur; de facto erit con- troversia: ex eo constitutio causae coniecturalis no- minatur.  Legitima est constitutio, cum in scripto aut e scripto aliquid controversiae nascitur. Ea dividitur in partes sex: scriptum et sententiam, contrarias leges, ambiguum, definitionem, translationem, ratiocinatio- nem.  Ex scripto et sententia controversia nascitur, cum videtur scriptoris voluntas cum scripto ipso dis- sentire, hoc modo, si lex sit, quae iubeat eos, qui propter tempesta- tem navem reliquerint, omnia perdere, eorum navem ceteraque esse, si navis conservata sit, qui remanse- runt in navi. Magnitudine tempestatis omnes per- territi navem reliquerunt&#x2014;in scapham conscende- runt&#x2014;praeter unum aegrotum: is propter morbum exire et fugere non potuit. Casu et fortuitu navis in portum incolumis delata est; illam aegrotus possedit. Navem petit ille cuius fuerat.  Haec constitutio legitima est ex scripto et sententia.  Ex contrariis legibus controversia constat, cum alia lex iubet aut permittit, alia vetat quippiam fieri, hoc modo:  Lex vetat eum, qui de pecuniis repetundis dam- natus sit, in contione orationem habere: altera lex iubet, augurem in demortui locum qui petat, in con- tione nominare. Augur quidam damnatus de pe- cuniis repetundis in demortui locum nominavit; pe- titur ab eo multa. </paragraph>
  </page>
  <page id="12">
    <paragraph>Constitutio legitima ex contrariis legibus.  Ex ambiguo controversia nascitur, cum res unam sententiam scripta, scriptum duas aut plures sententias significat, hoc modo: Paterfamilias cum filium heredem faceret, testa- mento vasa argentea uxori legavit [Tullius] 'heres meus [Terentiae] uxori meae XXX pondo vasorum argenteorum dato, quae volet.' Post mortem eius vasa pretiosa et caelata magnifice petit mu&lt;lier. Fi&gt;lius se, quae ipse vellet, in XXX pondo ei debere dicit.  Constitutio est legitima ex ambiguo.  Definitione causa constat, cum in controversia est, quo nomine factum appelletur. Ea est huiusmodi: Cum Lucius Saturninus legem frumentariam de  semissibus et trientibus laturus esset, Q. Caepio, qui per id temporis quaestor urbanus erat, docuit senatum aerarium pati non posse largitionem tantam. Senatus decrevit, si eam legem ad populum ferat, adversus rem p. videri ea facere. Saturninus ferre coepit. Collegae intercedere, ille nihilominus sitellam detulit. Caepio, ut illum, contra intercedentibus col- legis, adversus rem p. vidit ferre, cum viris bonis im- petum facit; pontes disturbat, cistas deicit, impedi- mento est, quo setius feratur: arcessitur Caepio ma- iestatis.  Constitutio legitima ex definitione. Vocabulum enim definitur ipsum, cum quaeritur, quid sit minuere ma- iestatem.  Ex translatione controversia nascitur, cum aut tempus differendum aut accusatorem mutandum aut iudices mutandos reus dicit. Hac parte constitutionis Graeci in iudiciis, nos in iure [civili] plerumque uti- mur [in hac parte nos iuris civilis scientia iuvabit]: in iudiciis tamen nonnihil utimur ut hoc modo: Si quis peculatus accusatur, quod vasa argentea publica de loco privato dicatur sustulisse, possit di- cere, cum definitione sit usus quid sit furtum, quid peculatus: secum furti agi, non peculatus oportere. </paragraph>
  </page>
  <page id="13">
    <paragraph>Haec partitio legitimae constitutionis his de causis  raro venit in iudicium, quod in privata actione prae- toriae exceptiones sunt et causa cadit qui egit, nisi habuit actionem, et in publicis quaestionibus cavetur legibus, ut ante, si reo commodum sit, iudicium de accusatore fiat, utrum illi liceat accusare necne.  Ex ratiocinatione controversia constat, cum res sine propria lege venit in iudicium, quae tamen ab aliis legibus similitudine quadam aucupatur. Ea est huiusmodi: Lex: si furiosus existet, adgnatum gentiliumque in eo pecuniaque eius potestas esto. Et lex: qui paren- tem necasse iudicatus erit, ut is obvolutus et obliga- tus corio devehatur in profluentem. Et lex: pater- familias uti super familia pecuniave sua legaverit, ita ius esto. Et lex: si paterfamilias intestato moritur, familia pecuniaque eius agnatum gentilium esto. Mal- leolus iudicatus est matrem necasse. Ei damnato sta-  tim folliculo lupino os obvolutum est et so- leae ligneae in pedibus inductae sunt: in carcerem ductus est. Qui defendebant eum, tabulas in carce- rem adferunt, testamentum ipso praesente conscri- bunt, testes recte adfuerunt; de illo supplicium su- mitur. &lt;I&gt;i, qui heredes erant testamento, hereditatem adeunt. Frater minor Malleoli, qui eum obpugna- verat in eius periculo, suam vocat hereditatem lege agnationis.  Hic certa lex in rem nulla adfertur, et tamen mul- tae adferuntur, ex quibus ratiocinatio nascitur, quare potuerit aut non potuerit iure testamentum facere. Constitutio legitima ex ratiocinatione. </paragraph>
  </page>
  <page id="14">
    <paragraph>Cuiusmodi partes essent legitimae constitutionis ostendimus: nunc de iuridiciali constitutione di- camus.  Iuridicialis constitutio est, cum factum con- venit, sed iure an iniuria factum sit, quaeritur. Eius constitutionis partes duae sunt, quarum una absoluta, altera adsumptiva nominatur.  Absoluta est, cum id ipsum, quod factum est, ut aliud nihil foris adsumatur, recte factum esse dicemus, ea eiusmodi: Mimus quidam nominatim Accium po&#xEB;tam con- pellavit in scaena. Cu&lt;m&gt; eo Accius iniuriarum agit.  Hic nihil aliud defendit nisi licere nominari eum, cuius nomine scripta dentur agenda.  Adsumptiva pars est, cum per se defensio in- firma est, adsumpta extraria re conprobatur. Ad- sumptivae partes sunt quattuor: concessio, remotio criminis, translatio criminis, conparatio.  Concessio est, cum reus postulat ignosci. Ea di- viditur in purgationem et deprecationem.  Purgatio est, cum consulto negat se reus fecisse. Ea dividitur in inprudentiam, fortunam, necessitatem:  fortunam, ut C&lt;a&gt;epio ad tr. pl. de exercitus amis- sione;  inprudentiam, ut ille, qui de eo servo, qui do- minum occiderat, supplicium sumpsit, cui frater esset, antequam tabulas testamenti aperuit, cum is servus testamento manu missus esset;  necessitudinem, ut ille, qui ad diem comme- atus non venit, quod aquae &lt;vi&gt;as interclusissent.  Deprecatio est, cum et peccasse se et consulto fecisse confitetur, et tamen postulat, ut sui miserean- tur. Hoc in iudicio fere non potest usu venire, nisi quando pro eo dicimus, cuius multa recte facta extant, hoc modo: in loco communi per amplificationem ini- ciemus: </paragraph>
  </page>
  <page id="15">
    <paragraph>'quodsi hoc fecisset, tamen ei pro pristinis bene- ficiis ignosci conveniret, verum nihil postulat ignosci.'   Ergo in iudicium non venit: at in senatum, ad imperatorem et in consilium talis causa potest venire.  Ex translatione criminis causa constat, cum fe- cisse nos non negamus, sed aliorum peccatis coactos fecisse dicimus: ut Orestes, cum se defendit in matrem conferens crimen.  Ex remotione criminis causa constat, cum a nobis non crimen, sed culpam ipsam amovemus et vel in hominem transferimus vel in rem quampiam conferi- mus.  In hominem transfertur, ut si accusetur is, qui Publium Sulpicium se fateatur occidisse, et id iussu consulum defendat et eos dicat non modo imperasse, sed rationem quoque ostendisse, quare id facere liceret.  In rem confertur, ut si quis, ex testamento quod facere iussus sit, ex plebis scito vetetur.  Ex conparatione causa constat, cum dicimus ne- cesse fuisse alterutrum facere, et id, quod fecerimus, satius fuisse facere. Ea causa huiusmodi est: C. Popilius, cum a Gallis obsideretur neque fugere ullo modo posset, venit cum hostium ducibus in con- locutionem; ita discessit, ut inpedimenta relinqueret, exercitum educeret. Satius esse duxit amittere in- pedimenta quam exercitum. Exercitum eduxit, in- pedimenta reliquit: arcessitur maiestatis.   Quae constitutiones et quae constitutionum partes sint, videor ostendisse. Nunc quo modo eas et qua via tractari conveniat demonstrandum est, si prius aperuerimus, quid oporteat ab ambo- bus in causa destinari, quo ratio omnis totius oratio- nis conferatur. </paragraph>
  </page>
  <page id="16">
    <paragraph>Constitutione igitur reperta statim quaerenda ratio est. Ratio est quae causam facit et continet defen- sionem, hoc modo, ut docendi causa in hac potissi- mum causa consistamus: Orestes confitetur se occidisse matrem: nisi ad- tulerit facti rationem, perverterit defensionem. Ergo adfert eam, quae nisi intercederet, ne causa quidem esset. Illa enim, inquit, patrem meum occiderat.  Ergo, ut ostendi, ratio ea est, quae continet defen- sionem, sine qua ne parva quidem dubitatio potest remorari damnationem.  Inventa ratione firmamentum quaerendum est, id est, quod continet accusationem, quod adfertur con- tra rationem defensionis, de qua ante dictum est. Id constituetur hoc modo: Cum usus fuerit Orestes ratione hoc pacto: 'Iure occidi: illa enim patrem meum occiderat', utetur ac- cusator firmamento, hoc modo: 'At non abs te occidi neque indamnatam poenas pendere oportuit.'  Ex ratione defensionis et ex firmamento accusatio- nis iudicii quaestio nascatur oportet: &lt;e&gt;am nos iudi-  cationem, Graece&lt;i&gt; crinomenon appellant. Ea con- stituetur ex coniunctione firmamenti et rationis de- fensione hoc modo: Cum dicat Orestes se patris ulciscendi matrem oc- cidisse, rectumne fuerit sine iudicio a filio Clyte- mestram occidi.  Ergo hac ratione iudicationem reperire convenit: reperta iudicatione omnem rationem totius orationis eo conferri oportebit.  In omnibus constitutionibus et partibus constitutio- num hac via iudicationes reperientur, praeterquam in coniecturali constitutione: in ea nec ratio qua re fe- cerit quaeritur, fecisse enim negatur: nec firmamen- tum exque&lt;i&gt;ritur, quoniam non subest ratio. Quare ex intentione et infitiatione iudicatio constituitur, hoc modo: Intentio: 'Occidisti Aiacem.' Infitiatio: 'Non occidi.' Iudicatio: 'Occideritne?'  Ratio omnis utriusque orationis, ut ante dictum est, ad hanc iudicationem conferenda est. Si plures erunt constitutiones aut partes constitutionum, iudicationes quoque plures erunt in una causa, sed et omnes simili ratione reperientur.  Sedulo dedimus operam, ut breviter et dilucide, quibus de rebus adhuc dicendum fuit, diceremus. Nunc quoniam satis huius voluminis magnitudo crevit, com-  modius est in altero libro de ceteris rebus deinceps exponere, ne qua propter multitudinem litterarum pos- sit animum tuum defatigatio retardare. Si qua tar- dius haec, quam studes, absolventur, cum rerum ma- gnitudini tum nostris quoque occupationibus adsignare debebis. Verumtamen maturabimus et, quod negotio deminutum fuerit, exaequabimus industria, ut pro tuo in nos officio, nostro in te studio munus hoc adcumu- latissume tuae largiamur voluntati.</paragraph>
  </page>
  <page id="17">
    <paragraph>LIBER SECUNDUS  In primo libro, Herenni, breviter exposuimus, quas causas recipere oratorem oporteret, et in qui- bus officiis artis elaborare conveniret, et ea officia qua ratione facillime consequi posset. Verum, quod neque de omnibus rebus simul dici poterat et de maximis rebus primum scribendum fuit, quo cetera tibi faciliora cognitu viderentur, ita nobis placitum est, ut ea, quae difficillima essent, potissimum con- scriberemus.   Causarum tria genera sunt: demonstrativum, delibe- rativum, iudiciale. Multo difficillimum iudiciale est; ergo id primum absolv&lt;i&gt;mus hoc et priore libro. </paragraph>
  </page>
  <page id="18">
    <paragraph>De oratoris officiis quinque inventio et prima et difficillima est. Ea quoque nobis erit hoc libro prope- modum absoluta: parvae partes eius in tertium vo- lumen transferentur.  De sex partibus orationis primum scribere incepi- mus: in primo libro locuti sumus de exordio, narratione, divisione, nec pluribus verbis, quam necesse fuit, nec minus dilucide, quam te velle existimabamus; deinde coniuncte de confirmatione et confutatione di- cendum fuit.  Quare genera constitutionum et earum partes ape- ruimus; ex quo simul ostendebatur, quomodo constitutionem et partem constitutionis cau- sa posita reperiri oporteret.  Deinde docuimus, iudicationem quemadmodum quaeri conveniret: qua inventa curandum, ut omnis ratio totius orationis ad eam conferatur. Postea admonuimus esse causas conplures, in quas plures constitutiones aut partes constitutionum adcommodarentur.  Relicum videbatur esse, ut ostenderemus, quae ratio  posset inventiones ad unam quamque constitutionem aut partem constitutionis adcommodare; et item quales argumentationes, quas Graeci epicheremata appellant, sequi, qua- les ve&lt;i&gt;tari oporteret; quorum utrum- que pertinet ad confirmationem et ad confutationem. Deinde ad extremum docuimus, cuiusmodi conclusi- onibus orationum uti oporteat; qui locus erat extremus de sex partibus orationis. </paragraph>
  </page>
  <page id="19">
    <paragraph>Primum ergo quaeremus, quemadmodum quamque causam tractare conveniat et nimirum [coniectura- lem] eam quae prima quaeque difficillima est, potis- simum consideremus.  In causa coniecturali narratio accusatoris su- spiciones interiectas et dispersas habere debet, ut nihil actum, nihil dictum, nusquam ventum aut abitum, nihil denique factum sine causa putetur.  Defensoris narratio simplicem et dilucidam expo- sitionem debet habere cum adtenuatione suspicionis.  Huius constitutionis ratio in sex partes est distri- buta: probabile, conlationem, signum, argumentum, consecutionem, adprobationem. Horum unum quid- &lt;quid&gt; quid valeat, aperiemus.  Probabile est, per quod probatur expedisse pec-  care et ab simili turpitudine hominem numquam afu- isse. Id dividitur in causam et in vitam.  Causa est ea, quae induxit ad maleficium commo- dorum invitatione, cum quae- ritur, num quod commodum maleficio appetierit, num honorem, num pecuniam, num dominationem; num aliquam cupiditatem aut amoris aut eiusmodi libi- dinis voluerit explere, aut num quod incommodum vitarit: inimicitias, infamiam, dolorem, supplicium.  Hic accusator in spe commodi cupiditatem ostendet adversarii, in vitatione incommodi formidinem augebit.  Defensor autem negabit fuisse causam, si poterit, aut eam vehementer extenuabit; deinde inicum esse dicet omnes, ad quos aliquid emolumenti ex aliqua re pervenerit, in suspicionem maleficii devocari. </paragraph>
  </page>
  <page id="20">
    <paragraph>Deinde vita hominis ex ante factis spectabitur.  Primum considerabit accusator, num quando simile quid fecerit. Si id non reperiet, quaeret, num quando venerit in similem suspicionem; et in eo debebit esse occupatus, ut ad eam causam peccati, quam paulo ante exposuerit, vita hominis possit adcommodari, hoc modo: Si dicet pecuniae causa fecisse, ostendat eum semper avarum fuisse, si honoris, ambitiosum; ita po-  terit animi vitium cum causa peccati conglutinare. Si non poterit par vitium cum causa reperire, repe- riat dispar. Si non poterit avarum demonstrare, de- monstret conruptorem, perfidiosum, si quo modo poterit denique aliquo aut quam plurimis vitiis con- taminare personam; deinde qui illud fecerit tam ne- quiter, eundem hunc tam perperam fecisse non esse mirandum. Si vehementer castus et integer existimabi- tur adversarius, dicet facta, non famam spectare&lt;i&gt; opor- tere; illum ante occultasse sua flagitia; se planum facturum ab eo maleficium non abesse.  Defensor primum demonstrabit vitam integram, si poterit: id si non poterit, confugiet ad inprudentiam, stultitiam, adulescentiam, vim, persuasionem; quibus de rebus * * * vituperatio eorum, quae extra id crimen erunt, non debeat atsignari. Sin vehementer hominis turpitudine inpedietur et infamia, prius dabit operam, ut falsos rumores dissipatos esse dicat de innocente; et utetur loco communi, rumoribus credi non opor- tere. Sin nihil eorum fieri potest, utatur extrema de- fensione: dicat non se de moribus eius apud censores, sed de criminibus adversariorum apud iudices dicere.  </paragraph>
  </page>
  <page id="21">
    <paragraph>Conlatio est, cum accusator id, quod adversa- rium fecisse criminatur, alii nemini nisi reo bono fuisse demonstrat; aut alium neminem potuisse perficere nisi adversarium; aut eum ipsum aliis rationibus aut non potuisse aut non aeque commode potuisse aut eum fugisse alias rationes commodiores propter cupidi- tatem.  Hoc loco defensor demonstret oportet aut aliis quo- que bono fuisse, aut alios quoque id, quod ipse insi- muletur, facere potuisse.  Signum est, per quod ostenditur idonea perfi- ciendi facultas esse quaesita. Id dividitur in partes sex: locum, tempus, spatium, occasionem, spem per- ficiendi, spem celandi.  Locus quaeritur, celebris an desertus, semper de- sertus an tum, cum id factum sit, fuerit in eo loco solitudo, sacer an profanus, publicus an privatus fue- rit; cuiusmodi loci adtingant, num, qui est passus, per- spectus, exauditus esse possit.  Horum quid reo, quid accusatori conveniat, per- scribere non gravaremur, nisi facile quivis causa posita posset iudicare. Initia enim inventionis ab arte debent proficisci, cetera facile conparabit exerci- tatio.  Tempus ita quaeritur: quid anni, qua hora noctu  an interdiu, et qua die, qua noctis hora factum esse dicatur et cu&lt;r&gt; eiusmodi temporibus.  Spatium ita considerabitur: satisne longum fuerit ad eam rem transigendam, scieritne satis ad id per- ficiendum spatii futurum; nam parui refert satis spatii fuisse ad id perficiendum, si id ante sciri et ratione provideri non potuit. </paragraph>
  </page>
  <page id="22">
    <paragraph>Occasio quaeritur, idoneane fuerit ad rem ad- oriendam an alia melior, quae aut praeterita sit aut non expectata.  Spes perficiendi &lt;e&gt;cqua fuerit, spectabitur hoc modo: si, quae supra dicta sunt signa, concurrent, si praeterea ex altera parte vires, pecunia, consilium, scientia, apparatio videbitur esse, ex altera parte in- becillitas, inopia, stultitia, inprudentia, inapparatio de- monstrabitur fuisse; qua re scire potuerit, utrum diffidendum an confidendum fuerit.  Spes celandi quae fuerit quaeritur ex consciis, arbitris, adiutoribus, liberis aut servis aut utrisque.  Argumentum est, per quod res coarguitur cer- tioribus argumentis et magis firma suspicione. Id di- viditur in tempora tria: praeteritum, instans, conse- quens.  In praeterito tempore oportet considerare, ubi fuerit, ubi visus sit, quicum visus sit, num quid appa-  rarit, num quem convenerit, num quid dixerit, num quid habuerit de consciis, de adiutoribus, de adiumen- tis; num quo in loco praeter consuetudinem fuerit aut alieno tempore.  In instanti tempore quaeretur, num visus sit, cum faciebat, num qui strepitus, clamor, crepitus ex- auditus aut denique num quid aliquo sensu perceptum sit, aspectu, auditu, tactu, odoratu, gustatu; nam quivis horum sensus potest conflare suspicionem.  In consequenti tempore spectabitur, num quid re transacta relictum sit, quod indicet aut factum esse maleficium aut ab quo factum sit. Factum esse, hoc modo: si tumore et livore decoloratum corpus est mortui, significat eum veneno necatum. A quo factum sit, hoc modo: si telum, si vestimentum, si quid eius- modi relictum aut si vestigium rei repertum fue- rit; si cruor in vestimentis; si in eo loco conprehen- sus aut visus transacto negotio, quo in loco res gesta dicitur. </paragraph>
  </page>
  <page id="23">
    <paragraph>Consecutio est, cum quaeritur, quae signa no- centis et innocentis consequi soleant.  Accusator dicet, si poterit, adversarium, cum ad eum ventum sit, erubuisse, expalluisse, titubasse, in- constanter locutum esse, concidisse, pollicitum esse aliquid; quae signa conscientiae sint. Si reus horum nihil fecerit, accusator dicet eum usque adeo prae- meditatum fuisse, quid sibi esset usu venturum, ut  confidentissime resisteret et responderet; quae signa confidentiae, non innocentiae sint.  Defensor, si pertimuerit, magnitudine periculi, non conscientia peccati se commotum esse dicet; si non pertimuerit, fretum innocentia negabit esse commo- tum.  Adprobatio est, qua utimur ad extremum con- firmata suspicione. Ea habet locos proprios atque communes. Proprii sunt &lt;ii&gt;, quibus nisi accusator nemo potest uti, et &lt;ii&gt;, quibus nisi defensor. Communes sunt, qui alia in causa ab reo, alia ab accusatore tractantur.  In causa coniecturali proprius locus accusatoris est, cum dicit malorum misereri non oportere et cum auget peccati atrocitatem.  Defensoris proprius locus est, cum misericordiam captat et cum accusatorem calumniari criminatur.  Communes loci sunt cum accusatoris tum defenso- ris, abs testibus contra testes, abs quaestionibus con- tra quaestiones, ab argumentis contra argumenta, ab rumoribus contra rumores.  A testibus dicemus secundum auctoritatem et vi- tam testium et constantiam testimoniorum;  contra testes: vitae turpitudinem, testimoniorum inconstantiam; si aut fieri non potuisse dicemus aut non factum esse quod dicant aut scire illos non potuisse aut cupide dicere et argumentari. Haec et ad in- probationem et ad interrogationem testium pertinebunt.  </paragraph>
  </page>
  <page id="24">
    <paragraph>A quaestionibus dicemus: cum demonstrabimus maiores veri inveniendi causa tormentis et cruciatu voluisse quaeri et summo dolore homines cogi, ut quicquid sciant dicant; et praeterea confirmatior haec erit disputatio, si, quae dicta erint, argumentando is- dem viis, quibus omnis coniectura tractatur, trahemus ad veri similem suspicionem; idemque hoc in testi- moniis facere oportebit.  Contra quaestiones hoc modo dicemus: primum ma- iores voluisse certis in rebus interponi quaestiones, cum, quae vere dicerentur, sc&lt;e&gt;ir&lt;e&gt;i, quae falso in quae- stione pronuntiarentur, refelli possent, hoc modo: Quo in loco quid positum sit, et si quid esset simile, quod videri * * * aut aliquo simili signo percipi posset; deinde dolori credi non oportere, quod alius alio re- centior sit in dolore, quod ingeniosior ad eminiscen- dum, quod denique saepe scire aut suspicari possit, quid quaesitor velit audire; quod cum dixerit, intel- l&lt;e&gt;gat sibi finem doloris futurum. Haec disputatio conprobabitur, si refellemus, quae in quaestionibus erunt dicta, probabili argumentatione; idque partibus coniecturae, quas ante exposuimus, facere oportebit.  Ab argumentis et signis et ceteris locis, quibus augetur suspicio, dicere hoc modo convenit: Cum multa concurrant argumenta et signa, quae inter se consentiant, rem perspicuam, non suspiciosam videri  oportere. Item plus oportere signis et argumentis credi quam testibus: haec enim eo modo exponi, quo modo re vera sint gesta; testes corrumpi posse vel pretio vel gratia vel metu vel simultate. </paragraph>
  </page>
  <page id="25">
    <paragraph>Contra argumenta et signa et ceteras suspiciones dicemus hoc modo: si demonstrabimus nullam rem esse, quam non suspicionibus quivis possit criminari; deinde unam quamque suspicionem extenuabimus et dabimus operam, ut ostendamus nihilo magis in nos eam quam in alium quempiam convenire; indignum facinus esse sine testibus coniecturam et suspicionem firmamenti satis habere.  A rumoribus dicemus: si negabimus temere fa- mam nasci solere, quin supsit aliquid; et si dicemus causam non fuisse, quare quispiam confingeret et emi- nisceretur; et praeterea, si ceteri falsi soleant esse, argumentabimur hunc esse verum.  Contra rumores dicemus: primum, si docebimus multos esse falsos rumores, et exemplis utemur, de quibus falsa fama fuerit; et aut iniquos nostros aut homines natura malivolos et maledicos confincxisse dicemus; et aliquam aut fictam fabulam in adver- sarios adferemus, quam dicamus omnibus in ore esse, aut verum rumorem proferemus, qui illis aliquid turpitudinis adferat, neque tamen ei rumori nos fidem habere dicemus, ideo quod quivis unus homo possit quamvis turpem de quolibet rumorem proferre et con-  fictam fabulam dissipare. Verumtamen si rumor vehe- menter probabilis esse videbitur, argumentando fa- mae fidem poterimus abrogare.  Quod et difficillima tractatu est constitutio coniec- turalis et in veris causis saepissime tractanda est, eo diligentius omnis eius partis perscrutati sumus, ut ne parvula quidem titubatione aut offensatione impedi- remur, si ad hanc rationem praeceptionis adsiduitatem exercitationis adcommodassemus. Nunc ad legiti- mae constitutionis partes transeamus. </paragraph>
  </page>
  <page id="26">
    <paragraph>Cum voluntas scriptoris cum scripto dis- sidere videbitur, si a scripto dicemus, his locis utemur: secundum narrationem primum scriptoris con- laudatione, deinde scripti recitatione; deinde percon- tatione, scirentne ideo adversarii id scriptum fuisse in lege aut testamento aut stipulatione aut quolibet scripto, quod ad eam rem pertinebit; deinde con- latione, quid scriptum sit, quid adversarii se fecisse dicant, quid iudicem sequi conveniat: utrum id, quod diligenter perscriptum sit, an id, quod acute sit excogi- tatum; deinde ea sententia, quae ab adversariis sit excogitata et scripto adtributa, contemnetur et infir- mabitur. Deinde quaeretur, quid periculi fuerit, si  id voluisset adscribere; aut num non potuerit per- scribi. Deinde a nobis sententia reperietur et causa proferetur, quare id scriptor senserit, quod scripserit; et demonstrabitur scriptum illud esse dilucide, bre- viter, commode, perfecte, cum ratione certa. Deinde exempla proferentur, quae res, cum ab adversariis sententia et voluntas adferretur, ab scripto potius iudi- catae sint. Deinde ostendetur, quam periculosum sit ab scripto recedere. Locus communis est contra eum, qui, cum fateatur se contra quod legibus sanctum aut testamento perscriptum sit, fecisse, tamen facti quae- rat defensionem.  Ab sententia sic dicemus: primum laudabimus scriptoris commoditatem atque brevitatem, quod tan- tum scripserit, quod necesse fuerit; illud quod sine scripto intellegi potuerit, non necessario scribendum putarit. Deinde dicemus calumniatoris esse officium verba et litteras sequi, neclegere voluntatem. Deinde id, quod scriptum sit, aut non posse fieri, aut non lege non more non natura non aequo et bono posse fieri; quae omnia noluisse scriptorem quam rectissime fieri nemo dicet; at ea, quae a nobis facta sint, iustis- sime facta. Deinde contrariam sententiam aut nullam esse, aut stultam, aut iniustam, aut non posse fieri,  aut non constare cum superioribus et inferioribus sententiis; aut cum iure communi aut cum aliis legibus communibus aut cum rebus iudicatis dissentire. Deinde exemplorum a voluntate et contra scriptum iudicatorum enumeratione, deinde legum a&lt;ut&gt; stipu- lationum breviter exscriptarum, in quibus intellegatur scriptorum voluntas, &lt;utemur&gt; expositio&lt;ne&gt;. Locus com- munis contra eum, qui scriptum recitet et scriptoris voluntatem non interpretetur. </paragraph>
  </page>
  <page id="27">
    <paragraph>Cum duae leges inter se discrepent, viden- dum est primum, num quae &lt;o&gt;brogatio aut derogatio sit; deinde utrum leges ita dissentiant, ut altera iu- bea&lt;t&gt;, altera vetet, an ita, ut altera cogat, altera per- mittat. Infirma enim erit eius defensio, qui negabit se fecisse, quod cogeretur, cum altera lex permitteret: plus enim valet sanctio permissione. Item illa defensio tenuis est, cum ostenditur id factum esse, quod ea lex sanciat, cui legi obrogatum aut derogatum sit; id, quod posteriore lege sanctum sit, esse neclectum. Cum haec erunt considerata, statim nostrae legis exposi- tione, recitatione, conlaudatione utemur. Deinde con- trariae legis enodabimus voluntatem et eam trahemus ad nostrae causae commodum. Dein de iuridiciali  absoluta sumemus rationem iuris et quaeremus partes iuris, utrocum faciant; de qua parte iuri&lt;diciali&gt;s po- sterius disseremus.  Si ambiguum esse scriptum putabitur, quod in duas aut plures sententias trahi possit, hoc modo trac- tandum est: primum, sitne ambiguum, quaerendum&lt;s&gt;t; deinde, quomodo scriptum &lt;esset&gt;, si id, quod adver- sarii interpretantur, scriptor fieri voluisset, ostenden- dum est; deinde id, quod nos interpretemur, et fieri posse, et honeste recte lege more natura bono et aequo fieri posse; quod adversarii interpretentur, ex contra- rio; nec esse ambigue scriptum, cum intellegatur, utra sententia vera sit.  Sunt, qui arbitrentur ad hanc causam tractandam vehementer pertinere cognitionem amphiboliarum eam, quae ab dialecticis proferatur. Nos vero arbitra- mur non modo nullo adiumento esse, sed potius maxi- mo inpedimento. Omnes enim illi amphibolias aucu- pantur, eas etiam, quae ex altera parte sententiam nul- lam possunt interpretari. Itaque et alieni sermonis molesti interpellatores et scripti cum odiosi tum ob- scuri interpretes sunt; et dum caute et expedite loqui volunt, infantissimi reperiuntur. Ita dum metuunt in dicendo, ne quid ambiguum dicant, nomen suum pro- nuntiare non possunt. Verum horum pueriles opini-  ones rectissimis rationibus, cum voles, refellemus. In praesentiarum hoc intercedere non alienum fuit, ut huius infantiae garrulam disciplinam contemneremus. </paragraph>
  </page>
  <page id="28">
    <paragraph>Cum definitione utemur, primum adferemus bre- vem vocabuli definitionem, hoc modo: 'Maiestatem is minuit, qui ea tollit, ex quibus re- bus civitatis amplitudo constat. Quae sunt ea, Q. Ca&lt;e&gt;pio? Suffragia, magistratus. Nempe igitur tu et populum suffragio et magistratum consilio privasti, cum pontes disturbasti.'  Item ex contrario: 'Maiestatem is minuit, qui amplitudinem civitatis detrimento a&lt;d&gt;ficit. Ego non a&lt;d&gt;feci, sed prohibui detrimento: aerarium enim conservavi, libidini ma- lorum restiti, maiestatem omnem interire non passus sum.'  Primum igitur vocabuli sententia breviter et ad uti- litatem adcommodate causae describitur; deinde fac- tum nostrum cum verbi descriptione coniungetur; deinde contrariae descriptionis ratio refelletur, si aut falsa erit aut inutilis aut turpis aut iniuriosa: id quod ex iuris partibus sumetur de iuridiciali absoluta, de qua iam loquemur.  Quaeritur in translationibus primum, num ali- quis eius rei actionem, petitionem aut persecutionem  habeat, num alio tempore, num alia lege, num alio quaerente. Haec legibus et moribus, aequo et bono reperientur; de quibus dicetur in iuridiciali abso- luta.  In causa ratiocinali primum quaeretur, e&lt;c&gt;quid in rebus maioribus aut minoribus aut similibus si- militer scriptum aut iudicatum sit; deinde, utrum ea res similis sit ei rei, qua de agitur, an dissimilis; deinde, utrum consulto de ea re scriptum non sit, quod noluerit cavere, an quod satis cautum putarit propter ceterorum scriptorum similitudinem. </paragraph>
  </page>
  <page id="29">
    <paragraph>De partibus legitimae constitutionis satis dictum est: nunc ad iuridicialem revertemur.  Absoluta iuridiciali constitutione utemur, cum ip- sam rem, quam nos fecisse confitemur, iure factum dicemus, sine ulla adsumptione extrariae defensionis. In ea convenit quaeri, iurene sit factum. De eo causa posita dicere poterimus, si, ex quibus partibus ius constet, cognoverimus. Constat igitur ex his partibus: natura, lege, consuetudine, iudicato, aequo et bono, pacto.  Natura ius est, quod cognationis aut pietatis causa observatur, quo iure parentes a liberis, et a parenti- bus liberi coluntur.  Lege ius est id, quod populi iussu sanctum est quod genus: ut in ius eas, cum voceris.   Consuetudine ius est id, quod sine lege aeque, ac si legitimum sit, usitatum est quod genus id quod argentario tuleris expensum, ab socio eius recte petere possis.  Iudicatum est id, de quo sententia lata est aut decretum interpositum. Ea saepe diversa sunt, ut aliud alio iudici aut praetori aut consuli aut tr. pl. placitum sit et fit, ut de eadem re saepe alius aliud decreverit aut iudicarit, quod genus: M. Drusus pr. urbanus, quod cum herede mandati ageretur, iudicium reddidit, Sex. Iulius non reddidit. Item: C. Caelius iudex ab- solvit iniuriarum eum, qui Lucilium po&#xEB;tam in scaena nominatim laeserat, P. Mucius eum, qui L. Accium po&#xEB;tam nominaverat, condemnavit. Ergo, quia pos- sunt res simili de causa dissimiliter iudicatae proferri, cum id usu venerit, iudicem cum iudice, tempus cum tempore, numerum cum numero iudiciorum &lt;con&gt;fere- mus. </paragraph>
  </page>
  <page id="30">
    <paragraph>Ex aequo et bono ius constat, quod ad veritatem et utilitatem communem videtur pertinere, quod ge- nus ut maior annis LX et cui morbus causa est, co- gnitorem det. Ex eo vel novum ius constitui convenit ex tempore et ex hominis dignitate.  Ex pacto ius est, si quid inter se pepigerunt, si quid inter quos convenit. Pacta sunt, quae legibus  observanda sunt, hoc modo: Rem ubi pagunt, orat&lt;o&gt;; ni pagunt, in comitio aut in foro ante meridiem cau- sam c&lt;o&gt;icito. Sunt item pacta, quae sine legibus ob- servantur ex convento quae iure praestare dicuntur. His igitur partibus iniuriam demonstrari, ius confir- mari convenit, id quod in absoluta iuridiciali fa- ciundum videtur.  Cum ex conparatione quaeretur, utrum satius fuerit facere, id, quod reus dicat se fecisse, a&lt;n&gt; id, quod accusator dicat oportuisse fieri, primum quaeri con- veniet, utrum fuerit utilius ex contentione, hoc est, utrum &lt;h&gt;on&lt;e&gt;stius, facilius, conducibilius. Deinde opor- tebit quaeri, ipsumne oportuerit iudicare, utrum fuerit utilius, an aliorum fuerit utilius statuendi potestas. Deinde interponetur ab accusatore suspicio ex con-  stitutione coniecturali, qua re putetur non ea ra- tione factum esse, quo melius deteriori anteponeretur, sed in eo dolo malo negotium gestum de aliqua pro- babili causa. Ab defensore contra referatur argu- mentatio coniecturalis, de qua ante dictum est. Deinde quaeretur, potueritne vitari, ne in eum locum veniretur. His sic tractatis accusator utetur loco com- muni in eum, qui inutile utili praeposuerit, cum sta- tuendi non habuerit potestatem. </paragraph>
  </page>
  <page id="31">
    <paragraph>Defensor contra eos, qui aecum censeant rem per- niciosam utili praeponi, utetur loco communi per con- questionem: et simul quaerat ab accusatoribus, ab iudicibus ipsis, quid facturi essent, si in eo loco fuis- sent; et tempus, locum, rem, deliberationem suam po- net ante oculos.  Translatio criminis est, cum ab reo facti causa in aliorum peccatum transfertur. Primum quaeren- dum est, iurene in alium crimen transferatur; deinde spectandum est, aeque magnum sit illud peccatum, quod in alium transferatur, atque illud, quod reus  suscepisse dicatur; deinde, oportueritne in ea re pec- care, in qua alius ante peccarit; deinde, oportueritne iudicium ante fieri; deinde, cum factum iudicium non sit de illo crimine, quod in alium transferatur, opor- teatne de ea re iudicium fieri, quae res in iudicium non devenerit. Locus communis accusatoris contra eum, qui plus censeat vim quam iudicia valere opor- tere. Et ab adversariis percontabitur accusator, quid futurum sit, si idem ceteri faciant, ut de indemnatis supplicia sumant, quod eos idem fecisse dicant. Quid, si ipse accusator idem facere voluisset? Defensor eorum peccati atrocitatem proferet, in quos crimen transferet; rem, locum, tempus ante oculos ponet, ut &lt;i&gt;i, qui audient, existiment, aut non potuisse aut inutile fuisse rem in iudicium venire.  Concessio est, per quam nobis ignosci postula- mus. Ea dividitur in purgationem et deprecationem. Purgatio est, cum consulto a nobis factum nega- mus. Ea dividitur in necessitudinem, fortunam, in- prudentiam. De his partibus primum ostendendum est; deinde ad deprecationem revertendum videtur. Primum considerandum est, num culpa ventum sit in necessitudinem [num culpa veniendi necessitu- dinem fecerit]. Deinde quaerendum est quo modo vis illa vitari potuerit ac levari. Deinde is, qui in ne-  cessitudinem causam conferet, expertusne sit, quid contra facere aut excogitare posset. Deinde, num quae suspiciones ex coniecturali constitutione trahi possint, quae significent id consulto factum esse, quod neces- sario cecidisse dicitur. Deinde, si maxime necessitudo quaepiam fuerit, conveniatne eam satis idoneam cau- sam putari. Si autem i&lt;n&gt;prudentia reus se peccasse dicet, primum quaeretur, utrum potuerit ne- scire an non potuerit; deinde utrum data sit opera, ut sciretur, an non; deinde, utrum casu nescierit an culpa. Nam qui se propter vinum aut amorem aut iracundiam fugisse rationem dicet, is animi vitio vide- bitur nescisse, non inprudentia; quare non inpru- dentia se defendet, sed culpa contaminabit. Deinde coniecturali constitutione quaeretur, utrum scierit an ignoraverit; et considerabitur satisne inprudentia praesidii debeat esse, cum factum esse constet. Cum in fortunam causa confertur et ea re defensor igno- sci reo dicet oportere, eadem omnia videntur conside- randa, quae de necessitudine praescripta sunt. Ete- nim omnes hae tres partes purgationis inter se fini- timae sunt, ut in omnes eadem fere possint adcommo- dari. Loci communis in his causis: accusatoris  contra eum, qui cum peccasse confiteatur, tamen ora- tione iudices demoretur; defensoris, de humanitate, misericordia: voluntatem in omnibus rebus spectari convenire; quae consulto facta non sint, an ea fraude&lt;i&gt; esse non oportere. </paragraph>
  </page>
  <page id="32">
    <paragraph>Deprecatione utemur, cum fatebimur nos pec- casse neque id inprudentes, aut fortuito aut necessario fecisse dicemus: et tamen ignosci nobis postulabimus. Hic ignoscendi ratio quaeritur ex his locis: si plura aut maiora officia quam maleficia videbuntur con- stare; si qua virtus aut nobilitas erit in eo, qui sup- plicabit; si qua spes erit usui futurum, si sine sup- plicio discesserit; si ipse ille supplex mansuetus et misericors in potestatibus ostendetur fuisse; si ea, quae peccavit, non odio neque crudelitate, sed officio et recto studio commotus fecit; si tali de causa aliis quoque ignotum est; si nihil ab eo periculi nobis fu- turum videbitur, si eum missum fecerimus; si nulla aut a nostris civibus aut ab aliqua civitate vitu- peratio ex ea re suscipietur. Loci communis: de hu- manitate, fortuna, misericordia, rerum commutatione. His locis omnibus ex contrario utetur is, qui contra dicet, cum amplificatione et enumeratione peccato- rum.  Haec causa iudicialis fieri non potest, ut in libro primo ostendimus, sed, quod potest vel ad senatum vel ad consilium venire, non visa est supersedenda.   Cum ab nobis crimen removere volemus, aut in rem aut in hominem nostri peccati causam confere- mus. Si causa in hominem conferetur, quae- rendum erit primum, potueritne tantum, quantum reus demonstrabit, is, in quem causa conferetur: et, quone modo aut honeste aut sine periculo potuerit obsisti; si maxime ita sit, num ea re concedi reo conveniat, quod alieno inductu fecerit. Deinde in coniecturalem trahetur controversiam et edisseretur, num consulto factum sit. Si causa in rem quandam confere- tur, et haec eadem fere et omnia, quae de necessitu- dine praecepimus, consideranda erunt. </paragraph>
  </page>
  <page id="33">
    <paragraph>Quoniam satis ostendisse videamur, quibus argu- mentationibus in uno quoque genere causae iudicialis uti conveniret, consequi videtur, ut doceamus, quem- admodum ipsas argumentationes ornate et ab- solute tractare possimus. Nam fere non difficile in- venire, quid sit causae adiumento; difficillimum vero est inventum expolire et expedite pronuntiare. Haec enim res facit, ut neque diutius, quam satis sit, in eisdem locis commoremur, nec eodem identidem revolvamur, neque incoatam argumentationem relinquamus, neque incommode ad aliam deinceps transeamus. Itaque hac ratione et ipse&lt;i&gt; meminisse poterimus, quid quoque loco dixerimus, et auditor cum totius causae tum unius cuiusque argumentationis distributionem percipere et meminisse poterit.   Ergo absolutissima et perfectissima est argumen- tatio ea, quae in quinque partes est distributa: propo- sitionem, rationem, rationis confirmationem, exorna- tionem, conplexionem.  Propositio est, per quam ostendimus summatim, quid sit quod probari volumus.  Ratio est quae causam demonstrat, verum esse id, quod intendimus, brevi subiectione.  Rationis confirmatio est ea, quae pluribus ar- gumentis conroborat breviter expositam rationem.  Exornatio est, qua utimur rei honestandae et conlocupletandae causa, confirmata argumentatione.  Conplexio est, quae concludit breviter, conligens partes argumentationis.  Hisce igitur quinque partibus ut absolutissime uta- mur, hoc modo tractabimus argumentationem: 'Causam ostendemus Ulixi fuisse, quare interfecerit Aiacen. Inimicum enim acerrimum de medio tollere volebat, a quo sibi non iniuria summum periculum metuebat. Videbat illo incolumi se incolumem non futurum; sperabat illius morte se salutem sibi conparare; con- sueverat, si iure non potuerat, iniuria quavis inimico exitium machinari: cui rei mors indigna Palamedi testimonium dat. Ergo et metus periculi hortabatur eum interimere, a quo supplicium verebatur; et consuetudo peccandi maleficii suscipiendi removebat dubitationem. Omnes enim cum minima peccata cum causa sus-  cipiunt, tum vero illa, quae multo maxima sunt ma- leficia, aliquo certo emolumento inducti suscipere conantur. Si multos induxit in peccatum pecuniae spes, si conplures scelere se contaminarunt imperii cupiditate, si multi leve conpendium fraude maxima commutarunt, cui mirum videbitur, istum a maleficio propter acerrimam formidinem non temperasse? Vi- rum fortissimum, integerrimum, inimicitiarum perse- quentissimum, iniuria lacessitum, ira exsuscitatum homo timidus, nocens, conscius sui peccati, insidiosus * * * inimicum incolumem esse noluit: qui tandem hoc mirum videbitur? Nam cum feras bestias videa- mus alacres et erectas vadere, ut alteri bestiae no- ceant, non est incredibile putandum istius quoque animum ferum, crudelem atque inhumanum cupide ad inimici perniciem profectum; praesertim cum in bestiis nullam neque bonam neque malam rationem videamus, in isto plurimas et pessumas rationes sem- per fuisse intellegamus. Si ergo pollicitus sum me daturum causam, qua inductus Ulixes accesserit ad maleficium, et si inimi- citiarum acerrimam rationem et periculi metum inter- cessisse demonstravi, non est dubium quin confitea- tur causam maleficii fuisse.' </paragraph>
  </page>
  <page id="34">
    <paragraph>Ergo absolutissima est argumentatio ea, quae ex quinque partibus constat; sed ea non semper necesse est uti. Est cum conplexione supersedendum est, si res brevis est, ut facile memoria conprehendatur; est  cum exornatio praetermittenda est, si parum locuples ad amplificandum et exornandum res videtur esse. Sin et brevis erit argumentatio et res tenuis aut hu- milis, tum et exornatione et conplexione superseden- dum est.  In omni argumentatione de duabus partibus po- stremis haec, quam exposui, ratio est habenda. Ergo amplissima est argumentatio quinquepertita; brevis- sima est tripertita; mediocris sublata aut exornatione aut conplexione quadripertita.  Duo genera sunt vitiosarum argumentatio- num: unum, quod ab adversario reprehendi potest, id quod pertinet ad causam: alterum, quod tametsi nugatorium est, tamen non indiget reprehensionis. Quae sint, quae reprehensione confutari conveniat, quae tacite contemni atque vitari sine reprehensione, nisi exempla subiecero, intellegere dilucide non po- teris. Haec cognitio vitiosarum argumentationum du- plicem utilitatem adferet. Nam et vitare in argu- mentatione vitium admonebit et ab aliis non vitatum commode reprehendere docebit.  Quoniam igitur ostendimus perfectam et plenam argumentationem ex quinque partibus constare, in una  quaque parte argumentationis quae vitia vitanda sunt consideremus, ut et ipsi ab his vitiis recedere, et ad- versariorum argumentationes hac praeceptione in om- nibus partibus temptare et ab aliqua parte labefactare possimus. </paragraph>
  </page>
  <page id="35">
    <paragraph>Expositio vitiosa est, cum ab aliqua aut a ma- iore parte ad omnes confertur id, quod non necessario est omnibus adtributum; ut si quis hoc modo exponat: 'Omnes, qui in paupertate sunt, malunt maleficio parare divitias, quam officio paupertatem tueri.'  Si qui hoc modo exposuerit argumentationem, ut non curet quaerere, qualis ratio aut rationis confir- matio sit, ipsam facile reprehendemus expositionem, cum ostendemus, id, quod in aliquo paupere inprobo sit, in omnes pauperes falso et iniuria conferri.  Item vitiosa expositio est, cum id, quod raro fit, fieri omnino negatur, hoc modo: 'Nemo potest uno aspectu neque praeteriens in amorem incidere.'  Nam cum nonnemo devenerit in amorem uno aspec- tu, et cum ille neminem dixerit, omnino nihil differt raro id fieri, dummodo aliquando fieri aut posse modo fieri intellegatur.  Item vitiosa expositio est, cum omnes res ostende-  mus nos collegisse et aliquam rem idoneam praeteri- mus, hoc modo: 'Quoniam igitur hominem occisum constat esse, necesse est aut a praedonibus aut ab inimicis occi- sum esse aut abs te, quem ille heredem testamento ex parte faciebat. Praedones in illo loco visi num- quam sunt, inimicum nullum habebat: relinquitur, si neque a praedonibus neque ab inimicis occisus est, quod alteri non erant, alteros non habebat, ut abs te sit interemptus.'  Nam in huiuscemodi expositione reprehensione ute- mur, si quos praeterea quam quos ille conlegerit, po- tuisse suscipere maleficium ostenderimus: velut in hoc exemplo, cum dixerit necesse esse aut a praedonibus aut ab inimicis aut a nobis occisum esse, dicemus: potuisse vel a familia vel a coheredibus nostris. Cum hoc modo illorum conlectionem disturbaverimus, no- bis latiorem locum defendendi reliquerimus. Ergo hoc quoque vitandum est in expositione, ne quando, cum omnia collegisse videamur, aliquam idoneam par- tem reliquerimus. </paragraph>
  </page>
  <page id="36">
    <paragraph>Item vitiosa expositio est, quae constat ex falsa enumeratione, si aut, cum plura sunt, pauciora dica- mus, hoc modo:  'Duae res sunt, iudices, quae omnes ad maleficium inpellant, luxuries et avaritia.'  'Quid amor?' inquiet quispiam, 'quid ambitio? quid religio? quid metus mortis? quid imperii cupidi- tas? quid denique alia permulta?' Item falsa enu- meratio est, cum pauciora sunt et plura dicimus, hoc modo: 'Tres res sunt, quae omnes homines sollicitent, metus, cupiditas, aegritudo.'  Satis enim fuerat dixisse metum, cupiditatem, quo- niam aegritudinem cum utraque re coniunctam esse necesse est.  Item vitiosa expositio est, quae nimium longe repe- titur, hoc modo: 'Omnium malorum stultitia est mater atque ma- teries. Ea parit inmensas cupiditates. Inmensae porro cupiditates infinitae, inmoderatae sunt. Haec pariunt avaritiam. Avaritia porro hominem ad quod vis ma- leficium impellit. Ergo avaritia inducti adversarii nostri hoc in se facinus admiserunt.'  Hic id, quod extremum dictum est, satis fuit ex- ponere, ne Ennium et ceteros po&#xEB;tas imitemur, quibus hoc modo loqui concessum est: Utinam ne in nemore Pelio securibus  Caesae accidissent abiegnae ad terram trabes, Neve inde navis inchoandi exordium Cepisset, quae nunc nominatur nomine Argo, qui&lt;a&gt; Argivi in ea delecti viri Vecti petebant pellem inauratam arietis Colchis, imperio regis Peliae, per dolum: Nam numquam era errans mea domo efferret pedem. Nam hic satis erat dicere, si id modo, quod satis esset, curarent po&#xEB;tae: Utinam ne era errans mea domo efferret pedem. [Medea animo aegro, amore saevo saucia] Ergo hac quoque ab ultimo repetitione in expositioni- bus magnopere supersedendum est. Non enim &#x2020;repre- hensione, sed sicut aliae conplures, * * * sua sponte vitiosa est. </paragraph>
  </page>
  <page id="37">
    <paragraph>Vitiosa ratio est, quae ad expositionem non est  adcommodata vel propter infirmitatem vel propter vanitatem. Infirma ratio est, quae non necessario ostendit ita esse, quemadmodum expositum est, velut apud Plautum: Amicum castigare ob meritam noxiam Inmune est facinus, verum in aetate utile Et conducibile. Haec expositio est. Videamus, quae ratio adferatur: nam ego amicum hodie meum Concastigabo pro commerita noxia. Ex eo, quod ipse facturus est, non ex eo, quod fieri convenit, utile quid sit, ratiocinatur. Vana ratio est, quae ex falsa causa constat, hoc modo: 'Amor fugiendus non est: nam ex eo verissima na- scitur amicitia.'  Aut hoc modo: 'Philosophia vitanda est: adfert enim socordiam atque desidiam.'  Nam hae rationes nisi falsae essent, expositiones quoque earum veras esse confiteremur. Item- que infirma ratio est, quae non necessariam causam adfert expositionis: velut Pacuvius: Fortunam insanam esse et caecam et brutam perhibent philosophi Saxoque instare in globos&lt;o&gt; praedicant volubili:  Id quo saxum inpulerit Fors, eo cadere Fortunam autumant. Caecam ob eam rem esse iterant, quia nihil cernat, quo sese adplicet; Insanam autem esse aiunt, quia atrox, incerta instabilisque sit; Brutam, quia dignum atque indignum nequeat internoscere. Sunt autem alii philosophi, qui contra Fortunam negant Ullam miser&lt;a in aetate esse&gt;: T&lt;emer&gt;itatem esse autumant. Id magis veri simile esse usus rea&lt;p&gt;se experiundo edocet: Velut Orestes modo fuit rex, factu&lt;st&gt; mendicus modo. Naufragio nempe re[m] ergo id f&lt;a&gt;ctum, &lt;hau&gt; Forte aut Fortuna optigit. Nam hic Pacuvius infirma ratione utitur, cum ait ve- rius esse temeritate quam fortuna res geri. Nam utra- que opinione philosophorum fieri potuit, ut is, qui rex fuisset, mendicus factus esset. </paragraph>
  </page>
  <page id="38">
    <paragraph>Item infirma ratio est, cum videtur pro ratione ad-  ferri, sed idem dicit, quod in expositione dictum est, hoc modo: 'Magno malo est hominibus avaritia, idcirco quod homines magnis et multis incommodis conflictantur propter inmensam pecuniae cupiditatem.'  Nam hic aliis verbis idem per rationem dicitur, quod dictum est per expositionem.  Item infirma ratio est, quae minus idoneam, quam res postulat, causam subicit expositionis, hoc modo: 'Utilis est sapientia, propterea quod qui sapientes sunt, pietatem colere consuerunt.' Item: 'Utile est amicos veros habere: habeas enim qui- buscum iocari possis.'  Nam in huiusmodi rationibus non universa neque absoluta, sed extenuata ratione expositio confir- matur.  Item infirma ratio est, quae vel alii expositioni potest adcommodari, ut facit Pacuvius, qui eandem adfert rationem, quare caeca, eandem, quare bruta fortuna dicitur.  In confirmatione rationis multa et vitanda in nostra et observanda in adversariorum oratione sunt vitia proptereaque diligentius consideranda, quod adcurata confirmatio rationis totam vehementissime conprobat argumentationem.  Utuntur igitur studiose&lt;i&gt; in confirmanda ratione du- plici conclusione hoc modo:  Iniuria abs te adficior indigna, pater; Nam si inprobum esse Chrespontem existimas, Cur me huic locabas nuptiis? sin est probus, Cur talem invitam invitum cogis linquere? Quae hoc modo concludentur, aut ex contrario con- vertentur aut ex simplici parte reprehendentur. Ex contrario hoc modo: Nulla te indigna, nata, adficio iniuria. Si probus est, &lt;te&gt; locavi; sin est inprobus, Divortio te liberabo incommodis. Ex simplici parte reprehendetur, se&lt;i&gt; ex duplici con- clusione alterutra pars diluitur, hoc modo: 'Nam si inprobum esse Chrespontem existimas, Cur me huic locabas nuptiis?' 'Duxi probum, Erravi. Post cognovi, et fugio cognitum.' Ergo reprehensio huiusmodi conclusionis duplex est; auctior illa superior, facilior haec posterior ad ex- cogitandum. </paragraph>
  </page>
  <page id="39">
    <paragraph>Item vitiosa confirmatio est rationis, cum ea re, quae plures res significat, abutimur pro certo unius rei signo, hoc modo: 'Necesse est, quoniam pallet, aegrotasse'; aut 'Necesse est peperisse, quoniam sustinet puerum infantem.'   Nam haec sua sponte certa signa non habent: sin cetera quoque similia concurrunt, nonnihil illiusmodi signa adaugent suspicionem.  Item vitiosum est, quod vel in alium vel in eum ipsum, qui dicit&#x2014;quod in adversarium dicit&#x2014;potest convenire, hoc modo: 'Miseri sunt, si uxores ducunt.' 'At tu duxisti alteram.' Item vitiosum est id, quod vulgarem habet defensio- nem, hoc modo: 'Iracundia deductus peccavit aut adulescentia aut amore.'  Huiuscemodi enim deprecationes si probabuntur, inpune maxima peccata dilabentur.  Item vitiosum est, quo&lt;m&gt; id pro certo sumitur quod inter omnes constat, quod etiam nunc in controversia, hoc modo: Eho tu, dii, quibus est potestas motus superum atque inferum, Pacem enim inter sese conciliant, conferunt concordiam. Nam ita pro suo iure hoc exemplo ut&lt;entem&gt; Chrespon- tem Ennius induxit, quasi iam satis certis rationibus ita esse demonstrasset.   Item vitiosum est, quod iam quasi sero atque acto negotio dici videtur, hoc modo: 'In mentem mihi si venisset, Quiritis, non com- misissem, ut in hunc locum res veniret, nam hoc aut hoc fecissem; sed me tum haec ratio fugit.' </paragraph>
  </page>
  <page id="40">
    <paragraph>Item vitiosum est, quo&lt;m&gt; id, quod in aperto delicto positum est, tamen aliqua tegitur defensione, hoc modo: Cum te expetebant omnes, florentissimo Regno reliqui: nunc desertum ab omnibus Summo peri&lt;cl&gt;o sola ut restituam paro.  Item vitiosum est, quod in aliam partem ac dictum sit potest accipi. Id est huiusmodi, ut si quis potens ac factiosus in contione dixerit: 'Satius est uti regibus, quam uti malis legibus.'  Nam et hoc, tametsi rei augendae causa potest sine malitia dici, tamen propter potentiam eius, qui dicit, non dicitur sine atroci suspicione.  Item vitiosum est falsis aut vulgaribus definitioni- bus uti. Falsae sunt huiusmodi, ut si quis dicat iniuriam esse nullam, nisi quae ex pulsatione aut convicio constet. Vulgares sunt, quae nihilo- minus in aliam rem transferri possunt, ut si quis dicat: 'Quadruplator, ut breviter scribam, capitalis est: est enim inprobus et pestifer civis.'   Nam nihilo magis quadruplatoris quam furis, quam sicarii aut proditoris attulit definitionem.  Item vitiosum est pro argumento sumere, quod in disquisitione positum est; ut si quis quem furti arguat et ita dicat, eum esse hominem inprobum, avarum, fraudulentum: ei rei testimonium esse, quod sibi fur- tum fecerit.  Item vitiosum est controversiam controversia dis- solvere, hoc modo: 'Non convenit, censores, istum vobis satis facere, quod ait se non potuisse adesse ita, ut iuratus fuerat. Quid? si ad exercitum non venisset, id&lt;e&gt;mne tribuno militum diceret?' </paragraph>
  </page>
  <page id="41">
    <paragraph>Hoc ideo vitiosum est, quia non expedita aut iudi- cata res, sed inpedita et in simili controversia posita exempli loco profertur.  Item vitiosum est, cum id, de quo summa contro- versia est, parum expeditur et, quasi transactum sit, relinquitur, hoc modo: Aperte fatur dictio, se&lt;i&gt; intellegas: Tali dari arma, qualis qui gessit fuit, Iubet, potiri si studeamus Pergamum. Quem ego me profiteor esse: me est aecum frui Fraternis armis mihique adiudicarier, Vel quod propinquus vel quod virtute aemulus.   Item vitiosum est ipsum sibi in sua oratione dis- sentire et contra atque ante dixerit dicere, hoc modo: Qua causa accusem hunc? tum id exputando evolvere: Nam si veretur, quid eum accuses, qui est probus? Sin inverecundum animi ingenium possidet, Quid autem eum accuses, qui id parvi auditum &lt;ae&gt;stimet? Non incommoda ratione videtur sibi ostendisse, quare non accusaret. Quid postea? quid ait? Nunc ego te ab summo iam detexam exordio.  Item vitiosum est, quod dicitur contra iudicis volun- tatem aut eorum, qui audiunt, si aut partes, quibus illi student, aut homines, quos illi caros habent, laedantur aut aliquo eiusmodi vitio laeditur auditoris voluntas.  Item vitiosum est non omnis res confirmare, quas pollicitus sis in expositione.  Item verendum est, ne de alia re dicatur, cum alia de re controversia sit; inque eiusmodi vitio conside- randum est, ne aut ad rem addatur quid aut quippiam de re detrahatur, aut tota causa mutata in aliam cau- sam derivetur; uti apud Pacuvium Zethus cum Amphione, quorum controversia de musica inducta  disputatione in sapientiae rationem et virtutis utili- tatem consumitur. </paragraph>
  </page>
  <page id="42">
    <paragraph>Item considerandum est, ne aliud accusatoris cri- minatio contineat, aliud defensoris purgatio purget, quod saepe consulto multi ab reo faciunt angustiis causae coacti; ut si quis, cum accusetur ambitu magi- stratum petisse, ab imperatoribus saepe numero apud exercitum * * * donatum esse. Hoc si diligenter in oratione adversariorum observaverimus, saepe depre- hendemus eos de ea re quod dicant non habere.  Item vitiosum est artem aut scientiam aut studium quodpiam vituperare propter eorum vitia, qui in eo studio sunt: veluti qui r&lt;h&gt;etoricam vituperant propter alicuius oratoris vituperandam vitam.  Item vitiosum est ex eo, quia perperam factum con- stet esse, putari ostendi a certo homine factum esse, hoc modo: 'Mortuum deformatum, tumore praeditum, cor- pore decoloratum constat fuisse: ergo veneno ne- catus est.'  Deinde, si sit usque in eo occupatus, ut multi fa- ciunt, venenum datum, vitio non mediocri conflictetur. Non enim factumne sit quaeritur, sed a quo factum sit.  Item vitiosum est in conparandis rebus alteram rem efferre, de re altera mentionem non facere aut negle- gentius disputare: ut si cum conparetur, utrum satius  sit populum frumentum accipere an non accipere, quae commoda sint in altera re vera, curet, enumeret; quae in altera incommoda sint et qua&lt;e&gt; velit depressa, praetereat aut ea, quae minima sint, dicat.  Item vitiosum est in rebus conparandis necesse pu- tari alteram rem vituperari, cum alteram laudes: quod genus, si quaeratur, utris maior honor habendus sit, Albensibus an Vestinis Pennensibus, quod rei p. pop. R. profuerint, et is, qui dicat, alteros laedat. Non enim necesse est, si alteros praeponas, alteros vitu- perare: fieri enim potest, ut, quo&lt;m&gt; alteros magis lau- daris, aliquam alteris partem laudis adtribuas, ne cu- pide depugnasse contra veritatem puteris. </paragraph>
  </page>
  <page id="43">
    <paragraph>Item vitiosum est de nomine et vocabulo contro- versiam struere, quam rem consuetudo optime potest iudicare; velut Sulpicius, qui intercesserat, ne exulis, quibus causam dicere non licuisset, reducerentur, idem posterius inmutata voluntate, cum eandem legem fer- ret, alio se ferre dicebat propter nominum commuta- tionem: nam non exules, sed vi eiectos se reducere aiebat. Proinde quasi id fuisset in controversia, quo illi nomine appellarentur, aut proinde quasi non om-  nes, quibus aqua et igni interdictum est, exules ap- pellentur. Verum illi fortasse ignoscimus, si cum cau- sa fecit; nos tamen intellegamus vitiosum esse in- tendere controversiam propter nominum mutationem.  Quoniam exornatio constat ex similibus et exem- plis et amplificationibus et rebus iudicatis et ce- teris rebus, quae pertinent ad exaugendam et con- locupletandam argumentationem, quae sint his rebus vitia, consideremus.  Simile vitiosum est, quod de aliqua parte dissi- mile est, nec habet parem rationem conparationis, aut sibi ipsi obest qui adfert.  Exemplum vitiosum est, si aut falsum est, ut re- prehendatur, aut inprobum, ut non sit imitandum, aut maius aut minus, quam res postulat.  Res iudicata vitiose proferetur, si aut dissimili de re proferetur, aut de ea re, qua de controversia non est, aut inproba, aut eiusmodi, ut aut plures aut magis idoneae res iudicatae ab adversariis proferri possint.  Item vitiosum est id, quod adversarii factum esse confiteantur, de eo argumentari et planum facere fac- tum esse; nam id augeri oportet. </paragraph>
  </page>
  <page id="44">
    <paragraph>Item vitiosum est id augere, quod convenit docere,  hoc modo: ut si quis quem arguat hominem occidisse et, antequam satis idoneas argumentationes attulerit, augeat peccatum et dicat nihil indignius esse quam hominem occidere. Non enim, utrum indignum sit an non, sed, factumne sit, quaeritur.  Conplexio vitiosa est, quae non, quod quique primum dictum est, primum conplectitur; et quae non breviter concluditur; et quae non ex enumera- tione certum et constans aliquid relinquit, ut intelle- gatur, quid propositum in argumentatione sit, quid deinde ratione, quid &lt;rationis&gt; confirmatione, quid tota argumentatione demonstratum.  Conclusiones, quae apud Graecos epilogi no- minantur, tripertitae sunt. Nam constant ex enume- ratione, amplificatione, et conmiseratione.  Quattuor locis uti possumus conclusionibus: in principio, secundum narrationem, secundum firmis- simam argumentationem, in conclusione.  Enumeratio est, per quam colligimus et com- monemus, quibus de rebus verba fecerimus, breviter, ut renovetur, non redintegretur oratio: et ordine, ut quicquid erit dictum, referemus, ut auditor, si me- moriae mandaverit, ad idem, quod ipse meminerit,  reducatur. Item curandum est, ne aut ab exordio aut narratione repetatur orationis enumeratio. Ficta enim et dedita opera conparata oratio videbitur esse artificii significandi, ingenii venditandi, memoriae ostendendae causa. Quapropter initium enumerationis sumendum est a divisione. Dein ordine breviter ex- ponendae res sunt, quae tractatae erunt in confirma- tione et confutatione. </paragraph>
  </page>
  <page id="45">
    <paragraph>Amplificatio est res, quae per locum communem instigationis auditorum causa sumitur. Loci communis ex decem praeceptis commodissume sumentur adau- gendi criminis causa.  Primus locus sumitur ab auctoritate, cum comme- moramus, quantae curae ea res fuerit diis inmortali- bus aut maioribus nostris, regibus, civitatibus, nationi- bus, hominibus sapientissimis, senatui; item maxime, quo modo de his rebus legibus sanctum sit.  Secundus locus est, cum consideramus, illae res,  de quibus criminamur, ad quos pertineant: utrum ad omnes, quod atrocissimum est; an ad superiores, quod genus &lt;i&gt;i sunt, a quibus auctoritatis locus communis sumitur; an ad pares, hoc est, in isdem partibus animi, corporis, fortunarum positos; an ad inferiores, qui his omnibus rebus antecelluntur.  Tertius locus est, quo percontamur, quid sit even- turum, si omnibus idem concedatur; et ea re neglecta ostendemus quid periculorum atque incommodorum consequatur.  Quartus locus est, quo demonstratur, si huic sit permissum, multos alacriores ad maleficium futu- ros, quod adhoc expectatio iudicii remoratur.  Quintus locus est, qu&lt;o&gt;m ostendimus, si semel aliter iudicatum sit, nullam rem fore, quae incommodo me- deri aut erratum iudi&lt;c&gt;um corrigere possit. Quo in loco  non incommodum erit uti ceterarum rerum conpara- tione, ut ostendamus alias res posse aut vetustate sedari aut consilio corrigi, huius rei aut leniendae aut corrigendae nullam rem adiumento futuram. </paragraph>
  </page>
  <page id="46">
    <paragraph>Sextus est locus, qu&lt;o&gt;m ostendimus et consulto fac- tum, et dicimus voluntario facinori nullam esse ex- cusationem, inprudentiae [et] iustam deprecationem paratam.  Septimus locus est, quo ostendimus taetrum faci- nus, crudele, nefarium, tyrannicum esse: quod genus iniuria mulierum, aut earum rerum aliquid, quarum rerum causa bella suscipiuntur et cum hostibus de vita dimicatur.  Octavus locus est, quo ostendimus non vulgare, sed singulare esse maleficium, spurcum, nefarium, in- usitatum: quo maturius et atrocius vindicandum est.  Nonus locus constat ex peccatorum con- paratione, quasi cum dicemus maius esse maleficium stuprare ingenuum quam sacrum legere quod alterum propter egestatem, alterum propter intemperantem superbiam fiat.   Decimus locus est, per quem omnia, quae in negotio gerundo acta sunt quaeque rem consequi solent, ex- putamus acriter et criminose et diligenter, ut agi res et geri negotium videatur rerum consequentium enu- meratione.  Misericordia commovebitur auditoribus, se&lt;i&gt; va- riam fortunarum commutationem dicemus: si osten- demus, in quibus commodis fuerimus quibusque in- commodis simus, conparatione: si, quae nobis futura sint, nisi causam optinuerimus, enumerabimus et ostendemus: si supplicabimus et nos sub eorum, quo- rum misericordiam captabimus, potestatem subicie- mus: si, quid nostris parentibus, liberis, ceteris ne- cessariis casurum sit propter nostras calamitates, ape- riemus, et simul ostendemus illorum nos sollicitudine et miseria, non nostris incommodis dolere: si de cle- mentia, humanitate, misericordia nostra, qua in alios usi sumus, aperiemus: si nos semper aut diu in malis fuisse ostendemus: si nostrum fatum aut fortunam conqueremur: si animum nostrum fortem, patientem incommodorum ostendemus futurum. Conmisera- tionem brevem esse oportet. Nihil enim lacrima citius arescit.  Fere locos obscurissimos totius artificii tractavi- mus in hoc libro; quapropter huic volumini modus  hic sit: reliquas praeceptiones, quoad videbitur, in tertium librum transferemus. Haec si, ut conquisite conscripsimus, ita tu diligenter et nobiscum et sine nobis considerabis, et nos industriae fructus ex tua conscientia capiemus, et tute nostram diligentiam lau- dabis, tua perceptione laetabere: tu scientior eris prae- ceptorum artificii, nos alacriores ad relicum persol- vendum. Verum haec futura satis scio; te enim non ignoro. Nos deinceps ad cetera praecepta transeamus, ut, quod libentissime faciamus, tuae rectissimae volun- tati morem geramus.</paragraph>
  </page>
  <page id="47">
    <paragraph>LIBER TERTIUS  Ad omnem iudicialem causam quemadmodum conveniret inventionem rerum adcommodari, satis abundanter arbitror superioribus libris demonstratum. Nunc earum rationem rerum inveniendarum, quae per- tinebant ad causas deliberativas et demon- strativas, in hunc librum transtulimus,  ut omnis inveniundi praeceptio tibi quam pri- mum persolveretur. Reliquae quattuor partes erant artificii. De tribus partibus in hoc libro dictum est: dispositione, pronuntiatione, memoria. De elocutione, quia plura dicenda videbantur, in quarto libro conscribere malu- imus, quem, ut arbitror, tibi librum celeriter abso- lutum mittemus, ne quid tibi r&lt;h&gt;etoricae artis deesse possit. Interea prima quaeque et nobiscum, cum voles, et interdum sine nobis legendo consequere, ne quid inpediare, quin ad hanc utilitatem pariter nobis- cum progredi possis. Nunc tu fac attentum te prae- beas: nos proficisci ad instituta pergemus. </paragraph>
  </page>
  <page id="48">
    <paragraph>Deliberationes partim sunt eiusmodi, ut quae- ratur, utrum potius faciendum sit; partim eiusmodi, ut, quid potissimum faciendum sit, consideretur. Utrum potius, hoc modo: Kartago tollenda an relin- quenda videatur. Quid potissimum, hoc pacto: ut si Hannibal consultet, qu&lt;o&gt;m ex Italia Kartaginem ar- cessatur, an in Italia remaneat, an domum redeat, an in Aegyptum profectus occupet Alexandriam.  Item deliberationes partim ipsae propter se con- sultandae sunt, ut si deliberet senatus, captivos ab hostibus redimat, an non; partim propter aliquam extraneam causam veniunt in deliberationem et con- sultationem, ut si deliberet senatus [bello Italico], sol- vatne legibus Scipionem, ut eum liceat ante tempus consulem fieri; partim et propter se sunt delibe-  randae et magis propter extraneam causam veniunt in consultationem, ut si deliberet senatus bello Italico, sociis civitatem det, an non.  In quibus causis rei natura faciet deliberationem, omnis oratio ad ipsam rem adcommodabitur; in qui- bus extranea causa conficiet deliberationem, in his ea ipsa causa erit adaugenda aut deprimenda.  Omnem orationem eorum, qui sententiam dicent, finem sibi conveniet utilitatis proponere, ut om- nis eorum ad eam totius orationis ratio conferatur.  Utilitas in duas partes in civili consultatione di- viditur: tutam, honestam.  Tuta est, quae conficit instantis aut consequentis periculi vitationem qualibet ratione. Haec tribuitur in vim et dolum, quorum aut alterum separatim aut utrumque sumemus coniuncte. </paragraph>
  </page>
  <page id="49">
    <paragraph>Vis decernitur per exercitus, classes, arma, tor- menta, evocationes hominum et alias huiusmodi res.  Dolus consumitur in pecunia, pollicitatione, dissi- mulatione, maturatione, mentitione et ceteris rebus de quibus magis idoneo tempore loquemur, si quando de re militari aut de administratione rei p. scribere velimus.   Honesta res dividitur in rectum et laudabile.  Rectum est, quod cum virtute et officio fit. Id dividitur in prudentiam, iustitiam, fortitudinem, mo- destiam.  Prudentia est calliditas, quae ratione quadam po- test dilectum habere bonorum et malorum. Dicitur item prudentia scientia cuiusdam artificii: item ap- pellatur prudentia rerum multarum memoria et usus conplurium negotiorum.  Iustitia est aequitas ius uni cuique rei tribuens pro dignitate cuiusque.  Fortitudo est rerum magnarum adpetitio et re- rum humilium contemptio et laboris cum utilitatis ratione perpessio.  Modestia est in animo continens moderatio cu- piditatem.  Prudentiae partibus utemur in dicendo, si com- moda cum incommodis conferemus, cum alterum se- qui, vitare alterum cohortemur; aut si qua in re co- hortabimur aliquid, cuius rei aliquam disciplinam [scientiam] poterimus habere, quo modo aut qua quid- que ratione fieri oporteat; aut si suadebimus quip- piam, cuius rei gestae aut praesentem aut auditam memoriam poterimus habere: qua in re facile id, quod velimus, exemplo allato persuadere possumus. </paragraph>
  </page>
  <page id="50">
    <paragraph>Iustitiae partibus utemur, si aut innocentium aut  supplicium misereri dicemus oportere; si ostendemus bene merentibus gratiam referre convenire; si demon- strabimus ulcisci male meritos oportere; si fidem ma- gnopere censebimus conservandam; si leges et mores civitatis egregie dicemus oportere servari; si socie- tates atque amicitias studiose dicemus coli convenire; si, quod ius in parentis, deos, patriam natura con- paravit, id religiose colendum demonstrabimus; si ho- spitia, clientelas, cognationes, adfinitates caste colenda esse dicemus; si nec pretio nec gratia nec periculo nec simultate a via recta ostendemus deduci oportere; si dicemus in omnibus aequabile ius statui convenire. His atque huiusmodi partibus iustitiae si quam rem in contione aut in consilio faciendam censebimus, iu- stam esse ostendemus, contrariis iniustam. Ita fiet, ut isdem locis et ad suadendum et ad dissuadendum simus conparati.  Sin fortitudinis retinendae causa faciendum esse dicemus, ostendemus res magnas et celsas sequi et appeti oportere; et item res humiles et indignas viris fortibus * * * vel viros fortes propterea contemnere oportere nec idoneas dignitate sua iudicare. Item ab nulla re honesta periculi aut laboris magnitudine de- duci oportere; antiquiorem mortem turpitudine ha- berei; nullo dolore cogi, ut ab officio recedatur; nul- lius pro rei veritate metuere inimicitias; quodlibet pro patria, parentibus, hospitibus, amicis, &lt;i&gt;is rebus, quas  iustitia colere cogit, adire periculum et quemlibet sus- cipere laborem.  Modestiae partibus utemur, si nimias libidines honoris, pecuniae, similium rerum vituperabimus; si unam quamque rem certo naturae termino definiemus; si, quoad cuique satis sit, ostendemus, nimium pro- gredi dissuadebimus, modum uni cuique rei statuemus. </paragraph>
  </page>
  <page id="51">
    <paragraph>Huiusmodi partes sunt virtutis amplificandae, si suadebimus, omnibus verbis adtenuandae, si ab his dehortabimur, ut haec adtenuentur quae supra demonstravi. Nam nemo erit, qui censeat a virtute re- cedendum; verum aut res non eiusmodi dicatur esse, ut virtutem possimus egregiam experiri, aut in con- trariis potius rebus quam in his virtus constare, quae ostendantur. Item, si quo pacto poterimus, quam is, qui contra dicet, iustitiam vocabit, nos demonstra- bimus ignaviam esse et inertiam, ac pravam liberali- tatem; quam prudentiam appellarit, ineptam et garru- lam et odiosam scientiam esse dicemus; quam ille modestiam dicet esse, eam nos inertiam et dissolu- tam neglegentiam esse dicemus; quam ille fortitu- dinem nominarit, eam nos gladiatoriam et inconside- ratam appellabimus temeritatem.  Laudabile est, quod conficit honestam et prae- sentem et consequentem commemorationem. Hoc nos eo separavimus a recto, non quod hae quat&lt;t&gt;uor par- tes, quae subiciuntur sub vocabulum recti, hanc ho-  nestatis commemorationem dare non soleant; sed quamquam ex recto laudabile nascitur, tamen in di- cendo seorsum tractandum est hoc ab illo: neque enim solum laudis causa rectum sequi convenit, sed si laus consequitur, duplicatur recte&lt;i&gt; adpetendi voluntas. Cum igitur erit demonstratum rectum esse, laudabile esse demonstrabimus aut ab idoneis hominibus&#x2014;ut si qua res honestiori ordine&lt;i&gt; placeat, quae a deteriore ordine inprobetur&#x2014;aut quibus sociis aut omnibus civibus, exteris nationibus, posterisque nostris. </paragraph>
  </page>
  <page id="52">
    <paragraph>Cum huiusmodi divisio sit locorum in consulta- tione, breviter aperienda erit totius tractatio causae.  Exordiri licebit vel a principio vel ab insinua- tione vel isdem rationibus, quibus in iudiciale&lt;i&gt; causa.  Si cuius rei narratio incidet, eadem ratione narrari oportebit.  Quoniam in huiusmodi causis finis est utilitas et ea dividitur in rationem tutam atque honestam, si utrumque poterimus ostendere, utrumque pollicebimur nos in dicendo demonstraturos esse; si alterum eri- mus demonstraturi, simpliciter quid dicturi sumus, ostendemus. At si nostram rationem tutam esse dice- mus, divisione utemur in vim et consilium. Nam quod in docendo rei dilucidae magnificandae causa dolum appellavimus, id in dicendo honestius consi-  lium appellabimus. Si rationem nostrae sententiae rectam esse dicemus et omnes partes recte&lt;i&gt; incident, quadripertita divisione utemur: si non incident, quot erunt, tot exponemus in dicendo.  Confirmatione et confutatione utemur, no- stris locis, quos ante ostendimus, confirmandis, con- trariis confutandis. Argumentationis artificiose trac- tandae ratio de secundo libro petetur. Sed si acciderit, ut in consultatione alteri ab tuta ra- tione, alteri ab honesta sententia sit, ut in delibera- tione eorum qui a Poeno circumsessi deliberant, quid agant, qui tutam rationem sequi suadebit, his locis utetur: nullam rem utiliorem esse incolumitate; vir- tutibus uti neminem posse, qui suas rationes in tuto non conlocarit; ne deos quidem esse auxilio is, qui se inconsulto in periculum mittant; honestum nihil oportere existimari, quod non salutem pariat. Qui tutae rei praeponet rationem honestam, his locis utetur: virtutem nullo tempore relinquendam; vel do- lorem, si is timeatur, vel mortem, si ea formidetur, dedecore et infamia leviorem esse; considerare, quae sit turpitudo consequtura: at non inmortalitatem ne- que aeternam incolumitatem consequi, nec esse ex- ploratum illo vitato periculo nullum in aliud peri-  culum venturum; virtute&lt;i&gt; vel ultra mortem profi- cisci esse praeclarum; fortitudini fortunam quoque esse adiumento solere; eum tute vivere, qui honeste vivat, non, qui in praesentia incolumis, et eum, qui turpiter vivat, incolumem in perpetuum esse non posse. </paragraph>
  </page>
  <page id="53">
    <paragraph>Conclusionibus fere similibus in his et in iudi- cialibus causis uti solemus, nisi quod his maxime conducit quam plurima rerum ante gestarum exempla proferre.  Nunc ad demonstrativum genus causae tran- seamus. Quoniam haec causa dividitur in laudem et vituperationem, quibus ex rebus laudem constitueri- mus, ex contrariis rebus erit vituperatio conparata. Laus igitur potest esse rerum externarum, corporis, animi.  Rerum externarum sunt ea, quae casu aut for- tuna secunda aut adversa accidere possunt: genus, educatio, divitiae, potestates, gloriae, civitas, amici- tiae, et quae huiusmodi sunt et quae his contraria.  Corporis sunt ea, quae natura corpori adtribuit commoda aut incommoda: velocitas, vires, dignitas, valetudo, et quae contraria sunt.   Animi sunt ea, quae consilio et cogitatione nostra constant: prudentia, iustitia, fortitudo, modestia, et quae contraria sunt. Erit igitur haec confirmatio et confutatio nobis in huiusmodi causa.  Principium sumitur aut ab nostra aut ab eius, de quo loquemur, aut ab eorum, qui audient, persona aut ab re. Ab nostra, si laudabimus: aut officio facere, quod causa necessitudinis intercedat; aut stu- dio, quod eiusmodi virtute sit, ut omnes commemo- rare debeant velle, quod rectum sit; aut ex aliorum laude ostendere, qualis ipsius animus sit. Si vi- tuperabimus: aut merito facere, quod ita tractati su- mus; aut studio, quod utile putemus esse ab omnibus unicam malitiam atque nequitiam cognosci; aut quod placeat ostendi, quod nobis placeat, ex aliorum vitu- peratione. Ab eius persona, de quo loque- mur, si laudabimus: vereri nos, ut illius facta verbis consequi possimus; omnes homines illius virtutes praedicare oportere; ipsa facta omnium laudatorum eloquentiam anteire. Si vituperabimus, ea, quae videmus contrarie paucis verbis commutatis dici posse, dicemus, ut paulo supra exempli causa demonstratum est. Ab auditorum per- sona, si laudabimus: quoniam non apud ignotos  laudemus, nos monende&lt;i&gt; causa pauca dicturos; aut si erunt ignoti, ut talem virum velint cognoscere, pete- mus: quoniam in eodem virtutis studio sint, apud quos laudemus, atque ille, qui laudatur, fuerit aut sit, sperare nos facile iis, quibus velimus, huius facta pro- baturos. Contraria vituperatio: quoniam norint, pauca de nequitia eius dicturos; quod si ignorent, petemus, uti gnoscant, uti malitiam vitare possint: quoniam dissimiles sint, qui audiant, atque ille, qui vituperatur, sperare eos illius vitam vehementer in- probaturos. Ab rebus ipsis: incertos esse, quid potissimum laudemus; vereri, ne, cum multa dixeri- mus, plura praetereamus, et quae similes sententias habebunt; quibus sententiis contraria sumuntur a vi- tuperatione. </paragraph>
  </page>
  <page id="54">
    <paragraph>Principio tractato aliqua harum, quas ante commemoravimus, ratione, narratio non erit ulla, quae necessario consequatur; sed si qua inciderit, qu&lt;o&gt;m aliquod factum eius, de quo loquemur, nobis narrandum sit cum laude aut vituperatione, praecep- tio narrandi de primo libro repetetur.  Divisione hac utemur: exponemus, quas res lau- daturi sumus aut vituperaturi; deinde, ut quaeque, quove tempore res erit gesta, ordine dicemus, ut, quid quamque tute cauteque egerit, intellegatur. Sed  exponere oportebit animi virtutes aut vitia; deinde commoda aut incommoda corporis aut rerum exter- narum, quomodo ab animo tractata sunt, demonstrare. Ordinem hunc adhibere in demonstranda vita debe- mus: ab externis rebus: genus: in laude, quibus maioribus natus sit; si bono genere, parem aut excel- siorem fuisse; si humili genere, ipsum in suis, non in maiorum virtutibus habuisse praesidium; in vitu- peratione, si bono genere, dedecori maioribus fuisse; si malo, tamen his ipsis detrimento fuisse. Edu- catio: in laude, * * * honeste in bonis disciplinis totius pueritiae fuerit; in vituperatione * * * &lt;De&gt;inde tran&lt;s&gt;ire oportet ad corporis commoda: natura si sit dignitas atque forma, laude&lt;i&gt; fuisse eam, non quemadmodum ceteris detrimento atque dedecori; si vires atque velocitas egregia, honestis haec exerci- tationibus et industriis dicemus conparata; si vale- tudo perpetua, diligentia et temperantia cupiditatum; in vituperatione, si erunt haec corporis commoda, de his usum dicemus, quae casu et natura tamquam qui-  libet gladiator habuerit; si non erunt, praeter formam omnia ipsius culpa et intemperantia &lt;a&gt;fuisse dicemus. Deinde revertemur ad extraneas res, et in his animi virtutes aut vitia quae fuerint, considerabi- mus; divitiae an paupertas fuerit, et quae potesta&lt;te&gt;s, quae gloriae, quae amicitiae, quae inimicitiae, et quid fortiter inimicitiis gerundis fecerit; cuius causa sus- ceperit inimicitias; qua fide, benivolentia, officio ges- serit amicitias; in divitiis qualis aut paupertate cuius- modi fuerit; quemadmodum habuerit in potestatibus gerundis animum. Si interierit, cuiusmodi mors eius fuerit, cuiusmodi res mortem eius sit consecuta. Ad omnes autem res, in quibus animus hominis maxime consideratur, illae quattuor animi virtutes erunt ad- commodandae; ut, si laudemus, aliud iuste, aliud for- titer, aliud modeste, et aliud prudenter factum esse dicamus; si vituperabimus, aliud iniuste, aliud inmodeste, aliud ignave, aliud stulte factum praedice- mus. Perspicuum est iam nimirum ex hac dis- positione, quemadmodum sit tractanda tripertita di- visio laudis et vituperationis, si illud etiam adsump- serimus, non necesse esse nos omnes has partes in laudem aut in vituperationem transferre, propterea quod saepe ne incidunt quidem, saepe ita tenuiter incidunt, ut non sint necessaria dictu. Quapropter eas partes, quae firmissimae videbuntur, legere oportebit. </paragraph>
  </page>
  <page id="55">
    <paragraph>Conclusionibus brevibus utemur, enumera-  tione ad exitum causae; in ipsa causa crebras et breves amplificationes interponemus per locos com- munis.  Nec hoc genus causae, eo quod raro accidit in vita, neglegentius commendandum est: neque enim id quod potest accidere, ut faciendum sit aliquando, non opor- tet velle quam adcommodatissime posse facere; et si separatim haec causa minus saepe tractatur, at in iudicialibus et in deliberativis causis saepe magnae partes versantur laudis aut vituperationis. Quare in hoc quoque causae genere nonnihil industriae con- sumendum putemus. Nunc, absoluta a nobis difficil- lima parte rhetoricae, hoc est inventione perpolita atque omne causae genus adcommodata, tempus est ad ceteras partes proficisci. Deinceps igitur de dis- positione dicemus.  Quoniam DISPOSITIO est, per quam illa, quae in- venimus, in ordinem redigimus, ut certo quidquid loco pronuntietur, videndum est, cuiusmodi rationem in disponendo habere conveniat. Genera dispositionum sunt duo: unum ab institutione artis profectum, al- terum ad casum temporis adcommodatum.  Ex institutione artis disponemus, cum sequemur eam praeceptionem, quam in primo libro expo- suimus, hoc est, ut utamur principio, narratione, di-  visione, confirmatione, confutatione, conclusione; et ut hunc ordinem, quemadmodum praeceptum est ante, in dicendo sequamur. Item ex institutione artis non modo totas causas per orationem, sed sin- gulas quoque argumentationes disponemus, quemad- modum in libro secundo docuimus: in expo- sitionem, rationem, confirmationem rationis, exorna- tionem, conclusionem. Haec igitur duplex dispo- sitio est: una per orationes, altera per argumenta- tiones, ab institutione artis profecta. </paragraph>
  </page>
  <page id="56">
    <paragraph>Est autem alia dispositio, quae, cum ab ordine arti- ficioso recedendum est, oratoris iudicio ad tempus adcommodatur; ut si ab narratione dicere incipiamus aut ab aliqua firmissima argumentatione aut littera- rum aliquarum recitatione; aut si secundum principium confirmatione utamur, deinde narratione aut si quam eiusmodi permutationem ordinis faciemus; quorum nihil, nisi causa postulat, fieri oportebit. Nam si vehe- menter aures auditorum optunsae videbuntur atque animi defatigati ab adversariis multitudine verborum, commode poterimus principio supersedere, exordiri causam aut a narratione aut aliqua firma argumen- tatione. Deinde, si commodum erit, quod non semper necesse est, ad principii sententiam reverti licebit. Si causa nostra magnam difficultatem videbitur habere, ut nemo aequo animo principium possit audire, ab  narratione cum inceperimus, ad principii sententiam revertemur. Si narratio parum probabilis, exordiemur ab aliqua firma argumentatione. His commutationibus et translationibus saepe uti necesse est, cum ipsa res artificiosa dispositionem artificiose commutare cogit.  In confirmatione et confutatione argumentationum dispositiones huiusmodi convenit habere: firmissimas argumentationes in primis et in postremis causae par- tibus conlocare; mediocris et neque inutiles ad dicen- dum neque necessarias ad probandum, quae, si sepa- ratim ac singulae dicantur, infirmae sint, cum ceteris coniunctae firmae et probabiles fiunt, interponi [in medio conlocari] oportet. Nam et statim re narrata expectat animus auditoris, se&lt;i&gt; qua re causa confirmari possit&#x2014;quapropter continuo firmam aliquam oportet inferre argumentationem&#x2014;: et, reliqua, quoniam nu- perrime dictum facile memoriae mandatur, utile est, cum dicere desinamus, recentem aliquam relinquere in animis auditorum bene firmam argumentationem. Haec dispositio locorum, tamquam instructio militum, facillime in dicendo, sicut illa in pugnando, parere poterit victoriam. </paragraph>
  </page>
  <page id="57">
    <paragraph>PRONUNTIATIONEM multi maxime utilem oratori  dixerunt esse et ad persuadendum plurimum valere. Nos quidem unum de quinque rebus plurimum posse non facile dixerimus, nec egregie magnam esse utili- tatem in pronuntiatione audacter confirmaverimus. Nam commodae inventiones et concinnae verborum elocutiones et partium causae artificiosae disposi- tiones et horum omnium diligens memoria sine pro- nuntiatione non plus, quam sine his rebus pronuntiatio sola valere poterit. Quare, et quia nemo de ea re diligenter scripsit&#x2014;nam omnes vix posse putarunt de voce et vultu et gestu dilucide scribi, cum eae res ad sensus nostros pertinerent&#x2014;et quia magnopere ea pars a nobis ad dicendum conparanda est, non neglegenter videtur tota res consideranda.  Dividitur igitur pronuntiatio in vocis figuram et in corporis motum. Figura vocis est ea, quae suum quendam possidet habitum ratione et industria con- paratum. Ea dividitur in tres partes: magnitudi- nem, firmitudinem, mollitudinem.  Magnitudinem vocis maxime conparat natura, non- nihil auget, sed maxime amplificat a&lt;d&gt;curatio.  Firmitudinem vocis maxime conparat &lt;cura&gt;, non- nihil adauget et maxime conservat exercitatio imi- tationis.  Mollitudinem vocis, hoc est, ut eam torquere in di- cendo nostro commodo possimus, maxime faciet exer- citatio declamationis.   Quapropter de magnitudine vocis et firmitudinis parte, quoniam altera natura paritur, altera cura con- paratur, nihil nos adtinet commonere, nisi ut ab &lt;i&gt;is, qui non inscii sunt eius artificii, ratio curandae vocis petatur. De ea parte firmitudinis, quae conser- vatur ratione declamationis, et de mollitudine vocis, quae maxime necessaria est oratori, quoniam ea quo- que moderatione declamationis conparatur, dicendum videtur. </paragraph>
  </page>
  <page id="58">
    <paragraph>Firmam ergo maxime poterimus in dicendo vocem conservare, si quam maxime sedata et depressa voce principia dicemus. Nam laeditur arteria, si, antequam voce lene&lt;i&gt; permulsa est, acri clamore completur.  Et intervallis longioribus uti convenit: recreatur enim spiritu vox et arteriae reticendo adquiescunt.  Et in continuo clamore remittere et ad sermonem transire oportet: commutationes enim faciunt, ut nullo genere vocis effuso in omni voce integri simus.  Et acutas vocis exclamationes vitare debemus: ictus enim fit et vulnus arteriae acuta atque attenuata nimis adclamatione, et qui splendor est vocis, con- sumitur uno clamore universus.  Et uno spiritu continenter multa dicere in extrema convenit oratione: fauces enim calefiunt et arteriae  conplentur et vox, quae tractata varie est, reducitur in quendam sonum aequabilem atque constantem.  Qua&lt;m&gt; saepe rerum naturae gratia quaedam iure debetur! velut accidit in hac re. Nam quae dicimus ad vocem servandam prodesse, eadem a&lt;d&gt;tinent ad suavitudinem pronuntiationis, ut, quod nostrae voci prosit, idem voluntati auditoris probetur.  Utile est ad firmitudinem sedata vox in principio. Quid insuavius quam clamor in exordio causae?  Intervalla vocem confirmant; eadem sententias con- cinniores divisione reddunt et auditori spatium cogi- tandi relinquunt.  Conservat vocem continui clamoris remissio: et auditorem quidem varietas maxime delectat, cum ser- mone animum retinet aut exsuscitat clamore.  Acuta exclamatio vocem volnerat; eadem laedit auditorem: habet enim quiddam inliberale et ad mu- liebrem potius vociferationem quam ad virilem digni- tatem in dicendo adcommodatum. </paragraph>
  </page>
  <page id="59">
    <paragraph>In extrema oratione continens vox remedio est voci. Quid? haec eadem nonne animum vehementissime calefacit auditoris in totius conclusione causae?  Quoniam [res] igitur eadem vocis firmitudini et pronuntiationis suavitudini prosunt, de utraque re si- mul erit in praesentia dictum, de firmitudine, quae  visa sunt, de suavitudine, quae coniuncta fuerunt: cetera suo loco paulo post dicemus.  Mollitudo igitur vocis, quoniam omnis ad rhe- toris praeceptionem pertinet, diligentius nobis con- sideranda est. Eam dividimus in sermonem, conten- tionem, amplificationem.  Sermo est oratio remissa et finitima cotidianae lo- cutioni.  Contentios&lt;t&gt; oratio acris et ad confirmandum et ad confutandum adcommodata.  Amplificatio est oratio, quae aut in iracundiam in- ducit aut ad misericordiam trahit auditoris animum.  Sermo dividitur in partes qua&lt;t&gt;tuor: dignitatem, de- monstrationem, narrationem, iocationem.  Dignitas est oratio cum aliqua gravitate et vocis remissione.  &lt;Demonstratio est&gt; oratio, quae docet remissa voce, quomodo quid fieri potuerit aut non potuerit.  Narratio est rerum gestarum aut proinde ut ge- starum expositio.  Iocatio est oratio, quae ex aliqua re risum pu- dentem et liberalem potest conparare.  Contentio dividitur in continuationem et in distri- butionem. </paragraph>
  </page>
  <page id="60">
    <paragraph>Continuatio est orationis enuntiandae a&lt;d&gt;cele- ratio clamosa.  Distributio est in contentione oratio frequens cum raris et brevibus intervallis acri vociferatione.  Amplificatio dividitur in cohortationem et conque- stionem.   Cohortatio est oratio, quae aliquod peccatum amplificans auditorem ad iracundiam adducit.  Conquestio est oratio, quae incommodorum am- plificatione animum auditoris ad misericordiam per- ducit.  Quoniam igitur mollitudo vocis in tres partes di- visa est, et eae partes ipsae sunt in octo partes alias distributae, harum octo partium, quae cuiusque idonea pronuntiatio sit, demonstrandum videtur.  Sermo cum est in dignitate, plenis faucibus quam sedatissuma et depressissuma voce uti con- veniet; ita tamen, ut ne ab oratoria consuetudine ad tragicam transeamus.  Cum autem est in demonstratione, voce pau- lolum attenuata crebris intervallis et divisionibus oportet uti, ut in ipsa pronuntiatione eas res, quas demonstrabimus, inserere atque insecare videamur in animis auditorum.  Cum autem est sermo in narratione, vocum va- rietates opus sunt, ut, quo quidque pacto gestum sit, ita narrari videatur. Strenue quod volumus osten- dere factum: celeriuscule dicemus; at aliud otiose: retardabimus. Deinde modo acriter, tum clementer, maeste, hilare in omnes partes commutabimus ut verba item pronuntiationem. Si qua inciderint in nar-  rationem dicta, rogata, responsa, si quae admirationes de quibus nos narrabimus, diligenter animum adverte- mus, ut omnium personarum sensus atque animos voce exprimamus. </paragraph>
  </page>
  <page id="61">
    <paragraph>Sin erit sermo in iocatione, leviter tremibunda voce, cum parva significatione risus, sine ulla suspi- cione nimiae cachinnationis leniter oportebit ab ser- mone serio torquere &lt;verba&gt; ad liberalem iocum [vo- cem].  Cum autem contendere oportebit, quoniam id aut per continuationem aut per distributionem facien- dums&lt;t&gt;, in continuatione, adaucto mediocriter sono vocis, verbis continuandis vocem quoque augere opor- tebit et torquere sonum et celeriter cum clamore verba conficere, ut vim volubilem orationis vociferatio con- sequi possit.  In distributione vocis ab imis faucibus excla- mationem quam clarissimam adhibere oportet, et quan- tum spatii &lt;in&gt; singulas exclamationes sumpserimus, tantum in singula intervalla spatii consumere iubemur.  In amplificationibus cum cohortatione utemur voce attenuatissima, clamore leni, sono aequabili, commutationibus crebris, maxima celeri- tate.   In conquestione utemur voce depressa, incli- nato sono, crebris intervallis, longis spatiis, magnis commutationibus. De figura vocis satis dictum est: nunc de corporis motu dicendum videtur.  Motus est corporis gestus et vultus moderatio quaedam, quae probabiliora reddit ea, quae pronun- tiantur. Convenit igitur in vultu pudorem et acrimo- niam esse, in gestu nec venustatem conspiciendam nec turpitudinem esse, ne aut histriones aut operarii vi- deamur esse. Ad easdem igitur partes, in quas vox est distributa, motus quoque corporis ratio videtur esse adcommodanda. </paragraph>
  </page>
  <page id="62">
    <paragraph>Nam si erit sermo cum dignitate, stantis in vestigio levi dexterae motu loqui oportebit, hilaritate, tristitia, mediocritate vultus ad sermonis sententias adcommodata.  Sin erit in demonstratione sermo, paulolum corpus a cervicibus demittemus: nam est hoc datum, ut quam proxime tum vultum admoveamus ad audi- tores, si quam rem docere eos et vehementer instigare velimus.  Sin erit in narratione sermo, idem motus poterit idoneus esse, qui paulo ante demonstrabatur in dignitate.  Sin in iocatione, vultu quandam debebimus hi- laritatem significare sine commutatione gestus.  Sin contendemus per continuationem, bra- chio celeri, mobili vultu, acri aspectu utemur.   Sin contentio fiet per distributionem, porrec- tione p&lt;er&gt;celeri brachii, inambulatione, pedis dexteri rara subplusione, acri et defixo aspectu uti oportet.  Sin utemur amplificatione per cohortatio- nem, paulo tardiore et consideratiore gestu conveniet uti, simili&lt;b&gt;us ceteris rebus atque in contentione per continuationem.  Sin utemur amplificatione per conquestionem, feminis plangore et capitis ictu, nonnumquam sedato et constanti gestu, maesto et conturbato vultu uti oportebit.  Non sum nescius, quantum susceperim negotii, qui motus corporis exprimere verbis et imitari scriptura conatus sim voces. Verum nec hoc confisus sum posse fieri, ut de his rebus satis commode scribi posset, nec, si id fieri non posset, hoc, quod feci, fore inutile putabam, propterea quod hic admonere voluimus, quid oporteret: reliqua trademus exercitationi. Hoc ta- men scire oportet, pronuntiationem bonam id per- ficere, ut res ex animo agi videatur. Nunc ad thesau- rum inventorum atque ad omnium partium rhetoricae custodem, memoriam, transeamus. </paragraph>
  </page>
  <page id="63">
    <paragraph>MEMORIA utrum habeat quiddam artificiosi, an  omnis ab natura proficiscatur, aliud dicendi tempus magis idoneum dabitur. Nunc proinde atque constet in hac re multum valere artem et praeceptionem, ita de ea re loquemur. Placet enim nobis esse artificium memoriae; quare placeat, alias ostendemus; in prae- sentia, cuiusmodi sit ea, aperiemus.  Sunt igitur duae memoriae: una naturalis, altera artificiosa. Naturalis est ea, quae nostris animis insita est et simul cum cogitatione nata; artificiosa est ea, quam confirmat inductio quaedam et ratio prae- ceptionis. Sed q&lt;ua&gt; via in ceteris rebus ingenii bonitas imitatur saepe doctrinam, ars porro naturae commoda confirmat et auget, item fit in hac re, ut nonnumquam naturalis memoria, si cui data est egregia, similis sit huic artificiosae, porro haec artificiosa naturae com- moda retine&lt;a&gt;t et amplificet ratione doctrinae; qua- propter et naturalis memoria praeceptione confir- manda est, ut sit egregia, et haec, quae doctrina da- tur, indiget ingenii. Nec hoc magis aut minus in hac re, quam in ceteris artibus fit, ut ingenio doctrina, praeceptione natura nitescat. Quare et illis, qui na- tura memores sunt, utilis haec erit institutio, quod tute paulo post poteris intellegere: et si ille&lt;i&gt;, freti ingenio, nostri non indigerent, tamen iusta causa daretur, quare iis, qui minus ingenii habent, adiu- mento velimus esse. Nunc de artificiosa memoria lo- quemur.  Constat igitur artificiosa memoria locis et imaginibus. Locos appellamus eos, qui breviter,  perfecte, insignite aut natura aut manu sunt abso- luti, ut eos facile naturali memoria conprehendere et amplecti queamus: ut aedes, intercolumnium, an- gulum, fornicem et alia, quae his similia sunt. Ima- gines sunt formae quaedam et notae et simulacra eius rei, quam meminisse volumus: quod genus equi, leones, aquilae; [memoriam] si volemus habere ima- gines eorum, locis certis conlocare oportebit. Nunc, cuiusmodi locos invenire et quo pacto reperire et in locis imagines constituere oporteat, ostendemus. </paragraph>
  </page>
  <page id="64">
    <paragraph>Quemadmodum igitur qui litteras sciunt, possunt id, quod dictatu&lt;r&gt;, eis scribere et recitare quod scrip- serunt, item qui n&lt;e&gt;mo&lt;n&gt;ica didicerunt, possunt, quod audierunt, in locis conlocare et ex his memoriter pronuntiare. Nam loci cerae aut cartae simillimi sunt, imagines litteris, dispositio et conlocatio imaginum scripturae, pronuntiatio lectioni.  Oportet igitur, si volumus multa meminisse, mul- tos nos nobis locos conparare, uti multis locis mul- tas imagines conlocare possimus. Item putamus oportere ex ordine hos locos habere, ne quando per- turbatione ordinis inpediamur, quo setius, quoto quo- que loco libebit, vel ab superiore vel ab inferiore parte imagines sequi et ea, quae mandata locis erunt, edere  possimus: nam ut, si in ordine stantes notos qu&lt;o&gt;m- plures viderimus, nihil nostra intersit, utrum ab summo an ab imo an ab medio nomina eorum di- cere incipiamus, item in locis ex ordine conlocatis &lt;e&gt;veniet, ut in quamlibebit partem quoque loco lube- bit imaginibus commoniti dicere possimus id, quod locis mandaverimus: quare placet et ex ordine locos conparare. Locos, quos sumpserimus, egregie commeditari oportebit, ut perpetuo nobis haerere pos- sint: nam imagines, sicuti litterae delentur, ubi nihil utimur; loci, tamquam cera, remanere debent. Et, ne forte in numero locorum falli possimus, quintum quemque placet notari: quod genus, si in quinto loco manum auream conlocemus, si in decumo aliquem notum, cui praenomen sit Decumo; deinde facile erit inceps similis notas quinto quoque loco conlocare. Item commodius est in derelicta, quam in celebri re- gione locos conparare, propterea quod frequentia et obambulatio hominum conturbat et infirmat imagi- num notas, solitudo conservat integras simulacrorum figuras. Praeterea dissimilis forma atque natura loci conparandi sunt, ut distincti interlucere possint: nam si qui multa intercolumnia sumpserit, contur- babitur similitudine, ut ignoret, quid in quoquo loco conlocarit. Et magnitudine modica et mediocris  locos habere oportet: nam et praeter modum ampli vagas imagines reddunt et nimis angusti saepe non vi- dentur posse capere imaginum conlocationem. Tum nec nimis inlustris nec vehementer obscuros locos ha- bere oportet, ne aut obcaecentur tenebris imagines aut splendore praefulgeant. Intervalla locorum me- diocria placet esse, fere paulo plus aut minus pedum tricenum: nam ut aspectus item cogitatio minus valet, sive nimis procul removeris sive vehementer prope admoveris id, quod oportet videri. </paragraph>
  </page>
  <page id="65">
    <paragraph>Sed quamquam facile est ei, qui paulo plura noverit, quamvis multos et idoneos locos conparare, tamen si qui satis idoneos invenire se non putabit, ipse sibi constituat quam volet multos licebit. Cogi- tatio enim quamvis regionem potest amplecti et in ea situm loci cuiusdam ad suum arbitrium fabricari et architectari. Quare licebit, si hac prompta copia con- tenti non erimus, nosmet ipsos nobis cogitatione no- stra regionem constituere et idoneorum locorum com- modissimam distinctionem conparare. De locis satis dictum est; nunc ad imaginum rationem transeamus.  Quoniam ergo rerum similes imagines esse opor- tet, ex omnibus &lt;rebus&gt; nosmet nobis similitudines eli- gere debemus. Duplices igitur similitudines esse debent, unae rerum, alterae verborum. Rerum si- militudines exprimuntur, cum summatim ipsorum ne-  gotiorum imagines conparamus; verborum similitu- dines constituuntur, cum unius cuiusque nominis et vocabuli memoria imagine notatur.  Rei totius memoriam saepe una nota et imagine simplici conprehendimus; hoc modo, ut si accusator dixerit ab reo hominem veneno necatum, et heredi- tatis causa factum arguerit, et eius rei multos dixerit testes et conscios esse: si hoc primum, ut ad defen- dendum nobis expeditum sit, meminisse volemus, in primo loco rei totius imaginem conformabimus: aegrotum in lecto cubantem faciemus ipsum illum, de quo agetur, si formam eius detinebimus; si eum non, at aliquem aegrotum non de minimo loco su- memus, ut cito in mentem venire possit. Et reum ad lectum eius adstituemus, dextera poculum, sinistra tabulas, medico testiculos arietinos tenentem: hoc modo et testium et hereditatis et veneno necati me- moriam habere poterimus. Item deinceps cetera cri- mina ex ordine in locis ponemus; et, quotienscum- que rem meminisse volemus, si formarum dispositione et imaginum diligenti notatione utemur, facile ea, quae volemus, memoria consequemur. </paragraph>
  </page>
  <page id="66">
    <paragraph>Cum verborum similitudines imaginibus expri- mere volemus, plus negotii suscipiemus et magis in- genium nostrum exercebimus. Id nos hoc modo fa- cere oportebit: Iam domu&lt;m i&gt;tionem reges Atridae parant  * * * in loco constituere manus ad caelum tollentem Domitium, cum a Regibus Marciis loris caedatur: hoc erit 'Iam domum &lt;i&gt;tionem reges'; in altero loco Aeso- pum et Cimbrum subornari, ut ad Ephigeniam, in Agamemnonem et Menelaum: hoc erit 'Atridae pa- rant'. Hoc modo omnia verba erunt expressa. Sed haec imaginum conformatio tum valet, si naturalem memoriam exsuscitaverimus hac notatione, ut versu posito ipsi nobiscum primum transeamus bis aut ter eum versum, deinde tum imaginibus verba exprima- mus. Hoc modo naturae subpeditabitur doctrina. Nam utraque altera separata minus erit firma, ita tamen, ut multo plus in doctrina atque arte praesidii sit. Quod docere non gravaremur, ne&lt;i&gt; metueremus, ne, cum ab instituto nostro recessissemus, minus com- mode servaretur haec dilucida brevitas praeceptionis.  Nunc, quoniam solet accidere, ut imagines partim firmae et &lt;ac&gt;res et ad monendum idoneae sint, partim inbecillae et infirmae, quae vix memoriam possint excitare, qua de causa utrumque fiat, considerandum est, ut cognita causa, quas vitemus et quas sequamur imagines, scire possimus.  Docet igitur nos ipsa natura, quid oporteat fieri. Nam si quas res in vita videmus parvas, usitatas, cot- tidianas, meminisse non solemus propterea quod nulla  nova nec admirabili re commovetur animus: at si quid videmus aut audimus egregie turpe aut hone- stum, inusitatum, magnum, incredibile, ridiculum, id diu meminisse consuevimus. Itaque quas res ante ora videmus aut audimus, obliviscimur plerumque; quae acciderunt in pueritia, meminimus optime saepe; nec hoc alia de causa potest accidere, nisi quod usi- tatae res facile e memoria elabuntur, insignes et no- vae diutius manent in animo. Solis exortus, cursus, occasus nemo admiratur, propterea quia cottidie fiunt; at eclipsis solis mirantur, quia raro accidunt, et solis eclipsis magis mirantur quam lunae, propterea quod hae crebriores sunt. Docet ergo se natura vulgari et usitata re non exsuscitari, novitate et insigni quodam negotio commoveri. Imitetur ars igitur naturam et, quod ea desiderat, &lt;id&gt; inveniat, quod ostendit, sequa- tur. Nihil est enim, quod aut natura extremum in-  venerit aut doctrina primum; sed rerum principia ab ingenio profecta sunt, exitus disciplina conparantur. </paragraph>
  </page>
  <page id="67">
    <paragraph>Imagines igitur nos in eo genere constituere opor- tebit, quod genus in memoria diutissime potest ha&lt;e&gt;- re&lt;r&gt;e. Id accidet, si quam maxime notatas simili- tudines constituemus; si non multas nec vagas, sed ali- quid agentes imagines ponemus; si egregiam pulcritu- dinem aut unicam turpitudinem eis adtribuemus; si ali- quas exornabimus, ut si coronis aut veste purpurea, quo nobis notatior sit similitudo; aut si qua re defor- mabimus, ut si cruentam aut caeno oblitam aut rubrica delibutam inducamus, quo magis insignita sit forma, aut ridiculas res aliquas imaginibus adtribuamus: nam ea res quoque faciet, ut facilius meminisse valeamus. Nam, quas res veras facile meminimus, eas- dem fictas et diligenter notatas meminisse non diffi- cile est. Sed illud facere oportebit, ut identidem pri- mos quosque locos imaginum renovandarum causa celeriter animo pervagemus.  Scio plerosque Graecos, qui de memoria scripserunt, fecisse, ut multorum verborum imagines conscriberent, uti, qui ediscere vellent, paratas haberent, ne quid in quaerendo consumerent operae. Quorum rationem ali- quot de causis inprobamus: primum, quod in ver- borum innumerabili multitudine ridiculums&lt;t&gt; mille ver-  borum imagines conparare. Quantulum enim pote- runt haec valere, cum ex infinita verborum copia modo aliud modo aliud nos verbum meminisse opor- tebit? Deinde cur volumus ab industria quem- quam removere, ut ne quid ipse quaerat, nos illi om- nia parata quaesita tradamus? Praeterea simili- tudine alia alius magis commovetur. Nam ut saepe, formam si quam similem cuipiam dixerimus esse, non omnes habemus adsensores, quod alii videtur aliud, item fit in imaginibus, ut, quae nobis diligenter nota&lt;ta&gt; sit, ea parum videatur insignis aliis. Quare sibi quemque suo commodo convenit imagines conparare. Postremo praeceptoris est docere, quemadmodum quaeri quidque conveniat, et unum aliquod aut alte- rum, non omnia, quae eius generis erunt, exempli causa subicere, quo res possit esse dilucidior: ut quo&lt;m&gt; de prohemiis quaerendis disputamus, rationem damus quaerendi, non mille prohemiorum genera conscribimus, idem arbitramur de imaginibus fieri convenire. </paragraph>
  </page>
  <page id="68">
    <paragraph>Nunc, ne forte verborum memoriam aut nimis dif- ficilem aut parum utilem arbitrere, &lt;rerum&gt; ipsarum  memoria contentus sis, quod et utilior &lt;sit&gt; et plus ha- bea&lt;t&gt; facultatis, admonendus es, quare verborum me- moriam non inprobemus. Nam putamus oportere eos, qui velint res faciliores sine labore et molestia facere, in rebus difficilioribus esse ante exercitatos. Nec nos hanc verborum memoriam inducimus, ut versus meminisse possimus, sed ut hac exercita- tione illa rerum memoria, quae pertinet ad utilitatem, confirmetur, ut ab hac difficili consuetudine sine la- bore ad illam facultatem transire possimus. Sed cum in omni disciplina infirma est artis praeceptio sine summa adsiduitate exercitationis, tum vero in nemo- nicis minimum valet doctrina, nisi industria, studio, labore, diligentia conprobatur. Quam plurimos locos ut habeas et quam maxime ad praecepta adcommo- datos curare poteris; in imaginibus conlocandis exer- ceri cotidie convenit. Non enim, sicut a ceteris stu- diis abducimur nonnumquam occupatione, item ab hac re nos potest causa deducere aliqua. Numquam est enim, quin aliquid memoriae tradere velimus et tum maxime, cum aliquo maiore negotio detinemur. Quare, cum sit utile facile meminisse, non te fallit, quod tantopere utile sit, quanto labore sit adpeten- dum: quod poteris existimare utilitate cognita. Plu- ribus verbis ad eam te hortari non est sententia, ne  aut tuo studio diffisi aut minus, quam res postulat, dixisse videamur. De quinta parte rhetoricae deinceps dicemus: tu primas quasque partes in animo frequenta et, quod maxime necesse est, exercitatione confirma.</paragraph>
  </page>
  <page id="69">
    <paragraph>LIBER QUARTUS  Quoniam in hoc libro, Herenni, de ELOCUTIONE conscripsimus et, quibus in rebus opus fuit exemplis uti, nostris exemplis usi sumus et id fecimus praeter consuetudinem Graecorum, qui de hac re scripserunt, necessario faciendum est, ut paucis rationem nostri consilii demus. Atque hoc nos necessitudine facere, non studio, satis erit signi, quod in superioribus libris nihil neque ante rem neque praeter rem locuti sumus. Nunc, si pauca, quae res postulat, dixerimus, tibi id, quod reliquum est artis, ita uti instituimus, persol- vemus. Sed facilius nostram rationem intelleges, si prius, quid illi dicant, cognoveris.  Compluribus de causis putant oportere, cum ipsi praeceperint, quo pacto oporteat ornare elocutionem, unius cuiusque generis ab oratore aut po&#xEB;ta probato sumptum ponere exemplum.   Et primum se id modestia commotos facere di- cunt, propterea quod videatur esse ostentatio quae- dam non satis habere praecipere de artificio, sed etiam ipsos videri velle artificiose gignere exempla: hoc est, inquiunt, ostentare se, non ostendere artem. Quare pudor in primis est ad eam rem inpedimento, ne, ut nos et solos probare, nos amare alios contemnere et deridere videamur. Etenim cum possimus ab Ennio sumere aut a Gracco ponere exemplum, videtur esse adrogantia illa relinquere, ad sua devenire.  Praeterea exempla testimoniorum locum opti- nent. Id enim, quod admonuerit et leviter fecerit praeceptio, exemplo sicut testimonio conprobatur. Non igitur ridiculus sit, si quis in lite aut in iudicio domesticis testimoniis pugnet? Ut enim testimo- nium, sic exemplum rei confirmandae causa sumitur. Non ergo oportet hoc nisi a probatissimo sumi, ne, quod aliud confirmare debeat, egeat id ipsum con- firmationis. Etenim necesse est, aut se omnibus ante- ponant et sua maxime probent, aut negent optima esse exempla quae a probatissimis oratoribus aut poetis sumpta sint. Si se omnibus anteponant, in- tolerabili a&lt;d&gt;rogantia sunt; si quos sibi praeponant et eorum exempla suis exemplis non putant praestare, non possunt dicere, quare sibi illos anteponant. Quid? ipsa auctoritas antiquorum non cum res pro- babiliores tum hominum studia ad imitandum ala-  criora reddit? Immo erigit omnium cupiditates et acuit industriam, cum spes iniecta est posse imitando Gracci aut Crassi consequi facultatem. </paragraph>
  </page>
  <page id="70">
    <paragraph>Postremo hoc ipsum summum est artificium res varias et dispares in tot po&#xEB;matis et orationibus spar- sas et vage disiectas ita diligenter eligere, ut unum quodque genus exemplorum sub singulos artis lo- cos subicere possis. Hoc si industria solum fieri pos- set, tamen essemus laudandi, cum talem laborem non fugissemus; nunc sine summo artificio non po- test fieri. Quis est enim, qui, non summe cum tenet artem, possit ea, quae iubeat ars, de tanta et tam diffusa scriptura notare et separare? Ceteri, cum le- gunt orationes bonas aut po&#xEB;mata, probant oratores et po&#xEB;tas neque intellegunt, qua re commoti probent, quod scire non possunt, ubi sit nec quid sit nec quo modo factum sit id, quod eos maxime delectet; at is, qui et haec omnia intellegit, et idonea maxime eligit, et omnia in arte maxime scribenda redigit in singulas rationes praeceptionis, necesse est eius rei summus artifex sit. Hoc igitur ipsum maximum arti- ficium est in &lt;a&gt;rte sua posse et alienis exemplis uti.  Haec illi cum dicunt, magis nos auctoritate sua commovent quam veritate disputationis. Illud enim veremur, ne cui satis sit ad contrariam rationem pro- bandam, quod ab ea steterint &lt;i&gt;i, et qui inventores  huius artificii fuerint et vetustate iam satis omnibus probati sint. Quodsi, illorum auctoritate remota, res omnes volent cum re conparare, intellegent non om- nia concedenda esse antiquitati.  Primum igitur, ab eis quod de modestia dicitur, videamus, ne nimium pueriliter proferatur. Nam si tacere aut nil scribere modestia est, cur quicquam scribunt aut locuntur? Sin aliquid suum scribunt, cur, quo setius omnia scribant, inpediuntur modestia? Quasi si quis Olympia cum venerit cursum et steterit, ut mittatur, inpudentis dicat esse illos, qui currere coeperint, ipse intra carcerem stet et naret aliis, quo- modo Ladas aut &#x2020;boviscum sisonius cursitarint, sic isti, cum in artis curriculum descenderunt, illos, qui in eo, quod est artificii, elaborent, aiunt facere inmo- deste, ipsi aliquem antiquum oratorem aut po&#xEB;tam laudant aut scripturam, sic uti in stadium rhetoricae prodire non audeant. Non ausim dicere, sed tamen vereor, ne, qua in re laudem modestiae venentur, in ea ipsa re sint inpudentes. 'Quid enim tibi vis?' ali- quis inquiat. 'Artem tuam scribis; gignis novas nobis  praeceptiones; eas ipse confirmare non potes; ab aliis exempla sumis. Vide ne facias inpudenter, qui tuo nomine&lt;i&gt; velis ex aliorum laboribus libare laudem.' Nam si eorum volumina prenderint antiqui ora- tores et po&#xEB;tae et suum quisque de libris suis tulerit, nihil istis, quod suum velint, relinquatur. </paragraph>
  </page>
  <page id="71">
    <paragraph>'At exempla, quoniam testimoniorum similia sunt, item convenit ut testimonia ab hominibus pro- batissimis sumi.' Primum omnium exempla po- nuntur nec confirmandi neque testificandi causa, sed demonstrandi. Non enim, cum dicimus esse exorna- tionem, quae verbi causa constet ex similiter desi- nentibus verbis et su&lt;m&gt;imus hoc exemplum a Crasso: 'quibus possumus et debemus' testimonium conloca- mus, sed exemplum. Hoc interest igitur inter testi- monium et exemplum: exemplo demonstratur id, quod dicimus, cuiusmodi sit; testimonio, esse illud ita, ut nos dicimus, confirmatur. Praeterea oportet testi- monium cum re convenire; aliter enim rem non po- test confirmare. At id, quod illi faciunt, quo&lt;m&gt; re non convenit. Quid ita? Quia pollicentur artem se scri- bere, exempla proferunt ab &lt;i&gt;is plerumque, qui artem nescierunt. Tum quis est, qui possit id, quod de arte scripserit, conprobare, nisi aliquid scribat ex arte?  Contraque faciunt, quam polliceri videntur. Nam cum scribere artem instituunt, videntur dicere se excogi- tasse, quod alios doceant; cum scribunt, ostendunt nobis, alii quid excogitarint.  'At hoc ipsum difficile est,' inquiunt, 'eligere de multis.' Quid dicitis difficile, utrum laboriosum an artificiosum? Laboriosum non statim praeclarum. Sunt enim multa laboriosa, quae si faciatis, non con- tinuo gloriemini; nisi etiam, si vestra manu fabulas aut orationes totas transscripsissetis, gloriosum puta- retis. Sin istud artificiosum egregium dicitis, videte ne insueti rerum maiorum videamini, si vos parva res sicuti magna delectabit. Nam isto modo selegere ru- dis quidem nemo potest, sed sine summo artificio multi. Quisquis enim audivit de arte paulo plus, in elocutione praesertim, omnia videre poterit, quae ex arte dicentur; facere nemo poterit nisi eruditus. Ita ut, si Ennii de tragoediis velis sententias eligere aut de Pacuvianis nuntios, sed quia plane rudis id facere nemo poterit, cum feceris, te litteratissimum putes, ineptus sis, propterea quod id facile faciat qui- vis mediocriter litteratus, item si, cum de orationibus aut po&#xEB;matis elegeris exempla, quae certis signis arti-  ficii notata sunt, quia rudis id nemo facere possit, artificiosissime te fecisse putes, erres, propterea quod isto signo videmus te nonnihil scire, aliis signis multa scire intellegemus. Quod si artificiosum est intelle- gere, quae sint ex arte scripta, multo est artificiosius ipsum scribere ex arte. Qui enim scribit artificiose, ab aliis commode scripta facile intell&lt;e&gt;gere poterit; qui eliget facile, non continuo commode ipse scribet. Et, si est maxime artificiosum, alio tempore utantur ea facultate, non tum, cum parere et ipsi gignere et proferre debent. Postremo in eo vim artificii consu- mant, ut ipsi ab aliis potius eligendi, quam aliorum boni selectores existimentur. Contra ea, quae ab iis dicuntur, qui dicunt alienis exemplis uti oportere, sa- tis est dictum. Nunc, quae separatim dici possint, consideremus. </paragraph>
  </page>
  <page id="72">
    <paragraph>Dicimus igitur eos id, quod alienis utantur, peccare, cummagis etiam delinquere, quod a multis exempla sumant. Et de eo, quod postea diximus, antea videa- mus. Si concederem aliena oportere adsumere ex- empla, vincerem unius oportere, primum quod hoc contra nulla staret illorum ratio. Licet enim eligerent et probarent quemlibet, qui sibi in omnes res subpedi- taret exempla, vel po&#xEB;tam vel oratorem, cuius auctori-  tate niterentur. Deinde interest magni eius, qui discere vult, utrum omnium omnia an omnia a ne- mine [aliud alium] putet consequi posse. Si enim pu- tabit posse omnia penes unum consistere, ipse quo- que ad omnium nitetur facultatem. Si id desperarit, in paucis se exercebit; ipsis enim contentus erit, nec mirum, cum ipse praeceptor artis omnia penes unum reperire non potuerit. Allatis igitur exemplis a Ca- tone, a Graccis, a Laelio, a Scipione, Galba, Porcina, Crasso, Antonio, ceteris, item sumptis aliis a po&#xEB;tis et historiarum scriptoribus necesse erit eum, qui di- scet, putare ab omnibus omnia, ab uno pauca vix po- tuisse sumi. Quare unius alicuius esse similem satis habebit; omnia, quae omnes habuerint, solum ha- bere se posse diffidet. Ergo inutiles&lt;t&gt; ei, qui discere vult, non putare unum omnia posse. Igitur nemo in hanc incideret opinionem, si ab uno exempla sump- sissent. Nunc hoc signi est ipsos artis scriptores non putasse unum potuisse in omnibus elocutionis parti- bus enitere, quoniam neque sua protulerunt neque unius alicuius aut denique duorum, sed ab omnibus  oratoribus et po&#xEB;tis exempla sumpserunt. Deinde, si quis velit artem demonstrare nihil prodesse ad di- cendum, non male utatur hoc adiumento, quod unius omnis artis partes consequi nemo potuerit. Quod igi- tur iuvat eorum rationem, qui omnino non probent artem, id non ridiculum est ipsum artis scriptorem suo iudicio conprobare? Ergo ab uno sumenda fuisse docuimus exempla, si semper aliunde sumerentur. </paragraph>
  </page>
  <page id="73">
    <paragraph>Nunc omnino aliunde sumenda non fuisse sic in- tellegemus. Primum omnium, quod ab artis scrip- tore adfertur exemplum, de eius artificio debet esse.  Ut si quis purpuram aut aliud quippiam vendens di- cat: 'Sume a me, sed huius exemplum aliunde rogabo tibi quod ostendam', sic mercem ipsi qui venditant, aliunde exemplum quaeritant ali&lt;quo&gt;d mercis, acervos se dicunt tritici habere, eorum exemplum pugno non habent, quod ostendant. Si Triptolemus, cum &lt;a&gt; se hominibus semen gigneretur, ipse ab aliis id homini- bus mutuaretur, aut si Prometheus, cum mortalibus ignem dividere vellet, ipse a vicinis cum testo ambu-  lans carbunculos corrogaret, ridiculus videretur: isti magistri, omnium dicendi praeceptores, non videntur sibi ridicule facere, cum id, quod aliis pollicentur, ab aliis quaerunt? Si qui se fontes maximos penitus ab- sconditos aperuisse dicat, et haec sitiens qu&lt;o&gt;mmaxime loquatur neque habeat, qui sitim sedet, non rideatur? Isti cum non modo dominos se fontium, sed se ipsos fontes esse dicant et omnium rigare debeant ingenia, non putant fore ridiculum, si, cum id polliceantur, arescant ipsi siccitate? Chares ab Lysippo statuas facere non isto modo didicit, ut Lysippus caput ostenderet Myronium, brachia Praxitelae, pectus Po- lycletium, sed omnia coram magistrum facientem vi- debat, ceterorum opera vel sua sponte poterat con- siderare: isti credunt eos, qui haec velint discere, alia ratione doceri posse commodius. Praeterea ne pos- sunt quidem ea, quae sumuntur ab aliis, exempla tam esse artem adcommodata, propterea quod in dicendo leviter unus quisque locus plerumque tangitur, ne ars appareat; in praecipiendo expresse conscripta ponere oportet exempla, uti in artis formam convenire possint: et post in dicendo, ne possit ars eminere et ab omnibus videri, facultate oratoris occultatur. Ergo etiam ut magis ars cognoscatur, suis exemplis melius est uti.  </paragraph>
  </page>
  <page id="74">
    <paragraph>Postremo haec quoque res nos duxit ad hanc ratio- nem, quod nomina rerum Graeca quae convertimus, ea remota sunt a consuetudine. Quae enim res apud nostros non erant, earum rerum nomina non pote- rant esse usitata. Ergo haec asperiora primo videan- tur necesse est, id quod fiet rei, non nostra difficul- tate. Relicum scripturae consumetur in exemplis: haec &lt;tamen&gt; aliena si posuissemus, factum esset, ut, quod commodi esset in hoc libro, id nostrum non esset; quod asperius et inusitatum, id proprie nobis adtri- bueretur. Ergo hanc quoque incommoditatem fugimus. His de causis, cum artis inventionem Graecorum pro- bassemus, exemplorum rationem secuti non sumus. Nunc tempus postulat, ut ad elocutionis praecepta transeamus.  Bipertita igitur erit nobis elocutionis praeceptio. Pri- mum dicemus, quibus in generibus semper om- nis oratoria elocutio debeat esse; deinde ostendemus, quas res semper habere debeat.  Sunt igitur tria genera, quae genera nos figuras appellamus, in quibus omnis oratio non vitiosa con- sumitur: unam gravem, alteram mediocrem, tertiam extenuatam vocamus.   Gravis est, quae constat ex verborum gravium levi et ornata constructione.  Mediocris est, quae constat ex humiliore neque ta- men ex inf&lt;u&gt;ma et pervulgatissima verborum digni- tate.  Attenuata est, quae demissa est usque ad usitatissi- mam puri consuetudinem sermonis.  In grave&lt;i&gt; consumetur oratio figura, si, quae cuiusque rei poterunt ornatissima verba reperiri, sive propria sive extranea, unam quamque rem ad- commodabuntur; et si graves sententiae, quae in am- plificatione et commiseratione tractantur, eligentur; et si exornationes sententiarum aut verborum, quae gravitatem habebunt, de quibus post dicemus, adhibebuntur. In hoc genere figurae erit hoc exemplum: 'Nam quis est vestrum, iudices, qui satis idoneam possit in eum poenam excogitare, qui prodere ho- stibus patriam cogitarit? quod maleficium cum hoc scelere conparari, quod huic maleficio dignum sup- plicium potest inveniri? In &lt;i&gt;is, qui violassent in- genuum, matremfamilias constuprassent, vol&lt;ner&gt;as-  sent aliquem aut postremo necassent, maxima sup- plicia maiores consumpserunt: huic truculentissimo ac nefario facinori singularem poenam non relique- runt. Atque in aliis maleficiis ad singulos aut ad paucos ex alieno peccato iniuria pervenit: huius sce- leris qui sunt adfines, uno consilio universis civibus atrocissimas calamitates machinantur. O feros ani- mos! o crudeles cogitationes! o derelictos homines ab humanitate! Quid agere ausi sunt aut cogitare possunt? quo pacto hostis, revulsis maiorum sepul- cris, d&lt;i&gt;iectis moenibus, ovantes inruerent in civita- tem; quo modo deum templis spoliatis, optimatibus trucidatis, aliis abreptis in servitutem, matribusfami- liis et ingenuis sub hostilem libidinem subiectis urbs acerbissimo concidat incendio conflagrata; qui se non putant id, quod voluerint, ad exitum per- duxisse, nisi sanctissimae patriae miserandum scele- rati viderint cinerem. Nequeo verbis consequi, iu- dices, indignitatem rei; sed neglegentius id fero, quia vos mei non egetis. Vester enim vos animus aman- tissimus rei p. facile edocet, ut eum, qui fortunas omnium voluerit prodere, praecipitem proturbetis ex ea civitate, quam iste hostium spurcissimorum do- minatu nefario voluerit obruere.' </paragraph>
  </page>
  <page id="75">
    <paragraph>In mediocri figura versabitur oratio, si haec,  ut ante dixi, aliquantum demiserimus neque tamen ad infimum descenderimus, sic: 'Quibuscum bellum gerimus, iudices, videtis: cum sociis, qui pro nobis pugnare et imperium nostrum nobiscum simul virtute et industria conservare so- liti sunt. &lt;I&gt;i cum se et opes suas et copiam necessario norunt, tum vero nihilominus propter propinquita- tem et omnium rerum societatem, quid omnibus re- bus p. R. posset, scire et existimare poterant. &lt;I&gt;i, cum deliberassent nobiscum bellum gerere, quae- so, quae res erat, qua freti bellum suscipere conaren- tur, cum multo maximam partem sociorum in officio manere intellegerent? cum sibi non multitudinem mi- litum, non idoneos imperatores, non pecuniam publi- cam praesto esse viderent? non denique ullam rem, quae res pertinet ad bellum administrandum? Si cum finitumis de finibus bellum gererent, si totum cer- tamen in uno proelio positum putarent, tamen omni- bus rebus instructiores et apparatiores venirent; ne- dum illi imperium orbis terrae, cui imperio omnes gentes, reges, nationes partim vi, partim voluntate consenserunt, cum aut armis aut liberalitate a pop. R. superati essent, ad se transferre tantulis viribus conarentur. Quaeret aliquis: Quid? Fregellani non sua sponte conati sunt? Eo quidem isti minus facile conarentur, quod illi quemadmodum d&lt;i&gt;scessent vi-  debant. Nam rerum inperiti, qui unius cuiusque rei de rebus ante gestis exempla petere non possunt, &lt;i&gt;i per inprudentiam facillime deducuntur in fraudem: at ii, qui sciunt, quid aliis acciderit, facile ex aliorum eventis suis rationibus possunt providere. Nulla igi- tur re inducti, nulla spe freti arma sustulerunt? Quis hoc credet, tantam amentiam quemquam tenuisse, ut imperium p. R. temptare auderet nullis copiis fretus? Ergo aliquid fuisse necessum est. Quid aliud, nisi id, quod dico, potest esse?' </paragraph>
  </page>
  <page id="76">
    <paragraph>In adtenuato figurae genere, id quod ad inf&lt;u&gt;mum et cottidianum sermonem demissum est, hoc erit exemplum: 'Nam ut forte hic in balineas venit, coepit, post- quam perfusus est, defricari; deinde, ubi visum est, ut in alveum descenderet, ecce tibi iste de traverso: "Heus", inquit, "adolescens, pueri tui modo me pul- sarunt; satis facias oportet." Hic, qui id aetatis ab ignoto praeter consuetudinem appellatus esset, eru- buit. Iste clarius eadem et alia dicere coepit. Hic: "Vix; tamen", inquit, "sine me considerare." Tum vero iste clamare voce ista, quae perfacile cuivis rubores eicere potest: ita petulans est atque acerba,  ne ad solarium quidem, ut mihi videtur, sed pone scaenam et in eiusmodi locis exercitata. Contur- batus est adolescens: nec mirum, cui etiam nunc pedagogi lites ad oriculas versarentur inperito huius- modi conviciorum. Ubi enim iste vidisset scurram exhausto rubore, qui se putaret nihil habere, quod de existimatione perderet, ut omnia sine famae detri- mento facere posset?'  Igitur genera figurarum ex ipsis exemplis intellegi poterant. Erat enim et adtenuata verborum construc- tio quaedam et item alia in gravitate, alia posita in mediocritate.  Est autem cavendum, ne, dum haec genera consec- temur, in finituma et propinqua vitia veniamus. Nam gravi figurae, quae laudanda est, propinqua est ea, quae fugienda; quae recte videbitur appellari, si suf- f&lt;la&gt;ta nominabitur. Nam ita ut corporis bonam habi- tudinem tumos imitatur saepe, item gravis oratio saepe inperitis videtur ea, quae turget et inflata est, cum aut novis aut priscis verbis aut duriter aliunde translatis aut gravioribus, quam res postulat, aliquid dicitur, hoc modo: 'Nam qui perduellionibus venditat patriam, non sa-  tis subplicii dederit, si praeceps in Neptunias depul- tus erit lacunas. P&lt;o&gt;enit&lt;e&gt; igitur istum, qui montis belli fabricatus est, campos sustulit pacis.' </paragraph>
  </page>
  <page id="77">
    <paragraph>In hoc genus plerique cum declinantur et ab eo, quo profecti sunt, aberrarunt, specie gravitatis fallun- tur nec perspicere possunt orationis tumorem.  Qui in mediocre genus orationis profecti sunt, si pervenire eo non potuerunt, errantes perveniunt ad confinii genus eius generis; quod appellamus dis- solutum, quod est sine &lt;n&gt;ervis et articulis; ut hoc modo appellem 'fluctuans' eo, quod fluctuat huc et illuc nec potest confirmate neque viriliter sese ex- pedire. Id est eiusmodi: 'Socii nostri cum belligerare nobiscum vellent, pro- fecto ratiocinati essent etiam atque etiam, quid pos- sint facere, si quidem sua sponte facerent et non haberent hinc adiutores multos, malos homines et audaces. Solent enim diu cogitare omnes, qui ma- gna negotia volunt agere.'  Non potest huiusmodi sermo tenere adtentum audi- torem; diffluit enim totus neque quicquam conprehen- dens perfectis verbis amplectitur.  Qui non possunt in illa facetissima verborum at- tenuatione commode versari, veniunt ad aridum et exangue genus orationis, quod non alienum est exile nominari, cuiusmodi est hoc:  'Nam istic in balineis accessit ad hunc; postea dicit: "Hic tuus servus me pulsavit." Postea dicit hic illi: "Considerabo." Post ille convicium fecit et magis magisque praesente multis clamavit.'  Frivolus hic quidem iam et inliberalis est sermo: non enim est adeptus id, quod habet attenuata figura, puris et electis verbis conpositam orationem.  Omne genus orationis, et grave et mediocre et ad- tenuatum, dignitate adficiunt exornationes, de quibus post loquemur; quae si rarae disponen- tur, distinctam, sicuti coloribus, si crebrae conloca- buntur, obliquam reddunt orationem. Sed figuram in dicendo commutare oportet, ut gravem mediocris, me- diocrem excipiat attenuata, deinde identidem commu- tentur, ut facile satietas varietate vitetur. </paragraph>
  </page>
  <page id="78">
    <paragraph>Quoniam, quibus in generibus elocutio versari de- beat, dictum est, videamus nunc, quas res debeat ha- bere elocutio commoda et perfecta. Quae maxime ad- modum oratori a&lt;d&gt;commodata est, tres res in se debet habere: elegantiam, conpositionem, dignitatem.  Elegantia est, quae facit, ut &lt;locus&gt; unus quisque pure et aperte dici videatur. Haec tribuitur in Latini- tatem et explanationem.  Latinitas est, quae sermonem purum conservat,  ab omni vitio remotum. Vitia in sermone, quo minus is Latinus sit, duo possunt esse: soloecismus et bar- barismus.  Soloecismus est, cum in verbis pluribus con- sequens verbum superius non a&lt;d&gt;commodatur.  Barbarismus est, cum verbis al&lt;iquid&gt; vitiose ef- feratur.  Haec qua ratione vitare possumus, in arte gram- matica dilucide dicemus.  Explanatio est, quae reddit apertam et diluci- dam orationem. Ea conparatur duabus rebus, usi- tatis verbis et propriis. Usitata sunt ea, quae ver- santur in [sermone] consuetudine cotidiana; pro- pria, quae eius rei verba sunt aut esse possunt, qua de loquemur.  Conpositio est verborum constructio, quae fa- cit omnes partes orationis aequabiliter perpolitas. Ea conservabitur, si fugiemus crebras vocalium concursiones, quae vastam atque hiantem orationem reddunt, ut haec est: 'Bacae aeneae amoenissime inpendebant'; et, si vitabimus eiusdem litterae nimiam adsidui-  tatem, cui vitio versus hic erit exemplo&#x2014;nam hic nihil prohibet in vitiis alienis exemplis uti&#x2014;: O Tite, tute, Tate&lt;i&gt;, tibi tanta, tyranne, tulisti, et hic eiusdem po&#xEB;tae: qu&lt;o&gt;iquam quicquam quemquam, quemque quisque conveniat, neget; et si eiusdem verbi adsiduitatem nimiam fugiemus, eiusmodi: Nam cuius rationis ratio non extet, ei rationi ratio non est fidem habere  &#x304;  &#x306;  &#x304; ; et, si non utemur continenter similiter cadentibus ver- bis, hoc modo: Flentes, plorantes, lacrimantes, obtestantes; et si verborum transiectionem vitabimus, nisi quae erit concinna, qua de re posterius loquemur; quo in vitio est Caelius adsiduus, ut haec est: In priore libro has res ad te scriptas, Luci, misimus, Aeli. </paragraph>
  </page>
  <page id="79">
    <paragraph>Item fugere oportet longam verborum continuatio- nem, quae et auditoris aures et oratoris spiritum laedit.  His vitiis in conpositione vitatis relicum operae con- sumendum est in dignitate.   Dignitas est, quae reddit ornatam orationem va- rietate distinguens. Haec in verborum et in senten- tiarum exornationes dividitur. Verborum ex- ornatio est, quae ipsius sermonis insignita contine- tur perpolitione. Sententiarum exornatio est, quae non in verbis, sed in ipsis rebus quandam habet dignitatem. * * * [M. Tulli Ciceronis ad Herennium liber V]  Repetitio est, cum continenter ab uno atque eo- dem verbo in rebus similibus et diversis principia su- muntur, hoc modo: 'Vobis istuc adtribuendum est, vobis gratia est habenda, vobis ista res erit honori.' Item: 'Scipio Numantiam sustulit, Scipio Kartaginem delevit, Scipio pacem peperit, Scipio civitatem ser- vavit.' Item: 'Tu in forum prodire, tu lucem conspicere, tu in horum conspectum venire conaris? audes ver- bum facere? audes quicquam ab istis petere? audes supplicium deprecari? Quid est, quod possis de- fendere? quid est, quod audeas postulare? quid est, quod tibi concedi putes oportere? Non ius iu- randum reliquisti? non amicos prodidisti? non pa- renti manus adtulisti? non denique in omni de- decore volutatus es?'  </paragraph>
  </page>
  <page id="80">
    <paragraph>Haec exornatio cum multum venustatis habet tum gravitatis et acrimoniae plurimum. Quare videtur esse adhibenda et ad ornandam et ad exaugendam ora- tionem.  Conversio est, per quam non, ut ante, primum repetimus verbum, sed ad postremum continenter re- vertimur, hoc modo: 'Poenos p. R. iustitia vicit, armis vicit, liberali- tate vicit.' Item: 'Ex quo tempore concordia de civitate sublata est, libertas sublata est, fides sublata est, amicitia sublata est, res p. sublata est.' Item: 'C. Laelius homo novus erat, ingeniosus erat, doctus erat, bonis viris et studiis amicus erat: ergo in civitate primus erat.' Item: 'Nam cum istos, ut absolvant te, rogas, ut pe- iurent, rogas, ut exe&lt;i&gt;stimationem neglegant, rogas, ut leges p. R. tuae libidini largiantur, rogas.'  Conplexio est, quae utramque conplectitur ex- ornationem, * * * utamur, quam ante exposui- mus, et ut repetatur idem verbum saepius et crebro ad idem postremum revertamur, hoc modo: 'Qui sunt, qui foedera saepe ruperunt? Kartagi-  nienses. Qui sunt, qui crudel&lt;issime&gt; bellum gesse- runt? Kartaginienses. Qui sunt, qui Italiam defor- maverunt? Kartaginienses. Qui sunt, qui sibi po- stulent ignosci? Kartaginienses. Videte ergo, quam con- veniat eos inpetrare.' Item: 'Quem senatus damnarit, quem populus dam- narit, quem omnium exe&lt;i&gt;stimatio damnarit, eum vos sententiis vestris absolvatis?' </paragraph>
  </page>
  <page id="81">
    <paragraph>Traductio est, quae facit, uti, cum idem verbum crebrius ponatur, non modo non offendat animum, sed etiam concinniorem orationem reddat, hoc pacto: 'Qui nihil habet in vita iucundius vita, is cum virtute vitam non potest colere.' Item: 'Eum hominem appellas, qui si fuisset homo, numquam tam crudeliter hominis vitam petisset. At erat inimicus. Ergo inimicum sic ulcisci voluit, ut ipse sibi reperiretur inimicus?' Item: 'Divitias sine divitis esse: tu vero virtutem praefer divitiis; nam si voles divitias cum virtute conparare, vix satis idoneae tibi videbuntur divi- tiae, quae virtutis pedisequae sint.'  Ex eodem genere est exornationis, cum idem ver-  bum ponitur modo in hac, modo in altera re, hoc modo: 'Cur eam rem tam studiose curas, quae tibi mul- tas dabit curas?' Item: 'Nam amare&lt;i&gt; iucundums&lt;t&gt;, si curetur, ne quid insit amari.' Item: 'Veniam ad vos, si mihi senatus det veniam.'  In his quattuor generibus exornationum, quae ad- huc propositae sunt, non inopia ver- borum fit, ut ad idem verbum redeatur saepius; sed inest festivitas, quae facilius auribus diiudicari quam verbis demonstrari potest.  Contentio est, cum ex contrariis rebus oratio con- ficitur, hoc pacto: 'Habet adsentatio iucunda principia, eadem exitus amarissimos adfert.' Item: 'Inimicis te placabilem, amicis inexorabilem praebes.' Item: 'In otio tumultuaris; in tumultu es otiosus; in re frigidissima cales, in ferventissima friges; taci-  to cum opus est, clamas; ubi loqui convenit, ob- mutescis; ades, abesse vis; abes, reverti cupis; in pace bellum quaeritas, in bello pacem desideras; in contione de virtute loqueris, in proelio prae ignavia tubae sonitum perferre non potes.' </paragraph>
  </page>
  <page id="82">
    <paragraph>Hoc genere se&lt;i&gt; distingemus orationem, et graves et ornati poterimus esse.  Exclamatio est, quae conficit significationem do- loris aut indignationis alicuius per hominis aut urbis aut loci aut rei cuiuspiam conpellationem, hoc modo: 'Te nunc adloquor, Africane, cuius mortui quoque nomen splendorei ac decori est civitati. Tui claris- simi nepotes suo sanguine aluerunt inimicorum cru- delitatem.' Item: 'Perfidiosae Fregellae, quam facile scelere ve- stro contabuistis, ut, cuius nitor urbis Italiam nuper inlustravit, eius nunc vix fundamentorum reliquiae maneant.' Item: 'Bonorum insidiatores, latrocinia, vitam innocen- tissimi cuiusque petistis; tantamne ex iniquitate iu- diciorum vestris calumniis adsumpsistis facultatem?'  Hac exclamatione si loco utemur, raro, et cum rei magnitudo postulare videbitur, ad quam volemus in- dignationem animum auditoris adducemus.   Interrogatio non omnis gravis est neque con- cinna, sed haec, quae, cum enumerata sunt ea, quae obsunt causae adversariorum, confirmat superiorem orationem, hoc pacto: 'Cum igitur haec omnia faceres, diceres, admini- strares, utrum animos sociorum ab re p. removebas et abalienabas, an non? et utrum aliquem exornare&lt;i&gt; oportuit, qui istaec prohiberet ac fieri non sineret, an non?'  Ratiocinatio est, per quam ipsi a nobis rationem poscimus, quare quicque dicamus, et crebro nosmet a nobis petimus unius cuiusque propositionis explana- tionem. Ea est huiusmodi: 'Maiores nostri si quam unius peccati mulierem damnabant, simplici iudicio multorum maleficiorum convictam putabant. Quo pacto? Quam inpudicam iudicarant, ea veneficii quoque damnata exe&lt;i&gt;stima- batur. Quid ita? quia necesse est eam, quae suum corpus addixerit turpissimae cupiditati, timere mul- tos. Quos istos? Virum, parentes, ceteros, ad quos videt sui dedecoris infamiam pertinere. Quid postea?  Quos tantopere timeat, eos necesse est, * * * Quare necesse est? Quia nulla potest honesta ratio retinere eam, quam magnitudo peccati facit timidam, intem- perantia audacem, natura mulieris inconsideratam. Quid? veneficii damnatam quid putabant? Inpudi- cam quoque necessario. Quare? Quia nulla facilius ad id maleficium causa, quam turpis amor et in- temperans libido commovere potuit; tum cuius mu- lieris animus esset corruptus, eius corpus castum esse non putaverunt. Quid? in viris idemne hoc ob- servabant? Minime. Quid ita? Quia viros ad unum quodque maleficium singulae cupiditates inpellunt, mulieris ad omnia maleficia cupiditas una ducit.' Item: 'Bene maiores hoc conparaverunt, ut neminem regem, quem armis cepissent, vita privarent. Quid ita? Quia, quam nobis fortuna facultatem dedisset, inicum erat in eorum supplicium consumere, quos eadem fortuna paulo ante in amplissimo statu con- locarat. Quid, quod exercitum contra duxit? Desino meminisse. Quid ita? Quia viri fortis est, qui de victoria contendant, eos hostes putare; qui victi sunt, eos homines iudicare, ut possit bellum forti- tudo minuere, pacem humanitas augere. Et ille, si vicisset, non idem fecisset? Non profecto tam sa- piens fuisset. Cur igitur ei parcis? Quia talem stul- titiam contemnere, non imitari consuevi.'  </paragraph>
  </page>
  <page id="83">
    <paragraph>Haec exornatio sermonem vehementer a&lt;d&gt;commo- data est et animum auditoris retineat attentum cum venustate sermonis tum rationum expectatione.  Sententia est oratio sumpta de vita, quae aut quid sit aut quid esse oporteat in vita, breviter osten- dit, hoc pacto: 'Difficile est primum * * * virtutes revereri, qui semper secunda fortuna sit usus.' Item: 'Liber is est existimandus, qui nulli turpitudini servit.' Item: 'Egens aeque est is, qui non satis habet, et is, cui satis nihil potest esse.' Item: 'Optima vivendi ratio est eligenda; eam iucun- dam consuetudo reddet.'  Huiusmodi sententiae simplices non sunt inproban- dae, propterea quod habet brevis expositio, si ratio- nis nullius indiget, magnam delectationem.  Sed illud quoque probandum est genus sententiae, quod confirmatur subiectione rationis, hoc pacto: 'Omnes bene vivendi rationes in virtute sunt con- locandae, propterea quod sola virtus in sua pote- state est, omnia praeterea subiecta sunt sub fortunae dominationem.' Item: 'Qui fortunis alicuius inducti amicitiam eius se- cuti sunt, hi, simul ac fortuna dilapsa est, devolant omnes. Cum enim recessit ea res, quae fuit consue-  tudinis causa, nihil superest, quare possint in ami- citia teneri.'  Sunt item sententiae, quae dupliciter efferuntur. Hoc modo sine ratione: 'Errant, qui in prosperis rebus omnis impetus for- tunae se putant fugisse; sapienter cogitant, qui tem- poribus secundis casus adversos reformidant.' </paragraph>
  </page>
  <page id="84">
    <paragraph>Cum ratione, hoc pacto: 'Qui adulescentium peccatis ignosci putant opor- tere, falluntur, propterea quod aetas illa non est in- pedimento bonis studiis. At ii sapienter faciunt, qui adulescentes maxime castigant, ut, quibus virtutibus omnem tueri vitam possint, eas in aetate maturissima velint conparare.'  Sententias interponi raro convenit, ut rei actores, non vivendi praeceptores videamur esse: cum ita in- terponentur, multum adferent ornamenti. * necesse est animi conprobet eam tacitus auditor, cum ad causam videat adcommodari rem certam, ex vita et moribus sumptam.  [Contrarium idem fere est, quod contentio.] Con- trarium est, quod ex rebus diversis duabus alteram breviter et facile * confirmat, hoc pacto:  'Nam, qui suis rationibus inimicus fuerit semper, eum quomodo alienis rebus amicum fore speres?' Item: 'Nam, quem in amicitia perfidiosum cogno- veris, eum quare putes inimicitias cum fide &lt;gere&gt;re posse? aut qui privatus intolerabili superbia fuerit, eum commodum et cognoscentem sui fore in po- testate qui speres et qui in sermonibus et conventu amicorum verum dixerit numquam, eum sibi in con- tionibus a mendacio temperaturum?' Item: 'Quos ex collibus deiecimus, cum his in campo metuimus dimicare? Qui cum plures erant, paris no- bis esse non poterant, hi, postquam pauciores sunt, metuimus, ne sint superiores?'  Hoc &lt;ex&gt;or&lt;n&gt;ationis genus breviter et continuatis ver- bis perfectum debet esse, ut * * * cum commodum est auditu propter brevem et absolutam conclusionem tum vero vehementer, id quod opus est oratori, conprobat contraria re et ex eo, quod dubium non est, expedit illud, quod est &lt;in&gt; dubio, ut dilui non possit aut multo difficillime possit. </paragraph>
  </page>
  <page id="85">
    <paragraph>Membrum orationis appellatur res breviter abso- luta sine totius sententiae demonstratione, quae denuo alio membro orationis excipitur, hoc pacto: 'Et inimico proderas.'   Id est unum, quod appellamus membrum; deinde hoc excipiatur oportet altero: 'Et amicum laedebas.'  Ex duobus membris suis haec exornatio potest con- stare; sed commodissima et absolutissima est, quae ex tribus constat, hoc pacto: 'Et inimico proderas et amicum laedebas et tibi non consulebas.' Item: 'Nec rei p. consuluisti nec amicis profuisti nec inimicis restitisti.'  Articulus dicitur, cum singula verba intervallis distinguentur caesa oratione, hoc modo: 'Acrimonia, voce, voltu adversarios perterruisti.' Item: 'Inimicos invidia, iniuriis, potentia, perfidia su- stulisti.'  Inter huius generis et illius superioris vehementiam hoc interest: illud tardius et rarius venit, hoc crebrius et celerius pervenit. Itaque in illo genere ex remo- tione brachii et contortione dexterae gladius ad cor- pus adferri, in hoc autem crebro et celeri corpus vul- nere consauciare&lt;i&gt; videtur.  Continuatio est et densa et continens frequen- tatio verborum cum absolutione sententiarum. Ea ute- mur commodissime tripertito: in sententia, in con- trario, in conclusione. In sententia hoc pacto: 'Ei non multum potest obesse fortuna, qui sibi firmius in virtute, quam in casu praesidium con- locavit.'  </paragraph>
  </page>
  <page id="86">
    <paragraph>In contrario hoc modo: 'Nam si qui spei non multum conlocarit in casu, quid est quod ei magnopere casus obesse possit?'  In conclusione hoc pacto: 'Quodsi in eos plurimum fortuna potest, qui suas rationes omnes in casum contulerunt, non sunt om- nia committenda fortunae ne magnam nimis in nos habeat dominationem.'  In his tribus generibus ad continuationis vim adeo frequentatio necessaria est, ut infirma facultas ora- toris videatur, nisi sententiam et contrarium et con- clusionem frequentibus efferat verbis; sed alias quo- que nonnumquam non alienum est, tametsi necesse non est, eloqui res aliquas per huiusmodi continua- tiones.  Conpar appellatur, quod habet in se membra ora- tionis, de quibus ante diximus, quae constent ex pari fere numero syllabarum. Hoc non denumera- tione nostra fiet&#x2014;nam id quidem puerile est&#x2014; sed tantum adferet usus et exercitatio facultatis, ut animi quodam sensu par membrum superiori referre possimus, hoc modo: 'In proelio mortem parens obpetebat, domi filius nuptias conparabat: haec &#x2020;omnia gravis casus ad- ministrabant.' Item: 'Alii fortuna dedit felicitatem, huic industria virtutem conparavit.'  In hoc genere saepe fieri potest, ut non plane par numerus sit syllabarum et tamen esse videatur, si  una aut etiam altera syllaba est alterum brevius, aut si, cum in altero plures sunt, in altero longior aut longiores, pleniores aut pleniores syllabae erunt, ut lon- gitudo aut plenitudo harum multitudinem alterius ad- sequatur et exaequet. </paragraph>
  </page>
  <page id="87">
    <paragraph>Similiter cadens exornatio appellatur, cum in eadem constructione verborum duo aut plura sunt verba, quae similiter isdem casibus efferantur, hoc modo: 'Hominem laudem egentem virtutis, abundantem felicitatis?' Item: 'Huic omnis in pecunia spes est, a sapientia est animus remotus: diligentia conparat divitias, negle- gentia corrumpit animum, et tamen, cum ita vivit, neminem prae se ducit hominem.'  Similiter desinens est, cum, tametsi casus non insunt in verbis, tamen similes exitus sunt, hoc pacto: 'Turpiter audes facere, nequiter studes dicere; vi- vis invidiose, delinquis studiose, loqueris odiose.' Item: 'Audaciter territas, humiliter placas.'  Haec duo genera, quorum alterum in exitum, alte- rum in casus similitudine versatur, inter se vehe- menter conveniunt; et ea re, qui his bene utuntur, plerumque simul ea conlocant in isdem partibus ora- tionis. Id hoc modo facere oportet: 'Perditissima ratio est amorem petere, pudorem fugere, diligere formam, neglegere famam.'  Hic et ea verba, quae casus habent ad casus similes, et illa, quae non habent, ad similes exitus veniunt.  Adnominatio est, cum ad idem verbum et no- men acceditur commutatione vocum aut litterarum,  ut ad res dissimiles similia verba adcommodentur. Ea multis et variis rationibus conficitur.  Adtenuatione aut conplexione eiusdem litterae sic: 'Hic, qui se magnifice iactat atque ostentat, venit ante, quam Romam venit.' </paragraph>
  </page>
  <page id="88">
    <paragraph>Et ex contrario: 'Hic, quos homines alea vi&lt;n&gt;cit, eos ferro statim vincit.'  Productione eiusdem litterae hoc modo: 'Hinc avium dulcedo ducit ad avium.'  Brevitate eiusdem litterae: 'Hic, tametsi videtur esse honoris cupidus, tantum tamen curiam diligit, quantum Curiam?'  Addendis litteris hoc pacto: 'Hic sibi posset temperare, nisi amore&lt;i&gt; mallet ob- temperare.'  Demendis nunc litteris sic: &#x2020;'Si lenones vitasset tamquam leones, vitae tradidisset se.'   Transferendis litteris sic: 'Videte, iudices, utrum homine&lt;i&gt; navo an vano credere malitis.'  Commutandis hoc modo: 'Dil&lt;e&gt;gere oportet, quem velis diligere.'  Hae sunt adnominationes, quae in litterarum brevi commutatione aut productione aut transiectione aut aliquo huiusmodi genere versantur. Sunt autem aliae, quae non habent tam propinquam in verbis simili- tudinem et tamen dissimiles non sunt; quibus de ge- neribus unum est huiusmodi: 'Quid veniam, qui sim, quare veniam, quem insi- mulem, cui prosim, quae postulem, brevi cognoscetis.'  Nam hic est in quibusdam verbis quaedam simili- tudo non tam &lt;per&gt;fecta, quam illae superiores, sed ta- men adhibenda nonnumquam. Alterum genus huius- modi: 'Demus operam, Quirites, ne omnino patres con- scripti circumscripti putentur.' </paragraph>
  </page>
  <page id="89">
    <paragraph>Haec adnominatio magis accedit ad similitudinem quam superior, sed minus quam illae superiores, prop- terea quod non solum additae, sed uno tempore demptae quoque litterae sunt.  Tertium genus est, quod versatur in casum commu- tatione aut unius aut plurium nominum. Unius no- minis hoc modo: 'Alexander Macedo summo labore animum ad vir-  tutem a pueritia confirmavit. Alexandri virtutes per orbem terrae cum laude et gloria vulgatae sunt. Alexandrum omnes maxime metuerant, idem pluri- mum dilexerunt. Alexandro si vita data longior es- set, trans Oceanum Macedonum transvolasse&lt;n&gt;t &lt;s&gt;a- risae.'  Hic unum nomen in commutatione casuum volu- tatum est. Plura nomina casibus conmutatis hoc mo- do facient adnominationem: 'Tiberium Graccum rem p. administrantem prohi- buit indigna nex diutius in eo commorari. Gaio Grac- co simili&lt;s&gt; occisio est oblata, quae virum rei p. amantissimum subito de sinu civitatis eripuit. Sa- turninum fide captum malorum perfidia per scelus vita privavit. Tuus, o Druse, sanguis domesticos pa- rietes et voltum parentis aspersit. Sulpicio, qui paulo ante omnia concedebant, eum brevi spatio non modo vivere, sed etiam sepelire&lt;i&gt; prohibuerunt.'  Haec tria proxima genera exornationum, quorum unum in similiter cadentibus, alterum in similiter de-  sinentibus verbis, tertium in adnominationibus posi- tum est, perraro sumenda sunt, cum in veritate dici- mus, propterea quod non haec videntur reperiri posse sine elaboratione et sumptione operae; eiusmodi au- tem studia ad delectationem quam ad veritatem vi- dentur adcommodatiora. Quare fides et gravitas et severitas oratoria minuitur his exornationibus fre- quenter conlocatis, et non modo tollitur auctoritas di- cendi, sed offenditur quoque in eiusmodi oratione, propterea quod est in his lepos et festivitas, non di- gnitas neque pulcritudo. Quare, quae sunt ampla at- que pulcra, diu placere possunt; quae lepida et con- cinna, cito satietate adficiunt aurium sensum fasti- diosissimum. Quomodo igitur, si crebro his generibus utemur, puerili videmur elocutione delectari, item, si raro interseremus has exornationes et in causa tota varie dispergemus, commode luminibus distinctis in- lustrabimus orationem. </paragraph>
  </page>
  <page id="90">
    <paragraph>Subiectio est, cum interrogamus adversarios aut quaerimus ipsi, quid ab illis aut quid contra nos dici possit; dein subicimus id, quod oportet dici aut non oportet, aut nobis adiumento futurum sit aut offutu- rum sit idem contrario, hoc modo: 'Quaero igitur, unde iste tam pecuniosus factus sit. Amplum patrimonium relictum est? At patris bona venierunt. Hereditas aliqua venit? Non potest dici; sed etiam a necessariis omnibus exhereditatus  est. Praemium aliquod ex lite aut iudicio cepit? Non modo id non fecit, sed etiam insuper ipse grandi sponsione victus est. Ergo, si his rationibus locu- pletatus non est, sicut omnes videtis, aut isti domi nascitur aurum, aut, unde non est licitum, pecunias cepit.' Item: 'Saepe, iudices, animum advorti multos aliqua ex honesta re, quam ne inimici quidem criminari pos- sint, sibi praesidium petere. Quorum nihil potest ad- versarius facere. Nam utrum ad patris eius virtutem confugiet? At eum vos iurati capite damnastis. An ad suam &lt;vitam&gt; revertetur? Quam vitam aut ubi honeste tractatam? Nam hic quidem ante oculos vestros quomodo vixerit, scitis omnes. At cognatos suos enumerabit, quibus vos conveniat commoveri. At hi quidem nulli sunt. Amicos proferet. At nemo est, qui sibi non turpe putet istius amicum nominari.' Item: 'Credo, inimicum, quem nocentem putabas, in iudicium adduxisti? Non: nam indemnatum necasti. Leges, quae id facere prohibent, veritus? At ne scriptas quidem iudicasti. Cum ipse te veteris ami- citiae commonefaceret, commotus es? At nihilo- minus, sed etiam studiosius occidisti. Quid? cum tibi pueri ad pedes volutarentur, misericordia motus es? At eorum patrem crudelissime sepultura quoque pro- hibuisti.' </paragraph>
  </page>
  <page id="91">
    <paragraph>Multum inest acrimoniae et gravitatis in hac ex- ornatione, propterea quod, cum quaesitum est, quid  oporteat, subicitur id non esse factum. Quare facil- lime fit, ut exaugeatur indignitas negotii. Ex eodem genere, ut ad nostram quoque personam referamus subiectionem, sic: 'Nam quid me facere convenit, cum a tanta Gallo- rum multitudine circumsederer? Dimicarem? At cum parva manu tum prode&lt;i&gt;remus: locum quoque inimi- cissimum habebamus. Sederem in castris? At ne- que subsidium, quod expectarem, habebamus, neque erat, qui vitam produceremus. Castra relinquerem? At obsidebamur. Vitam militum neglegerem? At eos videbar ea accepisse condicione, ut eos, quoad pos- sem, incolumis patriae et parentibus conservarem. Hostium condicionem repudiarem? At salus anti- quior est militum quam inpedimentorum.'  Eiusmodi consequntur identidem subiectiones, ut ex omnibus ostendi videatur nihil potius, quam quod factums&lt;t&gt;, faciundum fuisse.  Gradatio est, in qua non ante ad consequens ver- bum descenditur, quam ad superius ascensum est, hoc modo: 'Nam quae reliqua spes manet libertatis, si illis et quod libet, licet; et quod licet, possunt; et quod pos- sunt, audent; et quod audent, faciunt; et quod fa- ciunt, vobis molestum non est?'  Item: 'Non sensi hoc, et non suasi; neque suasi, et non ipse facere statim coepi; neque facere coepi, et non perfeci; neque perfeci, et non probavi.' Item: 'Africano virtutem industria, virtus gloriam, glo- ria aemulos conparavit.' Item: 'Imperium Graeciae fuit penes Athenienses, Atheniensium potiti sunt Spartiatae, Spartiatas su- peravere Thebani, Thebanos Macedones vicerunt, qui ad imperium Graeciae brevi tempore adiuncxerunt Asiam bello subactam.' </paragraph>
  </page>
  <page id="92">
    <paragraph>Habet in se quendam leporem superioris cuiusque crebra repetitio verbi, quae propria est huius exorna- tionis.  Definitio est, quae rei alicuius proprias amplec- titur potestates breviter et absolute, hoc modo: 'Maiestas rei p. est, in qua continetur dignitas et amplitudo civitatis.' Item: 'Iniuriae sunt, quae aut pulsatione corpus aut convicio auris aut aliqua turpitudine vitam cuiuspiam violant.' Item: 'Non est ista diligentia, set avaritia, ideo quod diligentia est accurata conservatio suorum, avaritia iniuriosa adpetitio alienorum.' Item: 'Non est ista fortitudo, sed temeritas, propterea quod fortitudo est contemptio laboris et periculi cum ratione utilitatis et conpensatione commodorum, te-  meritas est cum inconsiderata dolorum perpessione gladiatoria periculorum susceptio.'  Haec ideo commoda putatur exornatio, quod om- nem rei cuiuspiam vim et potestatem ita dilucide pro- ponit et explicat breviter, ut neque pluribus verbis oportuisse dici videatur neque brevius potuisse dici putetur.  Transitio vocatur, quae cum ostendit breviter, quid dictum sit, proponit item brevi, quid consequa- tur, hoc pacto: 'Modo in patriam cuiusmodi fuerit, habetis: nunc in parentes qualis extiterit, considerate.' Item: 'Mea in istum beneficia cognoscitis; nunc, quo- modo iste mihi gratiam retulerit, accipite.'  Proficit haec aliquantum exornatio ad duas res: nam et quid dixerit commonet et ad reliqum conparat auditorem. </paragraph>
  </page>
  <page id="93">
    <paragraph>Correctio est, quae tollit id, quod dictum est, et pro eo id, quod magis idoneum videtur, reponit, hoc pacto: 'Quodsi iste suos hospites rogasset, immo innuisset modo, facile hoc perfici posset.' Item: 'Nam postquam isti vicerunt atque adeo victi sunt&#x2014;, eam quomodo victoriam appellem, quae victoribus plus calamitatis quam boni dederit?' &lt;Item:&gt; 'O virtutis comes invidia, quae bonos sequeris plerumque atque adeo insectaris!'  Commovetur hoc genere animus auditoris. Res enim communi verbo elata * tantummodo dicta videtur;  ea post ipsius oratoris correctionem * magis idonea fit pronuntiatione. 'Non igitur satius esset,' dicet aliquis, 'ab initio, praesertim cum scribas, ad optimum et lectissimum verbum devenire?' Est, cum non est satius, si commutatio verbi id erit demonstratura, eiusmodi rem esse, ut, cum eam communi verbo ap- pellaris, levius dixisse videaris, cum ad electius ver- bum accedas, insigniorem rem facias. Quodsi continuo venisses ad id verbum, nec rei nec verbi gratia animadversa esset.  Occu&lt;lt&gt;atio est, cum dicimus nos praeterire aut non scire aut nolle dicere id, quod nunc maxime dici- mus, hoc modo: 'Nam de pueritia quidem tua, quam tu omnium intemperantiae addixisti, dicerem, si hoc tempus ido- neum putarem: nunc consulto relinquo; et illud prae- tereo, quod te tribuni rei militaris infrequentem tradiderunt; deinde quod iniuriarum satis fecisti L. Labeoni, nihil ad hanc rem pertinere puto. Horum nihil dico: revertor ad illud, de quo iudicium est.' Item: 'Non dico te ab sociis pecunias cepisse; non sum in eo occupatus, quod civitates, regna, domos omnium depeculatus es; furta, rapinas omnes tuas omitto.' </paragraph>
  </page>
  <page id="94">
    <paragraph>Haec utilis est exornatio, si aut ad rem quam non pertineat aliis ostendere occulte admonuisse prodest aut longum est aut ignobile aut planum  non potest fieri aut facile potest reprehendi, ut uti- lius sit occulte fecisse suspicionem, quam eiusmodi intendisse orationem, quae redarguatur.  Disiunctum est, cum eorum, de quibus dicimus, aut utrumque aut unum quodque certo concludi- tur verbo, sic: 'Populus R. Numantiam delevit, Kartaginem sustu- lit, Corinthum disiecit, Fregellas evertit. Nihil Nu- mantinis vires corporis auxiliatae sunt, nihil Karta- giniensibus scientia rei militaris adiumento fuit, nihil Corinthis erudita calliditas praesidii tulit, nihil Fre- gellanis morum et sermonis societas opitulata est.' Item: 'Formae dignitas aut morbo deflorescit aut ve- tustate extinguitur.'  Hic utrumque, in superiore exemplo unam quamque rem certo verbo concludi videmus.  Coniunctio est, cum interpositione verbi et su- periores partes orationis conprehenduntur et infe- riores, hoc modo: 'Formae dignitas aut morbo deflorescit aut vetu- state.'  Adiunctio est, cum verbum, quo res conprehen- ditur, non interponimus, sed aut primum aut po- stremum conlocamus. Primum hoc pacto: 'Deflorescit formae dignitas aut morbo aut vetu- state.'  Postremum sic: 'Aut morbo aut vetustate formae dignitas deflore- scit.'  </paragraph>
  </page>
  <page id="95">
    <paragraph>Ad festivitatem diiunctio est adposita: quare rarius utemur, ne satietatem pariat; ad brevitatem coniunc- tio: quare saepius adhibenda est. Hae tres exorna- tiones de simplici genere manant.  Conduplicatio est qu&lt;om&gt; ratione amplificationis aut commiserationis eiusdem unius aut plur&lt;iu&gt;m ver- borum iteratio, hoc modo: 'Tumultus, Gai Gracc&lt;e&gt;, tumultus domesticos et in- testinos conpara&lt;s&gt;!' Item: 'Commotus non es, cum tibi pedes mater am- plexaretur, non es commotus?' Item: 'Nunc audes etiam venire in horum conspectum, proditor patriae? Proditor, inquam, patriae, venire audes in horum conspectum?'  Vehementer auditorem commovet eiusdem redinte- gratio verbi et vulnus maius efficit in contrario cau- sae, quasi aliquod telum saepius perveniat in eandem partem corporis.  Interpretatio est, quae non iterans idem redin- tegrat verbum, sed id commutat, quod positum est, alio verbo, quod idem valeat, hoc modo: 'Rem p. radicitus evertisti, civitatem funditus de- iecisti.' Item: 'Patrem nefarie verberasti, parenti manus scele- rate attulisti.'   Necessum est eius, qui audit, animum commoveri, cum gravitas prioris dicti renovatur interpretatione verborum.  Commutatio est, cum duae sententiae inter se discrepantes ex traiectione ita efferuntur, ut a priore posterior contraria priori proficiscatur, hoc modo: 'Esse oportet, ut vivas, non vivere, ut edas.' Item: 'Ea re po&#xEB;mata non facio, quia, cuiusmodi volo, non possum, cuiusmodi possum, nolo.' Item: 'Quae de illo &lt;dici possunt, non dicuntur, quae dicuntur,&gt; dici non possunt.' Item: 'Po&#xEB;ma loquens pictura, &lt;pictura&gt; tacitum po&#xEB;ma debet esse.' Item: 'Si stultus es, ea re tace&lt;a&gt;s: non tamen si tace&lt;a&gt;s, ea re stultus es.' </paragraph>
  </page>
  <page id="96">
    <paragraph>Non potest dici, quin commode fiat, cum contra- riae sententiae relatione verba quoque convertantur. Plura subiecimus exempla, ut, quoniam difficile est hoc genus exornationis inventu, dilucidum esset, ut,  cum bene esset intellectum, facilius in dicendo inveni- retur.  Permissio est, cum ostendemus in dicendo nos aliquam rem totam tradere et concedere alicuius vo- luntati, sic: 'Quoniam omnibus rebus ereptis solum mihi su- perest animus et corpus, haec ipsa, quae mihi de multis sola relicta sunt, vobis et vestrae condono potestati. Vos me vestro quo pacto vobis videbitur utamini atque abutamini licebit; inpunite in me quid- libet statuite; dicite, atque obtemperabo.'  Hoc genus tametsi alias quoque nonnumquam trac- tandum est, tamen ad misericordiam commovendam vehementissime est adcommodatum.  Dubitatio est, cum quaerere videatur orator, utrum de duobus potius aut quid de pluribus potissi- mum dicat, hoc modo: 'Offuit eo tempore plurimum rei p. consulum sive stultitiam sive malitiam dicere oportet sive utrum- que.' Item: 'Tu istu&lt;c&gt; ausus es dicere, homo omnium mor- talium&#x2014;quonam te digno moribus tuis appellem nomine?'  Expeditio est, cum rationibus conpluribus enu-  meratis quibus aliqua res &lt;c&gt;on&lt;fici&gt; potuerit, ceterae tol- luntur, una relinquitur, quam nos intendimus, hoc modo: 'Necesse est, cum constet istum fundum nostrum fuisse, ostendas te aut vacuum possedisse, aut usu tuum fecisse, aut emisse, aut hereditati tibi venisse. Vacuum, cum ego adessem, possidere non potuisti; usu tuum etiam nunc fecisse non potes; emptio nulla profertur; hereditati tibi me vivo mea pecunia venire non potuit: relinquitur ergo, ut me vi de meo fundo deieceris.' </paragraph>
  </page>
  <page id="97">
    <paragraph>Haec exornatio plurimum iuvabit coniecturalis ar- gumentationes. Sed non erit, tamquam in plerisque, ut, cum velimus, ea possimus uti: nam &lt;f&gt;ere non po- terimus, nis&lt;i&gt; nobis ipsa negotii natura dabit facul- tatem.  Dissolutum est, quod coniunctionibus verborum e medio sublatis, separatis partibus effertur, hoc modo: 'Gere morem parenti, pare cognatis, obsequere amicis, obtempera legibus.' Item: 'Descende in integram defensionem, noli quic- quam recusare; da servos in quaestionem, stude ve- rum invenire.'  Hoc genus et acrimoniam habet in se et vehemen- tissimum est et ad brevitatem adcommodatum.   Praecisio est, cum dictis quibus reliqum, quod coeptum est dici, relinquitur incoatum iudicium, sic: 'Mihi tecum p&lt;ar&gt; certatio non est, ideo quod popu- lus Romanus me&#x2014;nolo dicere, ne cui forte adrogans videar: te autem saepe ignominia dignum putavit.' Item: 'Tu istu&lt;c&gt; audes dicere, qui nuper alienae domi &#x2014;non ausim dicere, ne, cum te digna dicerem, me indignum quippiam dixisse videar.'  Hic atrocior tacita suspicio, quam diserta expla- natio facta est.  Conclusio est, quae brevi argumentatione ex &lt;i&gt;is, quae ante dicta sunt aut facta, conficit, quid neces- sario consequatur, hoc modo: 'Quodsi Danais datum erat oraculum non posse capi Troiam sine Philoctetae sagittis, haec nihil aliud autem fecerunt, nisi Alexandrum perculerunt, hunc extinguere, id nimirum capi fuit Troiam.' </paragraph>
  </page>
  <page id="98">
    <paragraph>Restant etiam decem exornationes verborum, quas idcirco non vage dispersimus, sed a superioribus se- paravimus, quod omnes in uno genere sunt positae. Nam earum omnium hoc proprium est, ut ab usitata  verborum potestate recedatur atque in aliam rationem cum quadam venustate oratio conferatur.  De quibus exornationibus nominatio est prima, quae nos admonet, ut, cuius rei nomen aut non sit aut satis idoneum non sit, eam nosmet idoneo verbo nominemus aut imitationis aut significationis causa: imitationis, hoc modo, ut maiores rudere et mugire et murmurari et sibilare appellarunt; significandae rei causa, sic: 'Postquam iste in rem p. fecit impetum, fragor civitatis in primis.'  Hoc genere raro est utendum, sic &lt;ut&gt; ne novi verbi adsiduitas odium pariat; sed si commode quis eo uta- tur et raro, non modo non offendet novitate, sed etiam exornat orationem.  Pronominatio est, quae sicuti cognomine quo- dam extraneo demonstrat id, quod suo nomine non potest appellare&lt;i&gt;; ut si quis, cum loquatur de Graccis: 'At non Africani nepotes,' inquiet, 'istiusmodi fuerunt.' Item si quis, de adversario cum dicat: 'Videte nunc,' inquit, 'iudices, quemadmodum me Plagioxiphus iste  tractarit.' Hoc pacto non inornate poterimus, et in laudando et in laedendo, in corpore aut animo aut extraneis rebus dicere sic, uti cognomen quod pro certo nomine collocemus.  Denominatio est, quae ab rebus propinquis et finitimis trahit orationem, qua possit intellegi res, quae non suo vocabulo sit appellata. </paragraph>
  </page>
  <page id="99">
    <paragraph>Id aut ab inventore conficitur, ut si quis, de Tarpeio loquens, eum Capitolinum nominet,  aut invento, ut si quis pro Libero vinum, pro Ce- rere frugem appellet,  aut instrumento dominum, ut si quis Macedones appellarit hoc modo: 'Non tam cito sarisae Graeciae potitae sunt,' aut idem Gallos significans: 'nec tam facile ex Italia mat&lt;e&gt;ris Transalpina depulsa est;'  aut id, quod fit, ab eo, qui facit, ut si quis, cum bello velit ostendere aliquid quempiam fecisse, dicat: 'Mars istuc te facere necessario co&#xEB;git;'  aut si, quod facit, ab eo, quod fit, ut cum desidio- sam artem dicimus, quia desidiosos facit, et frigus pigrum, quia pigros efficit.   Ab eo, quod continet, id, quod continetur, hoc modo denominabitur: 'Armis Italia non potest vinci nec Graecia disciplinis'&#x2014;nam hic pro Graecis et Italis, quae continent, notata sunt&#x2014;  ab eo, quod continetur, id, quod continet, ut si quis aurum aut argentum aut ebur nominet, cum di- vitias velit nominare.  Harum omnium denominationum magis in prae- cipiendo divisio, quam in quaerendo difficilis inventio est, ideo quod plena consuetudo est non modo po&#xEB;- tarum et oratorum, sed etiam cottidiani sermonis hu- iusmodi denominationum.  Circumitio est oratio rem simplicem adsumpta circumscribens elocutione, hoc pacto: 'Scipionis providentia Kartaginis opes fregit.'  Nam hic, nisi ornandi ratio quaedam esset habita, Scipio potuit et Kartago simpliciter appellari. </paragraph>
  </page>
  <page id="100">
    <paragraph>Transgressio est, quae verborum perturbat or- dinem perversione aut transiectione. Perversione, sic: 'Hoc vobis deos inmortales arbitror dedisse virtute pro vestra.'  Transiectione, hoc modo: 'Instabilis in istum plurimum fortuna valuit. Om-  nes invidiose eripuit bene vivendi casus facul- tates.'  Huiusmodi traiectio, quae rem non reddit obscuram, multum proderit ad continuationes, de quibus ante dictum est; in quibus oportet verba sicuti ad po&#xEB;ticum quendam extruere numerum, ut perfecte et perpolitissime possint esse absolutae.  Superlatio est oratio superans veritatem alicuius augendi minuendive causa. Haec sumitur separatim aut cum conparatione. Separatim, sic: 'Quodsi concordiam retinebimus in civitate, im- perii magnitudinem solis ortu atque occasu metie- mur.'  Cum conparatione aut a similitudine aut a prae- s&lt;ta&gt;ntia superlatio sumitur. A similitudine, sic: 'Corpore niveum candorem, aspectu igneum ar- dorem adsequebatur.'  A praes&lt;ta&gt;ntia, hoc modo: 'Cuius ore sermo melle dulcior profluebat.'  &lt;Ex&gt; eodem genere est hoc: 'Tantus erat in armis splendor, ut solis fulgor obscurius videretur.'  Intellectio est, cum res tota parva de parte co-  gnoscitur aut de toto pars. De parte totum sic intel- legitur: 'Non illae te nuptiales tibiae eius matrimonii com- monebant?' </paragraph>
  </page>
  <page id="101">
    <paragraph>Nam hic omnis sanctimonia nuptiarum uno signo tibiarum intellegitur. De toto pars, ut si quis ei, qui vestitum aut ornatum sumptuosum ostentet, dicat: 'Ostentas mihi divitias et locupletes copias iactas.'  Ab uno plura hoc modo intellegentur: 'Poeno fuit Hispanus auxilio, fuit inmanis ille Transalpinus, in Italia quoque nonnemo sensit idem togatus.'  A pluribus unum sic intellegetur: 'Atrox calamitas pectora maerore pulsabat; itaque anhelans ex imis pulmonibus prae cura spiritus du- cebat.'  Nam in superioribus plures Hispani et Galli et togati, et hic unum pectus et unus pulmo intellegitur; et erit illic deminutus numerus festivitatis, hic ad- auctus gravitatis gratia.  Abusio est, quae verbo simili et propinquo pro certo et proprio abutitur, hoc modo: 'Vires hominis breves sunt;' aut: 'parva statura;' aut: 'longum in homine consilium;' aut: 'oratio magna;' aut: 'uti pauco sermone.' Nam hic facile est intellectu finitima verba rerum dissimilium ratione abusionis esse traducta.  Translatio est, cum verbum in quandam rem transferetur ex alia re, quod propter similitudinem  recte videbitur posse transferri. Ea sumitur rei ante oculos ponendae causa, sic: 'Hic Italiam tumultus expergefecit terrore su- bito.'  Brevitatis causa, sic: 'Recens adventus exercitus extincxit subito civi- tatem.' </paragraph>
  </page>
  <page id="102">
    <paragraph>Obscenitatis vitandae causa, sic: 'Cuius mater cottidianis nuptiis delectetur.'  Augendi causa, sic: 'Nullius maeror et calamitas istius explere inimi- citias et nefariam crudelitatem saturare potuit.'  Minuendi causa, sic: 'Magno se praedicat auxilio fuisse, quia paululum in rebus difficillimis aspiravit.'  Ornandi causa, sic: 'Aliquando rei p. rationes, quae malitia nocentium exaruerunt, virtute optimatium revirdescent.'  Translationem pudentem dicunt esse oportere, ut cum ratione in consimilem rem transeat, ne sine di- lectu temere et cupide videatur in dissimilem trans- currisse.   Permutatio est oratio aliud verbis aliud sen- tentia demonstrans. Ea dividitur in tres partes: si- militudinem, argumentum, contrarium.  Per similitudinem sumitur, cum translationes plures frequenter ponuntur a simili oratione ductae, sic: 'Nam cum canes funguntur officiis luporum, quo&lt;i&gt;- &lt;n&gt;am praesidio pecuaria credemus?'  Per argumentum tractatur, cum a persona aut loco aut re aliqua similitudo augendi aut minuendi causa ducitur, ut si quis Drusum Graccum nito- rem obsoletum dicat.  Ex contrario ducitur sic, ut si quis hominem pro- digum et luxuriosum inludens parcum et diligentem appell&lt;et&gt;. </paragraph>
  </page>
  <page id="103">
    <paragraph>Et in hoc postremo, quod ex contrario sumitur et in illo primo, quod a similitudine ducitur, per trans- lationem argumento poterimus uti. Per similitudinem sic: 'Quid ait hic rex atque Agamemnon noster, sive, ut crudelitas est, potius Atreus?'  Ex contrario, ut si quem impium, qui patrem ver- berarit, Aenean vocemus, intemperantem et adulterum Ippolytum nominemus.   Haec sunt fere, quae dicenda videbantur de ver- borum exornationibus. Nunc res ipsa monet, ut dein- ceps ad sententiarum exornationes transea- mus. [M. Tulli Ciceronis ad Herennium liber VI]  Distributio est, cum in plures res aut personas negotia quaedam certa dispertiuntur, hoc modo: 'Qui vestrum, iudices, nomen senatus diligit, hunc oderit necesse est; petulantissime enim semper iste obpugnavit senatum. Qui equestrem locum splendi- dissimum cupit esse in civitate, is oportet istum ma- ximae poenae dedisse velit, ne iste sua turpitudine ordini honestissimo maculae atque dedecori sit. Qui parentis habetis, ostendite istius supplicio vobis ho- mines impios non placere. Quibus liberi sunt, sta- tuite exemplum, quantae poenae sint in civitate ho- minibus istiusmodi conparatae.' Item: 'Senatus est officium consilio civitatem iuvare; magistratus est officium opera et diligentia con- sequi senatus voluntatem; populi est officium res optumas et homines idoneos maxime suis sententiis deligere et probare.'  Et: 'Accusatoris officium est inferre crimina; defen- soris diluere et propulsare; testis dicere, quae sciat aut audierit; quaesitoris est unum quemque horum in officio suo continere. Quare, L. Cassi, si testem, praeterquam quod sciat aut audierit, argumentari et coniectura prosequi patieris, ius accusatoris cum iure testimonii commiscebis, testis inprobi cupiditatem confirmabis, reo duplicem defensionem parabis.' </paragraph>
  </page>
  <page id="104">
    <paragraph>Est haec exornatio copiosa. Conprehendit enim brevi multa, et suum cuique tribuens officium separatim res dividit plures.  Licentia est, cum apud eos, quos aut vereri aut metuere debemus, tamen aliquid pro iure nostro dici- mus, quod eos aut quos ii diligunt aliquo in errato vere reprehendere videamur, hoc modo: 'Miramini, Quirites, quod ab omnibus vestrae ra- tiones deserantur? quod causam vestram nemo sus- cipiat? quod se nemo vestri defensorem profitea- tur? Adtribuite vestrae culpae, desinite mirari. Quid est enim, quare non omnes istam rem fugere ac vi-  tare debeant? Recordamini, quos habueritis defen- sores; studia eorum vobis ante oculos proponite; deinde exitus omnium considerate. Tum vobis veniat in mentem, ut vere dicam, neglegentia vestra sive ignavia potius illos omnes ante oculos vestros tru- cidatos esse, inimicos eorum vestris suffragiis in am- plissimum locum pervenisse.' Item: 'Nam quid fuit, iudices, quare in sententiis fe- rendis dubitaveritis aut istum hominem nefarium am- pliaveritis? non apertissimae res erant crimine&lt;i&gt; da- tae? non omnes hae testibus co&lt;n&gt;probatae? non contra tenuiter et nugatorie responsum? Hic vos ve- riti estis, si primo coetu condemnassetis, ne crudeles existimaremini? Dum eam vitatis vituperationem, quae longe a vobis erat afutur&lt;a&gt;, eam invenistis, &lt;ut timi&gt;di atque ignavi putaremini. Maximis privatis et publicis calamitatibus acce&lt;p&gt;tis, cum etiam ma- iores inpendere videantur, sedetis et oscitamini. Luci noctem, nocte lucem expectatis. Aliquid cottidie acerbi atque incommodi nuntiatur: et iam eum, cu- ius opera nobis haec accidunt, vos remoramini diu- tius et alitis ad rei p. perniciem, retinetis, quoad po- testis in civitate?' </paragraph>
  </page>
  <page id="105">
    <paragraph>Eiusmodi licentia si nimium videbitur acrimoniae  habere, multis mitigationibus lenietur; nam continuo aliquid huiusmodi licebit inferre: 'Hic ego virtutem vestram quaero, sapientiam desidero, veterem con- suetudinem requiro,' ut quod erat commotum li- centia, id constitu&lt;a&gt;tur laude, ut altera res ab iracundia et molestia removeat, altera res ab errato deterreat. Haec res, sicut in amicitia, item in dicendo, si loco fit, maxime facit, ut et illi, qui audient, a culpa ab- sint, et nos, qui dicimus, ame&lt;i&gt;ci ipsorum et veritatis esse videamur.  Est autem quoddam genus in dicendo licentiae, quod astutiore ratione conparatur, cum aut ita obiur- gamus eos, qui audiunt, quomodo ipsi se cupiunt ob- iurgari, aut id, quod scimus facile omnes audituros, dicimus nos timere, quomodo accipiant, sed tamen veritate commoveri, ut nihilosetius dicamus. Horum amborum generum exempla subiciemus; prioris, hu- iusmodi: 'Nimium, Quirites, animis estis simplicibus et man- suetis; nimium creditis uni cuique. Existimatis unum quemque eniti, ut perficiat, quae vobis pollicitus sit. Erratis et falsa spe frustra iam diu detinemini stul- titia vestra, qui, quod erat in vestra potestate, ab aliis petere quam ipsi sumere maluistis.'  Posterioris licentiae hoc erit exemplum: 'Mihi cum isto, iudices, fuit amicitia, sed ista ta- men amicitia, tametsi vereor quomodo accepturi sitis, tamen dicam, vos me privastis. Quid ita?  quia, ut vobis essem probatus, eum, qui vos obpu- gnabat, inimicum quam amicum habere malui.' </paragraph>
  </page>
  <page id="106">
    <paragraph>Ergo haec exornatio, cui licentiae nomen est, sicuti demonstravimus, duplici ratione tractabitur: acrimo- nia, quae si nimium fuerit aspera, mitigabitur laude; et adsimulatione, &lt;de&gt; qua posterius diximus, quae non indiget mitigationis, propterea quod imitatur li- centiam et sua spontes&lt;t&gt; ad animum auditoris adcom- modata.  Deminutio est, qu&lt;o&gt;m aliquid inesse in nobis aut in &lt;i&gt;is, quos defendimus, aut natura aut fortuna aut industria dicemus egregium, quod, ne qua significetur adrogans ostentatio, deminuitur et adtenuatur ora- tione, hoc modo: 'Nam hoc pro meo iure, iudices, dico, me labore et industria curasse, ut disciplinam militarem non in postremis tenerem.'  Hic si quis dixisset: 'Ut optime tenerem,' tametsi vere dixisset, tamen adrogans visus esset. Nunc et ad invidiam vitandam et laudem conparandam satis dictum est.  Item: 'Utrum igitur avaritiae an egestatis causa acces- sit ad maleficium? Avaritiae? At largissimus fuit in amicos; quod signum liberalitatis est, quae con- traria est avaritiae. Egestatis? Huic quidem pater  &#x2014;nolo nimium dicere&#x2014;non tenuissimum patri- monium reliquit.'  Hic quoque vitatum est, ne 'magnum' aut 'maxi- mum' diceretur. Hoc igitur in nostris aut eorum, quos defendemus, egregiis commodis proferendis observa- bimus. Nam eiusmodi res et invidiam contrahunt in vita et odium in oratione, si inconsiderate tractes. Quare quemadmodum ratione in vivendo fugitur in- vidia, sic in dicendo consilio vitatur odium. </paragraph>
  </page>
  <page id="107">
    <paragraph>Descriptio nominatur, quae rerum consequen- tium continet perspicuam et dilucidam cum gravitate expositionem, hoc modo: 'Quodsi istum, iudices, vestris sententiis liberaveri- tis, statim, sicut e cavea leo &lt;e&gt;missus aut aliqua t&lt;a&gt;e- terrima belua soluta ex catenis, volitabit et vagabi- tur in foro, acuens dentes in unius cuiusque fortu- nas, in omnes amicos atque inimicos, notos atque ignotos incursitans, aliorum famam depeculans, aliorum caput obpugnans, aliorum domum &lt;et&gt; om- nem familiam perfringens, rem publicam fun- ditus labefactans. Quare, iudices, eicite eum de civi- tate, liberate omnes formidine; vobis denique ipsis consulite. Nam si istum inpunitum dimiseritis, in vosmet ipsos, mihi credite, feram et truculentam be- stiam, iudices, inmiseritis.' Item: 'Nam si de hoc, iudices, gravem sententiam tule- ritis, uno iudicio simul multos iugulaveritis: grandis  natu parens, cuius spes senectutis omnis in huius adulescentia posita est, quare velit in vita manere, non habebit; fili parvi, privati patris auxilio, ludi- brio et despectui paternis inimicis erunt obpositi; tota domus huius indigna concidet calamitate. At inimici, statim sanguinulentam palmam crudelissima victoria potiti, insultabunt in horum miserias. Et su- perbi a re simul et verbis inveniuntur.' Item: 'Nam neminem vestrum fugit, Quirites, urbe capta quae miseriae consequi soleant: arma qui con- tra tulerunt, statim crudelissime trucidantur; ceteri, qui possunt per aetatem et ve&lt;i&gt;res laborem ferre, rapiuntur in servitutem, qui non possunt, vita pri- vantur; uno denique atque eodem tempore domus hostili flagrabit incendio, et quos natura aut volun- tas necessitudine et benivolentia coniuncxit, di- strahuntur; liberi partim e gremiis diripiuntur pa- rentum, partim in sinum iugulantur, partim ante pedes constuprantur. Nemo, iudices, est, qui possit satis rem consequi verbis nec efferre oratione ma- gnitudinem calamitatis.' </paragraph>
  </page>
  <page id="108">
    <paragraph>Ho&lt;c&gt;e genere exornationis vel indignatio vel miseri- cordia potest commoveri, cum res consequentes con-  prehensae universae perspicua breviter exprimuntur oratione.  Divisio est, quae rem semovens ab re utramque absolvit ratione subiecta, hoc modo: 'Cur ego nunc tibi quicquam obiciam? Si probus es, non meruisti; si inprobus, non commovere.' Item: 'Quid nunc ego de meis promeritis praedicem? Si meministis, obtundam; si obliti estis, cum re nihil egerim, quid est quod verbis proficere possim?' Item: 'Duae res sunt, quae possunt homines ad turpe conpendium commovere: inopia atque avaritia. Te avarum in fraterna divisione cognovimus; inopem atque egentem nunc videmus. Qui potes igitur osten- dere causam maleficii non fuisse?'  Inter hanc divisionem et illam, quae de partibus orationis tertia est, de qua in primo libro diximus secundum narrationem, hoc interest: illa di- vidit per enumerationem aut per expositionem, quibus de rebus in totam orationem disputatio futura sit; haec se statim explicat et brevi duabus aut pluribus partibus subiciens rationes exornat orationem.  Frequentatio est, cum res tota causa dispersae coguntur in unum locum, quo gravior aut acrior aut criminosior oratio sit, hoc pacto: 'A quo tandem abest iste vitio? quid est, cur iu- dicio velitis eum liberare? Suae pudicitiae prodi- tor est, insidiator alienae; cupidus intemperans, petu-  lans superbus; impius in parentes, ingratus in ami- cos, infestus cognatis; in superiores contumax, in aequos et pares fastidiosus, in inferiores crudelis; denique in omnis intolerabilis.' </paragraph>
  </page>
  <page id="109">
    <paragraph>Eiusdem generis est illa frequentatio, quae pluri- mum coniecturalibus causis opitulatur, cum suspici- ones, quae separatim dictae minutae et infirmae erant, unum in locum coactae rem videntur perspicuam fa- cere, non suspiciosam, hoc pacto: 'Nolite igitur, nolite, iudices, ea, quae dixi, separa- tim spectare; sed omnia colligite et conferte in unum. Si et commodum ad istum ex illius morte veniebat; et vita hominis est turpissima, animus avarissimus, fortunae familiares attenuatissimae; et res ista bono nemini praeter istum fuit; neque alius quisquam ae- que commode neque iste aliis commodioribus ratio- nibus facere potuit, neque praeteritum est ab isto quicquam quod opus fuit ad maleficium neque fac- tum quod opus non fuit; et cum locus idoneus ma- xime quaesitus; tum occasio adgrediendi commoda; tempus adeundi op&lt;p&gt;ortunissimum; spatium confi- ciendi longissimum sumptum est; non sine maxima occultandi et perficiendi maleficii spe; et prae- terea ante, quam occisus homo is est, iste visus est in eo loco, in quo est occisio facta, solus; paulo post in ipso maleficio vox illius, qui occidebatur, audita; deinde post occisionem istum multa nocte domum redisse constat; postero die titubanter et inconstanter  de occisione illius locutum; haec partim testimoniis, partim quaestionibus argumentatis omnia conproban- tur et rumore populi, quem ex argumentis natum ne- cesse est esse verum: vestrum, iudices, est, ex his in uno loco conlocatis, certam sumere scientiam, non suspicionem maleficii. Nam unum aliquid aut alte- rum potest in istum casu cecidisse suspiciose; ut omnia inter se a primo ad postremum conveniant, &#x2020;maleficia necesse est; casu non potest fieri.' </paragraph>
  </page>
  <page id="110">
    <paragraph>Vehemens haec est exornatio et in coniecturali con- stitutione causae ferme semper necessaria, et in cete- ris generibus causarum et in omni oratione adhibenda nonnumquam.  Expolitio est, cum in eodem loco manemus et aliud atque aliud dicere videmur. Ea dupliciter fit: si aut eandem plane dicemus rem, aut de eadem re.  Eandem rem dicemus, non eodem modo&#x2014;nam id quidem optundere auditorem est, non rem expolire &#x2014;sed commutate. Commutabimus tripliciter: verbis, pronuntiando, tractando.  Verbis commutabimus, cum re semel dicta iterum aut saepius aliis verbis, quae idem valeant, eadem res proferetur, hoc modo:  'Nullum tantum est periculum, quod sapiens pro salute patriae vitandum arbitretur. Cum agetur in- columitas perpetua civitatis, qui bonis erit rationi- bus praeditus, profecto nullum vitae discrimen sibi pro fortunis rei p. fugiendum putabit et erit in ea sententia semper, ut pro patria studiose quamvis in magnam descendat vitae dimicationem.'  Pronuntiando commutabimus, si, cum in ser- mone, tum in acrimonia, tum in alio atque alio genere vocis atque gestus eadem verbis commutando pro- nuntiationem quoque vehementius inmutarimus. Hoc neque commodissime scribi potest neque parum est apertum; quare non eget exempli.  Tertium genus est commutationis, quod tractan- do conficitur, si sententiam traiciemus aut ad sermo- cinationem aut exsuscitationem. </paragraph>
  </page>
  <page id="111">
    <paragraph>Sermocinatio est&#x2014;de qua planius paulo post suo loco dicemus, nunc breviter, quod ad hanc rem satis sit, attingemus&#x2014;, in qua constituetur alicuius personae oratio adcommodata ad dignitatem, hoc modo, ut, quo facilius res cognosci possit, ne ab eadem sententia recedamus: 'Sapiens omnia rei p. causa suscipienda pericula putabit. Saepe ipse secum loquitur: "Non mihi soli, sed etiam atque adeo multo potius natus sum pa- triae; vita, quae fato debetur, saluti patriae potissi- mum solvatur. Aluit haec me; tute atque honeste  produxit usque ad hanc aetatem; munivit meas ra- tiones bonis legibus, optumis moribus, honestissi- mis disciplinis. Quid est, quod a me satis ei per- solvi possit, unde haec accepi?" &lt;Ex&gt;inde haec lo- quetur secum sapiens saepe: ergo in periculis rei p. nul- lum ipse periculum fugiet.'  Item mutatur res tractando, si traducitur ad ex- suscitationem, cum et nos commoti dicere videa- mur, et auditoris animum commovemus, sic: 'Quis est tam tenui cogitatione praeditus, cuius animus tantis angustiis invidiae continetur, qui non hunc hominem studiosissime laudet et sapientissi- mum iudicet, qui pro salute patriae, pro incolumitate civitatis, pro rei p. fortunis quamvis magnum atque atrox periculum studiose suscipiat et libenter subeat? Equidem hunc hominem magis cupio satis laudare quam possum; idemque hoc certo scio vobis omnibus usu venire.'  Eadem res igitur his tribus in dicundo commutabi- tur rebus: verbis, pronuntiando, tractando; sed tractando dupliciter: sermocinatione et ex- suscitatione. </paragraph>
  </page>
  <page id="112">
    <paragraph>Sed de eadem re cum dicemus, plurimis utemur commutationibus. Nam cum rem simplici- ter pronuntiarimus, rationem poterimus subi-  cere; deinde dupliciter vel sine ra- tionibus vel cum rationibus pronuntiare; deinde afferre contrarium&#x2014;de quibus omnibus diximus in verborum exornationibus&#x2014;; deinde simile et exemplum&#x2014;de quo suo loco plura dicemus&#x2014;; deinde conclusionem, de qua in secundo libro, quae opus fuerunt, diximus, demonstrantes argumenta- tiones quemadmodum concludere oporteat: in hoc li- bro docuimus, cuiusmodi esset exornatio verb&lt;orum&gt;, cui conclusioni nomen est. Ergo huiusmodi vehementer ornata poterit esse expolitio, quae con- stabit ex frequentibus exornationibus verborum et sen- tentiarum.  Hoc modo igitur septem partibus tractabitur&#x2014;et ab eiusdem sententiae non recedamus exemplo, ut scire possis, quam facile praeceptione rhetoricae res simplex multiplici ratione tractatur: 'Sapiens nullum pro re p. periculum vitabit, ideo quod saepe, cum pro re p. perire noluerit, ne- cesse erit cum re p. pereat; et, quoniam omnia sunt commoda a patria accepta, nullum incommodum pro patria grave putandum est. Ergo qui fugiunt id periculum quod pro re p. subeundum est, stulte faciunt: nam neque effugere incommoda possunt et ingrati in civitate&lt;m&gt; reperiun-  tur. At, qui patriae pericula suo periculo expe- tant, hi sapientes putandi sunt, cum et eum, quem debent, honorem rei p. reddunt, et pro multis perire malunt, quam cum multis. Etenim vehementer est inicum vitam, quam a na- tura acceptam propter patriam conservaris, naturae cum cogat reddere, patriae cum roget non dare; et, cum possis cum summa virtute et honore pro patria interire, malle per dedecus et ignaviam vivere; et cum pro amicis et parentibus et ceteris necessariis adire periculum velis, pro re p., in qua et haec et illud sanctissimum patriae nomen continetur, nolle in discrimen venire. Ita uti contemnendus est, qui in navigio &lt;non&gt; na- vem quam se mavult incolumem, item vituperandus, qui in re p. discrimine suae plus quam communi sa- luti consulit. Navi enim fracta multi incolumes eva- serunt; ex naufragio patriae salvus nemo potest ena- tare. Quod mihi bene videtur Decius intellexisse, qui se devovisse dicitur et pro legionibus in hostis immisse  medios. Amisit vitam, at non perdidit. Re enim vilis- sima certam et parva maximam redemit. Vitam dedit, accepit patriam; amisit animam, potitus est gloriam, quae cum summa laude prodita vetustate cottidie magis enitescit. Quodsi pro re p. decere accedere periculum et ra- tione demonstratum est et exemplo conprobatum, &lt;i&gt;i sapientes sunt existimandi, qui nullum pro salute patriae periculum vitant.' </paragraph>
  </page>
  <page id="113">
    <paragraph>In his igitur generibus expolitio versatur: de qua producti sumus, ut plura diceremus, quod non modo, cum causam dicimus, adiuvat et exornat orationem, sed multo maxime per eam exercemur ad elocutionis facultatem. Quare conveniet extra causam in exer- cendo rationis adhibere expolitionis, in dicendo uti, cum exornabimus argumentationem, qua de re dixi- mus in libro secundo.  Commoratio est, cum in loco firmissimo, quo tota causa continetur, manetur diutius et eodem sae- pius reditur. Hac uti maxime convenit et id est ora- toris boni maxime proprium. Non enim datur auditori potestas animum de re firmissima demovendi. Huic exemplum satis idoneum subici non potuit, propterea quod hic locus non est a tota causa separatus sicuti membrum aliquod, sed tamquam sanguis perfusus est per totum corpus orationis.   Contentio est, per quam contraria referentur. Ea est in verborum exornationibus, ut ante do- cuimus, huiusmodi: 'Inimicis te placabilem, amicis inexorabilem prae- bes.'  In sententiarum huiusmodi: 'Vos huius incommodis lugetis, iste rei p. calami- tate laetatur. Vos vestris fortunis diffiditis, iste solus suis eo magis confidit.'  Inter haec duo contentionum genera hoc interest: illud ex verbis celeriter relatis constat; hic sententiae contrariae ex conparatione referantur oportet.  Similitudo est oratio traducens ad rem quam- piam aliquid ex re dispari simile. Ea sumitur aut ornandi causa aut probandi aut apertius dicendi aut ante oculos ponendi. Et quomodo quattuor de cau- sis sumitur, item quattuor modis dicitur: per contra- rium, per negationem, per conlationem, per brevita- tem. Ad unam quamque sumendae causam similitudi- nis adcommodabimus singulos modos pronuntiandi. </paragraph>
  </page>
  <page id="114">
    <paragraph>Ornandi causa sumitur per contrarium sic: 'Non enim, quemadmodum in palaestra, qui tae- das candentes accipit, celerior est in cursu continuo, quam ille, qui tradit, item melior imperator novus, qui accipit exercitum, quam ille, qui decedit; propte- rea quod defatigatus cursor integro facem, hic peri- tus imperator inperito exercitum tradit.'  Hoc sine simile&lt;i&gt; satis plane et perspicue et probabi-  liter dici potuit hoc modo: 'Dicitur minus bonos im- peratores a melioribus exercitus accipere solere'; sed ornandi causa simile sumptum est, ut orationi quae- dam dignitas conparetur. Dictum autem est per con- trarium. Nam tum similitudo sumitur per contrarium, cum ei rei, quam nos probamus, aliquam rem negamus esse similem. [ut paulo ante, cum de cursoribus ad- serebatur.]  Per negationem dicetur probandi causa hoc modo: 'Neque equus indomitus, quamvis bene natura con- positus sit, idoneus potest esse ad eas utilitates, quae desiderantur ab equo; neque homo indoctus, quam- vis sit ingeniosus, ad virtutem potest pervenire.'  Hoc probabilius factum est, quod magis est veri simile non posse virtutem sine doctrina conparari, quoniam ne equus quidem indomitus ido- neus possit esse. Ergo sumptum est probandi causa, dictum autem per negationem; id enim perspicuum est de primo similitudinis verbo.  Sumetur et apertius dicendi causa simile&#x2014; dicitur per brevitatem&#x2014;hoc modo: 'In amicitia gerenda, sicut in certamine currendi, non ita convenit exerceri, ut, quoad necesse sit, ve- nire possis, sed ut productus studio et viribus ultra facile procurras.' </paragraph>
  </page>
  <page id="115">
    <paragraph>Nam hoc simile est, ut apertius intellegatur mala ratione facere, qui reprehendant eos, qui verbi causa post mortem amici liberos eius custodiant, propterea  quod in cursore tantum velocitatis esse oporteat, ut efferatur ultra finem, in amico tantum benivolentiae, ut ultra quam quod amicus sentire possit, procurrat amicitiae studio. Dictum autem simile est per brevi- tatem. Non enim ita, ut in ceteris rebus, res ab re se- parata est, sed utraeque res coniuncte et confuse pronuntiatae.  Ante oculos ponendi negotii causa sumetur si- militudo&#x2014;dicetur per conlationem&#x2014;sic: 'Uti cithar&lt;o&gt;edus cum prodierit optime vestitus, palla inaurata indu&lt;c&gt;tus, cum clamyde purpurea va- riis coloribus intexta, et cum corona aurea, magnis fulgentibus gemmis inluminata, citharam tenens ex- ornatissimam auro et ebore distinctam, ipse prae- terea forma et specie sit et statura adposita ad di- gnitatem: si, cum magnam populo commorit iis rebus expectationem, repente, silentio facto, vocem mittat acerbissimam cum turpissimo corporis motu, quo me- lius ornatus et magis fuerit expectatus, eo magis de- risus et contemptus eicitur; item, si quis in excelso loco et in magnis ac locupletibus copiis conlocatus fortunae muneribus et naturae commodis omnibus abundabit, si virtutis et artium, quae virtutis magi- strae sunt, egebit, quo magis ceteris rebus erit co-  piosus et inlustris et expectatus, eo vehementius derisus et contemptus ex omni conventu bonorum eicietur.'  Hoc simile exornatione utriusque rei, alterius iner- tiae [artificis] alterius stultitiae simili ratione conlata, sub aspectus omnium rem subiecit. Dictum autem est per conlationem, propterea quod proposita similitu- dine paria sunt omnia relata. </paragraph>
  </page>
  <page id="116">
    <paragraph>In similibus observare oportet diligenter, ut, cum rem afferamus similem, cuius rei causa similitudinem adtulerimus, verba ad similitudinem habeamus ad- commodata. Id est huiusmodi: 'Ita ut irundines aestivo tempore praesto sunt, fri- gore pulsae recedunt&#x2014;' ex eadem similitudine nunc per translationem verba sumimus: 'item falsi amici sereno vitae tempore praesto sunt; simul atque hiemem fortunae viderunt, devolant omnes.'  Sed inventio similium facilis erit, si quis sibi omnes res, animantes et inanimas, mutas et eloquentes, feras et mansuetas, terrestris, caelestis, maritimas, arti- ficio, casu, natura conparatas, usitatas atque inusi-  tatas, frequenter ponere ante oculos poterit et ex his aliquam venari similitudinem, quae aut ornare aut do- cere aut apertiorem rem facere aut ponere ante oculos possit. Non enim res tota totae rei necesse est similis sit, sed id ipsum, quod conferetur, similitudinem ha- beat oportet.  Exemplum est alicuius facti aut dicti praeteriti cum certi auctoris nomine propositio. Id sumitur is- dem de causis, quibus similitudo. Rem ornatiorem facit, cum nullius rei nisi dignitatis causa sumitur; apertiorem, cum id, quod sit obscurius, magis di- lucidum reddit; probabiliorem, cum magis veri similem facit; ante oculos ponit, cum exprimit omnia perspicue, ut res prope dicam manu temptari possit. Unius cuiusque generis singula subiecissemus exempla, nisi et exemplum quod genus est, in ex- politione demonstrassemus et causas su- mendi in similitudine aperuissemus. Quare noluimus neque pauca, quominus intellegeretur, ne- que re intellecta plura scribere. </paragraph>
  </page>
  <page id="117">
    <paragraph>Imago est formae cum forma cum quadam simili- tudine conlatio. Haec sumitur aut laudis aut vitupera- tionis causa. Laudis causa, sic: 'Inibat in proelium, corpore tauri validissimi, im- petu leonis acerrimi simili.'  Vituperationis, ut in odium adducat hoc modo:  'Iste, qui cottidie per forum medium tamquam iubatus draco serpit dentibus aduncis, aspectu vene- nato, spiritu rabido, circum inspectans huc et illuc, si quem reperiat, cui aliquid mali faucibus adflare, ore adtingere, dentibus insecare, lingua aspergere possit.'  Ut in invidiam adducat, hoc modo: 'Iste, qui divitias suas iactat, sicut Gallus e Phry- gia aut hariolus quispiam depressus et oneratus auro clamat et delerat.'  In contemptionem sic: 'Iste, qui tamquam coclea abscondens retentat sese tacitus, quom domo totus ut comeditur aufertur.'  Eff&lt;i&gt;ctio est, cum exprimitur atque effingitur ver- bis corporis cuiuspiam forma, quoad satis sit ad in- tellegendum, hoc modo: 'Hunc, iudices, dico, rubrum, brevem, incurv&lt;o&gt;m, canum, subcrispum, caesium, cui sane magna est in mento cicatrix, si quo modo potest vobis in memo- riam redire.'  Habet haec exornatio cum utilitatem, si quem velis  demonstrare, tum venustatem, si breviter et dilucide facta est.  Notatio est, cum alicuius natura certis describi- tur signis, quae, sicuti notae quae naturae sunt adtri- buta; ut si velis non divitem, sed ostentatorem pecu- niosi describere: 'Iste,' inquies, 'iudices, qui se dici divitem putabat esse praeclarum, primum nunc videte, quo vultu nos intueatur. Nonne vobis videtur dicere: " * * * dant, si mihi molesti non essetis?" Cum vero sinistra men- tum sublevavit, existimat se gemmae nitore et auri splendore aspectus omnium praestringere.&#x2014;Cum puerum respicit hunc unum, quem ego novi&#x2014;vos non arbitror&#x2014;, alio nomine appellat, deinde alio atque alio. "At eho tu," inquit, "veni, Sannio, ne quid is barbaris turbent;" ut ignoti, qui audient, unum putent selegi de multis. Ei dicit in aurem, aut ut domi lectuli sternantur, aut ab avunculo rogetur Aethiops qui ad balineas veniat, aut asturconi locus ante ostium suum detur, aut aliquod fragile falsae  choragium gloriae conparetur. Deinde exclamat, ut omnes audiant: "Videto, ut diligenter numeretur, si potest, ante noctem." Puer, qui iam bene &lt;eri&gt; naturam norit: "Tu illo plures mittas oportet," inquit, "si hodie vis transnumerari." "Age," inquit, "duc tecum Libanum et Sosiam." "Sane." Deinde casu veniunt hospites homini, quos iste, dum splendide peregrina- tur, invitat. Ex ea re homo hercule sane conturba- tur; sed tamen a vitio naturae non recedit. "Bene," inquit, "facitis, cum venitis: sed rectius fecissetis, si ad me domum recta abissetis." "Id fecissemus," inquiunt illi, "si domum novissemus." "At istud quidem facile fuit undelibet invenire. Verum ite mequum." Secun- tur illi. Sermo interea huius consumitur omnis in ostentatione: quaerit, in agris frumenta cuiusmodi sint; negat se, quia villae incensae sint, accedere posse: nec aedificare etiamnunc audere; "tametsi in Tuscu- lano quidem coepi insanire et in isdem fundamentis aedificare." Dum haec loquitur, venit in aedes quas- dam, in quibus sodalicium erat eodem die futurum; quo iste pro notitia domnaedi &lt;i&gt;am i&lt;t&gt; in&lt;t&gt;ro cum hospi- tibus. "Hic," inquit, "habito." Perspicit argentum, quod erat expositum, visit triclinium stratum: probat. Accedit servulus; dicit homini clare, dominum iam venturum, si velit exire. "Itane?" inquit. "Eamus  hospitis; frater venit ex Falerno: ego illi obviam per- gam; vos huc decuma venitote." Hospites discendunt. Iste se raptim domum suam conicit; illi decuma, quo iusserat, veniunt. Quaerunt hunc; reperiunt, do- mus cuia sit; in diversorium derisi conferunt sese. Vident hominem posteri die; narrant, expostulant, ac- cusant. Ait iste eos similitudine loci deceptos angi- porto toto deerrasse; contra valetudinem suam ad noctem multam expectasse. Sannioni puero negotium dederat, ut vasa, vestimenta, pueros rogaret: serv&lt;o&gt;lus non inurbanus satis strenue et concinne conparat. Iste hospites domum deducit: ait se aedes maximas cuidam amico ad nuptias commodasse. Nuntiat puer argentum repeti: pertimuerat enim, qui commodarat. "Apage te," inquit, "aedes commodavi, familiam dedi: argentum quoque vult? Tametsi hospites habeo, tamen utatur licet, nos Samis delectabimur." Quid ego, quae deinde efficiat, narem? Eiusmodi est ho- minis natura, ut quae singulis diebus efficiat gloria atque ostentatione, ea vix annuo sermone enarrare possim.' </paragraph>
  </page>
  <page id="118">
    <paragraph>Huiusmodi notationes, quae describunt, quod con- sentaneum sit unius cuiusque naturae, vehementer ha- bent magnam delectationem: totam enim naturam cu- iuspiam ponunt ante oculos, aut gloriosi, ut nos exem-  pli causa coeperamus, aut invidi aut tumidi aut avari, ambitiosi, amatoris, luxuriosi, furis, quadruplatoris; denique cuiusvis studium protrahi potest in medium tali notatione.  Sermocinatio est, cum alicui personae sermo ad- tribuitur et is exponitur cum ratione dignitatis, hoc pacto: 'Cum militibus urbs redundaret et omnes timore obpressi domi continerentur, venit iste cum sago, gladio succinctus, tenens iaculum; &lt;III&gt; adulescentes hominem simili ornatu subsecuntur. Inrupit in aedes subito, deinde magna voce: "Ubi est iste beatus," inquit, "aedium dominus? quin mihi praesto fuit? Quid tacetis?" Hic ali omnes stupidi timore obmu- tuerunt. Uxor illius infelicissimi cum maximo fletu ad istius pedes abiecit sese. "Per te," inquit, "e&lt;a&gt; quae tibi dulcissima sunt in vita: miserere nostri, noli extinguere extinctos, fer mansuete fortunam: nos quoque fuimus beati: nosce te esse hominem."&#x2014; "Quin illum mihi datis ac vos auribus meis opplo- rare desinitis? Non abibit." Illi nuntiatur interea ve-  nisse istum et clamore maximo mortem minari. Quod simul ut audivit: "Heus," inquit, "Gorgia pedisequ&lt;e&gt; puerorum, absconde pueros, defende, fac, ut incolu- mis ad adulescentiam perducas." Vix haec dixe- rat, cum ecce iste praesto "sedes," inquit, "audax? Non vox mea tibi vitam ademit? exple meas inimi- citias et iracundiam satura tuo sanguine." Ille cum magno spiritu verba: "Metuebam," inquit, "ne plane victus essem. Nunc video: iure mecum con- tendere non vis, ubi superare&lt;i&gt; turpissimum et supe- rare pulcherrimum est: interficere vis. Occidar equi- dem, sed victus non peribo." "Ut in extremo vitae tempore etiam sententias eloqueris! Numquam ei, quem vides dominari, vis supplicare?" Tum mulier: "Immo iste quidem rogat et supplicat: sed tu, quaeso, commovere; et tu per deos," inquit, "hunc exam- plexare. Dominus est; vicit hic te, vince tu nunc animum." "Quin desinis," inquit, "uxor, loqui, quae me digna non sint? tace et quae curanda sunt, cura. Tu cessas mihi vitam, tibi omnem bene vivendi spem mea morte eripere?" Iste mulierem p&lt;r&gt;opulit ab se  lamentantem; illi nescio quid incipienti dicere, quod dignum videlicet illius virtute esset, gladium in latere defixit.' </paragraph>
  </page>
  <page id="119">
    <paragraph>Puto in hoc exemplo datos esse uni cuique ser- mones ad dignitatem adcommodatos; id quod oportet in hoc genere conservare.  Sunt item sermocinationes consequentes hoc genus: 'Nam quid putamus illos dicturos, si hoc iudicaritis? Nonne omnes hac utentur oratione?' deinde subicere sermonem.  Conformatio est, cum aliqua, quae non adest, persona confingitur quasi adsit, aut cum res muta aut informis fit eloquens, et forma ei et oratio adtribuitur ad dignitatem adcommodata, aut actio quaedam, hoc pacto: 'Quodsi nunc haec urbs invictissima vocem mittat, non hoc pacto loquatur: "Ego illa plurimis tropeis ornata, triumphis ditata certissimis, clarissimis locu- pletata victoriis, nunc vestris seditionibus, o cives, vexor; quam dolis malitiosa Kartago, viribus pro- bata Numantia, disciplinis erudita Corinthus labe- factare non potuit, eam patimini nunc ab homunculis deterrumis proteri atque conculcari?"' Item: 'Quodsi nunc Lucius ille Brutus revivescat et hic ante pedes vestros adsit, &lt;is&gt; non hac utatur oratione: "Ego reges eieci, vos tyrannos introducitis; ego liber- tatem, quae non erat, peperi, vos partam servare non  vultis; ego capitis mei periculo patriam liberavi, vos liberi sine periculo esse non curatis?"'  Haec conformatio licet in plures res, in mutas atque inanimas transferatur; sed proficit plurimum in am- plificationis partibus et conmiseratione.  Significatio est res, quae plus in suspicione re- linquit, quam positum est in oratione. Ea fit per ex- superationem, ambiguum, consequentiam, abscisio- nem, similitudinem. </paragraph>
  </page>
  <page id="120">
    <paragraph>Per exsuperationem, cum plus est dictum, quam patitur veritas, augendae suspicionis causa, sic: 'Hic de tanto patrimonio tam cito testam, qui sibi petat ignem, non reliquit.'  Per ambiguum, cum verbum potest in duas plu- resve sententias accipi, sed accipitur tamen in eam partem, quam vult is, qui dixit; ut de eo si dicas, qui multas hereditates adierit: 'Prospice tu, qui pluri- mum cernis.'  Ambigua quemadmodum vitanda sunt, quae obscu- ram reddunt orationem, item haec consequenda, quae conficiunt huiusmodi significationem. Ea reperientur facile, si noverimus et animum adverterimus verbo- rum ancipites aut multiplices potestates.  Per consequentiam significatio fit, cum res, quae sequantur aliquam rem, dicuntur, ex quibus tota  res relinquitur in suspicione; ut si salsamentari filio dicas: 'Quiesce tu, cuius pater cubitis emungi solebat.'  Per abscisionem, si, cum incipimus aliquid di- cere, deinde praecidamus, et ex eo, quod iam dixi- mus, satis relinquitur suspicionis, sic: 'Qui ista forma et aetate nuper alienae domi&#x2014; nolo plura dicere.'  Per similitudinem, cum aliqua re simili allata nihil amplius dicimus, sed ex ea significamus, quid sentiamus, hoc modo: 'Noli, Saturnine, nimium populi frequentia fretus esse: inulti iacent Gracci.'  Haec exornatio plurimum festivitatis habet inter- dum et dignitatis; sinit enim quiddam tacito oratore ipsum auditorem suspicari. </paragraph>
  </page>
  <page id="121">
    <paragraph>Brevitas est res ipsis tantummodo verbis neces- sariis expedita, hoc modo: 'Lemnum praeteriens cepit, inde Thasi praesidium reliquit, post urbem Viminacium sustulit, inde pulsus in Hellespontum statim potitur Ab&lt;y&gt;di.' Item: 'Modo consul quondam, is deinde primus  erat civitatis; tum proficiscitur in Asiam; deinde hostis et exul est dictus; post imperator, et postremo factus est consul.'  Habet paucis conprehensa brevitas multarum rerum expeditionem. Quare adhibenda saepe est, cum aut res non egent longae orationis aut tempus non sinet commorari.  Demonstratio est, cum ita verbis res exprimitur, ut geri negotium et res ante oculos esse videatur. Id fieri poterit, si, quae ante et post et in ipsa re facta erunt, conprehendemus aut a rebus consequentibus aut circum instantibus non recedimus, hoc modo: 'Quod simul atque Graccus prospexit, fluctuare populum, verentem, ne ipse auctoritate senatus commotus sententia desisteret, iubet advocari con- tionem. Iste interea scelere et malis cogitationibus redundans evolat e templo Iovis: sudans, oculis ar- dentibus, erecto capillo, contorta toga, cum pluribus aliis ire celerius coepit. Ille&lt;i&gt; praeco faciebat audien-  tiam; hic, subsellium quoddam &lt;ex&gt;cors calce premens, dextera pedem defringit et hoc alios iubet idem fa- cere. Cum Graccus deos inciperet precari, cursim isti impetum faciunt et ex aliis ali partibus convolant atque e populo unus: "Fuge, fuge," inquit, "Tiberi. Non vides? Respice, inquam." Deinde vaga multitudo, subito timore perterrita, fugere coepit. At iste, spu- mans ex ore scelus, anhelans ex infimo pectore cru- delitatem, contorquet brachium et dubitante&lt;i&gt; Gracco, quid esset, neque tamen locum, in quo constiterat, relinquenti, percutit tempus. Ille, nulla voce dela- bans insitam virtutem, concidit tacitus. Iste viri for- tissimi miserando sanguine aspersus, quasi facinus praeclarissimum fecisset circum inspectans, et hilare sceleratam gratulantibus manum porrigens, in tem- plum Iovis contulit sese.' </paragraph>
  </page>
  <page id="122">
    <paragraph>Haec exornatio plurimum prodest in amplificanda et conmiseranda re huiusmodi enarrationibus. Statuit enim rem totam et prope ponit ante oculos.   Omnes rationes honestandae studiose collegimus elocutionis: in quibus, Herenni, si te diligentius exercueris, et gravitatem et dignitatem et suavitatem habere in dicundo poteris, ut oratorie plane loquaris, ne nuda atque inornata inventio vulgari sermone effe- ratur. Nunc identidem nosmet ipsi nobis instemus&#x2014; res enim communis agetur&#x2014;, ut frequenter et adsidue consequamur artis rationem studio et exercitatione; quod alii cum molestia tribus de causis maxime fa- ciunt: aut si quicum libenter exerceantur non habent, aut si diffidunt sibi, aut nesciunt, quam viam sequi debeant; quae ab nobis absunt omnes difficultates. Nam et simul libenter exerceamur propter amicitiam, cuius initium cognatio facit, cetera philosophiae ratio confirmabit: et nobis non diffidimus, propterea quod et aliquantum processimus, et alia sunt meliora, quae multo intentius petimus in vita, ut, etiamsi non per-  venerimus in dicendo quo volumus, parva pars vitae perfectissimae desideretur; et viam quam sequamur, habemus, propterea quod in his libris nihil praeteri- tum est rhetoricae praeceptionis. Demonstratum est enim, quomodo res in omnibus generibus causarum invenire oporteat; dictum est, quo pacto eas disponere conveniat; traditum est, qua ratione esset pronuntian- dum; praeceptum est, qua via meminisse possemus; demonstratum est, quibus modis perfecta elocutio con- pararetur. Qua si sequimur, acute et cito reperiemus, distincte et ordinate disponemus, graviter et venuste pronuntiabimus, firme et perpetue meminerimus, or- nate et suaviter eloquemur. Ergo amplius in arte rhe- torica nihil est. Haec omnia adipiscemur, si rationes praeceptionis diligentia consequemur exercitationis. </paragraph>
  </page>
</document>
